<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="COL" singlevoice="false" pageheader="COLOSSIANS">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-COL">
    <text>COLOSSIANS</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="COL" initialStartVerse="0" characterId="BC-COL">
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-COL">
    <verse num="1" />
    <text>Pablo, apóstol de Jesucristo por la voluntad de Dios, junto con el hermano Timoteo,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-COL">
    <verse num="2" />
    <text>saluda a los del pueblo santo que están en Colosas, fieles hermanos en Cristo. Que Dios nuestro Padre derrame su gracia y su paz sobre ustedes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-COL">
    <verse num="3" />
    <text>Siempre que oramos por ustedes damos gracias a Dios, el Padre de nuestro Señor Jesucristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-COL">
    <verse num="4" />
    <text>Pues hemos recibido noticias de su fe en Cristo Jesús y del amor que tienen a todo el pueblo santo,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-COL">
    <verse num="5" />
    <text>animados por la esperanza de lo que a ustedes se les ha reservado en el cielo. De esto ya oyeron hablar al escuchar el mensaje de la verdad contenido en el evangelio</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-COL">
    <verse num="6" />
    <text>que llegó hasta ustedes. Este mensaje está creciendo y dando fruto en todas partes del mundo, igual que ha sucedido entre ustedes desde que oyeron hablar de la bondad de Dios y reconocieron su verdad.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-COL">
    <verse num="7" />
    <text>Esto les enseñó nuestro querido Epafras, quien ha trabajado con nosotros y en quien ustedes tienen un fiel servidor de Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-COL">
    <verse num="8" />
    <text>Él nos ha traído noticias de ustedes y del amor que el Espíritu les inspira.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-COL">
    <verse num="9" />
    <text>Por esto nosotros, desde el día que lo supimos, no hemos dejado de orar por ustedes y de pedir a Dios que los haga conocer plenamente su voluntad y les dé toda clase de sabiduría y entendimiento espiritual.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-COL">
    <verse num="10" />
    <text>Así podrán portarse como deben hacerlo los que son del Señor, haciendo siempre lo que a él le agrada, dando frutos de toda clase de buenas obras y creciendo en el conocimiento de Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-COL">
    <verse num="11" />
    <text>Pedimos que él, con su glorioso poder, los haga fuertes; así podrán ustedes soportarlo todo con mucha fortaleza y paciencia, y con alegría</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-COL">
    <verse num="12" />
    <text>darán gracias al Padre, que los ha capacitado a ustedes para recibir en la luz la parte de la herencia que él dará al pueblo santo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-COL">
    <verse num="13" />
    <text>Dios nos libró del poder de las tinieblas y nos llevó al reino de su amado Hijo,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-COL">
    <verse num="14" />
    <text>por quien tenemos la liberación y el perdón de los pecados.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-COL">
    <verse num="15" />
    <text>Cristo es la imagen visible de Dios, que es invisible; es su Hijo primogénito, anterior a todo lo creado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-COL">
    <verse num="16" />
    <text>En él Dios creó todo lo que hay en el cielo y en la tierra, tanto lo visible como lo invisible, así como los seres espirituales que tienen dominio, autoridad y poder. Todo fue creado por medio de él y para él.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-COL">
    <verse num="17" />
    <text>Cristo existe antes que todas las cosas, y por él se mantiene todo en orden.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-COL">
    <verse num="18" />
    <text>Además, Cristo es la cabeza de la iglesia, que es su cuerpo. Él, que es el principio, fue el primero en resucitar, para tener así el primer puesto en todo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-COL">
    <verse num="19" />
    <text>Pues en Cristo quiso residir todo el poder divino,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-COL">
    <verse num="20" />
    <text>y por medio de él Dios reconcilió a todo el universo ordenándolo hacia él, tanto lo que está en la tierra como lo que está en el cielo, haciendo la paz mediante la sangre que Cristo derramó en la cruz.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-COL">
    <verse num="21" />
    <text>Ustedes antes eran extranjeros y enemigos de Dios en sus corazones, por las cosas malas que hacían,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-COL">
    <verse num="22" />
    <text>pero ahora Cristo los ha reconciliado mediante la muerte que sufrió en su existencia terrena. Y lo hizo para tenerlos a ustedes en su presencia, santos, sin mancha y sin culpa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-COL">
    <verse num="23" />
    <text>Pero para esto deben permanecer firmemente basados en la fe, sin apartarse de la esperanza que tienen por el mensaje del evangelio que oyeron. Este es el mensaje que se ha anunciado en todas partes del mundo, y que yo, Pablo, ayudo a predicar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-COL">
    <verse num="24" />
    <text>Ahora me alegro de lo que sufro por ustedes, porque de esta manera voy completando, en mi propio cuerpo, lo que falta de los sufrimientos de Cristo por la iglesia, que es su cuerpo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="25" characterId="narrator-COL">
    <verse num="25" />
    <text>Dios ha hecho de mí un servidor de la iglesia, por el encargo que él me dio, para bien de ustedes, de anunciar en todas partes su mensaje,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="26" characterId="narrator-COL">
    <verse num="26" />
    <text>es decir, el designio secreto que desde hace siglos y generaciones Dios tenía escondido, pero que ahora ha manifestado al pueblo santo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="27" characterId="narrator-COL">
    <verse num="27" />
    <text>A ellos Dios les quiso dar a conocer la gloriosa riqueza que ese designio encierra para todas las naciones. Y ese designio secreto es Cristo, que está entre ustedes y que es la esperanza de la gloria que han de tener.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="28" characterId="narrator-COL">
    <verse num="28" />
    <text>Nosotros anunciamos a Cristo, aconsejando y enseñando a todos en toda sabiduría, para presentarlos perfectos en Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="29" characterId="narrator-COL">
    <verse num="29" />
    <text>Para esto trabajo y lucho con toda la fuerza y el poder que Cristo me da.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="COL" initialStartVerse="0" characterId="BC-COL">
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-COL">
    <verse num="1" />
    <text>Pues quiero que sepan que estoy luchando duramente por ustedes, por los de Laodicea y por todos los que no me han visto personalmente.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-COL">
    <verse num="2" />
    <text>Lucho para que ellos reciban ánimo en su corazón, para que permanezcan unidos en amor y enriquecidos con un perfecto entendimiento que les permita comprender el designio secreto de Dios, que es Cristo mismo;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-COL">
    <verse num="3" />
    <text>pues en él están encerradas todas las riquezas de la sabiduría y del conocimiento.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-COL">
    <verse num="4" />
    <text>Esto se lo digo a ustedes para que nadie los engañe con palabras seductoras.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-COL">
    <verse num="5" />
    <text>Pues aunque no estoy presente entre ustedes en persona, lo estoy en espíritu, y me alegra ver que tienen orden y que se mantienen firmes en su fe en Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-COL">
    <verse num="6" />
    <text>Por eso, habiendo recibido a Jesucristo como su Señor, deben comportarse como quienes pertenecen a Cristo, </text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-COL">
    <verse num="7" />
    <text>con profundas raíces en él, firmemente basados en él por la fe, como se les enseñó, y dando siempre gracias a Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-COL">
    <verse num="8" />
    <text>Tengan cuidado: no se dejen llevar por quienes los quieren engañar con teorías y argumentos falsos, pues ellos no se apoyan en Cristo, sino en las tradiciones de los hombres y en los poderes que dominan este mundo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-COL">
    <verse num="9" />
    <text>Porque toda la plenitud de Dios se encuentra visiblemente en Cristo,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-COL">
    <verse num="10" />
    <text>y en él Dios los hace experimentar todo su poder, pues Cristo es cabeza de todos los seres espirituales que tienen poder y autoridad.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-COL">
    <verse num="11" />
    <text>En él también, ustedes han sido circuncidados, no con una circuncisión hecha por los hombres, sino con la circuncisión hecha por Dios al unirlos a Cristo y despojarlos de su naturaleza pecadora.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-COL">
    <verse num="12" />
    <text>Al ser bautizados, ustedes fueron sepultados con Cristo, y fueron también resucitados con él, porque creyeron en el poder de Dios, que lo resucitó.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-COL">
    <verse num="13" />
    <text>Ustedes, en otro tiempo, estaban muertos espiritualmente a causa de sus pecados y por no haberse despojado de su naturaleza pecadora; pero ahora Dios les ha dado vida juntamente con Cristo, en quien nos ha perdonado todos los pecados.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-COL">
    <verse num="14" />
    <text>Dios anuló el documento de deuda que había contra nosotros y que nos obligaba; lo eliminó clavándolo en la cruz.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-COL">
    <verse num="15" />
    <text>Dios despojó de su poder a los seres espirituales que tienen potencia y autoridad, y por medio de Cristo los humilló públicamente llevándolos como prisioneros en su desfile victorioso.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-COL">
    <verse num="16" />
    <text>Por tanto, que nadie los critique a ustedes por lo que comen o beben, o por cuestiones tales como días de fiesta, lunas nuevas o sábados.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-COL">
    <verse num="17" />
    <text>Todo esto no es más que la sombra de lo que ha de venir, pero la verdadera realidad es Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-COL">
    <verse num="18" />
    <text>No dejen que los condenen esos que se hacen pasar por muy humildes y que dan culto a los ángeles, que pretenden tener visiones y que se hinchan de orgullo a causa de sus pensamientos humanos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-COL">
    <verse num="19" />
    <text>Ellos no están unidos a la cabeza, la cual hace crecer todo el cuerpo al alimentarlo y unir cada una de sus partes conforme al plan de Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-COL">
    <verse num="20" />
    <text>Ustedes han muerto con Cristo y ya no están sujetos a los poderes que dominan este mundo. ¿Por qué, pues, viven como si todavía fueran del mundo, sometidos a reglas tales</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="rules of the world">
    <verse num="21" />
    <text>como: &lt;&lt;No toques eso, no comas aquello, no lo tomes en tus manos&gt;&gt;?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="narrator-COL">
    <verse num="22" />
    <text>Todas estas reglas tienen que ver con cosas que se acaban con el uso, y solo son mandatos y enseñanzas de hombres.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-COL">
    <verse num="23" />
    <text>Es verdad que tales cosas pueden parecer sabias, porque exigen cierta religiosidad y humildad y duro trato del cuerpo, pero son cosas que no honran a nadie, pues solo sirven para satisfacer los deseos puramente humanos.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="COL" initialStartVerse="0" characterId="BC-COL">
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-COL">
    <verse num="1" />
    <text>Por lo tanto, ya que ustedes han sido resucitados con Cristo, busquen las cosas del cielo, donde Cristo está sentado a la derecha de Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-COL">
    <verse num="2" />
    <text>Piensen en las cosas del cielo, no en las de la tierra.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-COL">
    <verse num="3" />
    <text>Pues ustedes murieron, y Dios les tiene reservado el vivir con Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-COL">
    <verse num="4" />
    <text>Cristo mismo es la vida de ustedes. Cuando él aparezca, ustedes también aparecerán con él llenos de gloria.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-COL">
    <verse num="5" />
    <text>Hagan, pues, morir todo lo que hay de terrenal en ustedes: que nadie cometa inmoralidades sexuales, ni haga cosas impuras, ni siga sus pasiones y malos deseos, ni se deje llevar por la avaricia (que es una forma de idolatría).</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-COL">
    <verse num="6" />
    <text>Por estas cosas viene el terrible castigo de Dios sobre aquellos que no lo obedecen;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-COL">
    <verse num="7" />
    <text>y en su vida pasada ustedes las hacían.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-COL">
    <verse num="8" />
    <text>Pero ahora dejen todo eso: el enojo, la pasión, la maldad, los insultos y las palabras indecentes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-COL">
    <verse num="9" />
    <text>No se mientan los unos a los otros, puesto que ya se han despojado de lo que antes eran y de las cosas que antes hacían,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-COL">
    <verse num="10" />
    <text>y se han revestido de la nueva naturaleza: la del nuevo hombre, que se va renovando a imagen de Dios, su Creador, para llegar a conocerlo plenamente.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-COL">
    <verse num="11" />
    <text>Ya no tiene importancia el ser griego o judío, el estar circuncidado o no estarlo, el ser extranjero, inculto, esclavo o libre, sino que Cristo es todo y está en todos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-COL">
    <verse num="12" />
    <text>Dios los ama a ustedes y los ha escogido para que pertenezcan al pueblo santo. Revístanse de sentimientos de compasión, bondad, humildad, mansedumbre y paciencia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-COL">
    <verse num="13" />
    <text>Sopórtense unos a otros, y perdónense si alguno tiene una queja contra otro. Así como el Señor los perdonó, perdonen también ustedes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-COL">
    <verse num="14" />
    <text>Sobre todo revístanse de amor, que es el lazo de la perfecta unión.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-COL">
    <verse num="15" />
    <text>Y que la paz de Cristo reine en sus corazones, porque con este propósito los llamó Dios a formar un solo cuerpo. Y sean agradecidos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-COL">
    <verse num="16" />
    <text>Que el mensaje de Cristo permanezca siempre en ustedes con todas sus riquezas. Instrúyanse y amonéstense unos a otros con toda sabiduría. Con corazón agradecido canten a Dios salmos, himnos y cantos espirituales.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-COL">
    <verse num="17" />
    <text>Y todo lo que hagan o digan, háganlo en el nombre del Señor Jesús, dando gracias a Dios el Padre por medio de él.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-COL">
    <verse num="18" />
    <text>Esposas, sométanse a sus esposos, pues este es su deber como creyentes en el Señor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-COL">
    <verse num="19" />
    <text>Esposos, amen a sus esposas y no las traten con aspereza.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-COL">
    <verse num="20" />
    <text>Hijos, obedezcan en todo a sus padres, porque esto agrada al Señor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-COL">
    <verse num="21" />
    <text>Padres, no hagan enojar a sus hijos, para que no se desanimen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-COL">
    <verse num="22" />
    <text>Esclavos, obedezcan en todo a quienes aquí en la tierra son sus amos, no solamente cuando ellos los estén mirando, para quedar bien con ellos, sino de corazón sincero, por temor al Señor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-COL">
    <verse num="23" />
    <text>Todo lo que hagan, háganlo de buena gana, como si estuvieran sirviendo al Señor y no a los hombres.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="24" characterId="narrator-COL">
    <verse num="24" />
    <text>Pues ya saben que, en recompensa, el Señor les dará parte en la herencia. Porque ustedes sirven a Cristo, que es su verdadero Señor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="25" characterId="narrator-COL">
    <verse num="25" />
    <text>Pero el que hace lo malo, recibirá el pago del mal que ha hecho, porque Dios juzga imparcialmente.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="COL" initialStartVerse="0" characterId="BC-COL">
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-COL">
    <verse num="1" />
    <text>Ustedes, amos, sean justos y razonables con sus esclavos. Acuérdense de que también ustedes tienen un Señor en el cielo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-COL">
    <verse num="2" />
    <text>Manténganse constantes en la oración, siempre alerta y dando gracias a Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-COL">
    <verse num="3" />
    <text>Oren también por nosotros, a fin de que el Señor nos abra las puertas para predicar el mensaje y anunciar el designio secreto de Cristo, pues por eso estoy preso.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-COL">
    <verse num="4" />
    <text>Oren para que yo lo dé a conocer tan claramente como debo hacerlo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-COL">
    <verse num="5" />
    <text>Compórtense sabiamente con los no creyentes, y aprovechen bien el tiempo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-COL">
    <verse num="6" />
    <text>Su conversación debe ser siempre agradable y de buen gusto, y deben saber también cómo contestar a cada uno.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-COL">
    <verse num="7" />
    <text>Nuestro querido hermano Tíquico, que ha sido un fiel ayudante y que ha servido al Señor conmigo, les llevará noticias mías.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-COL">
    <verse num="8" />
    <text>Por esto lo envío a ustedes, para que les diga cómo estamos y los anime.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-COL">
    <verse num="9" />
    <text>Con él va también Onésimo, nuestro querido y fiel hermano, que es uno de ustedes. Ellos les contarán todo lo que pasa por aquí.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-COL">
    <verse num="10" />
    <text>Aristarco, mi compañero de cárcel, les manda saludos; y también Marcos, el primo de Bernabé. Ustedes ya tienen instrucciones respecto a Marcos; si va a visitarlos, recíbanlo bien.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-COL">
    <verse num="11" />
    <text>También los saluda Jesús, al que llaman el Justo. Estos son los únicos entre los creyentes judíos que han trabajado conmigo por el reino de Dios, y han sido un gran consuelo para mí.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-COL">
    <verse num="12" />
    <text>Les manda saludos Epafras, un siervo de Cristo Jesús; él es uno de ustedes, y siempre está rogando por ustedes en sus oraciones, para que se mantengan perfectamente firmes, entregados del todo a hacer la voluntad de Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-COL">
    <verse num="13" />
    <text>Yo soy testigo de lo mucho que Epafras se preocupa por ustedes y por los que están en Laodicea y en Hierápolis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-COL">
    <verse num="14" />
    <text>Lucas, el médico amado, los saluda, y también Demas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-COL">
    <verse num="15" />
    <text>Saluden a los hermanos que están en Laodicea. Saluden también a Ninfa y a la congregación que se reúne en su casa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-COL">
    <verse num="16" />
    <text>Después de haber leído ustedes esta carta, mándenla a la iglesia de Laodicea, para que también allí sea leída; y ustedes, a su vez, lean la carta que les llegue de allá.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-COL">
    <verse num="17" />
    <text>Díganle esto a Arquipo: &lt;&lt;Procura cumplir bien el servicio que te han encomendado en nombre del Señor.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-COL">
    <verse num="18" />
    <text>Yo, Pablo, les escribo este saludo de mi puño y letra. Recuerden que estoy preso. Que Dios derrame su gracia sobre ustedes.</text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>