<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="ROM" singlevoice="false" pageheader="ROMANOS">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM">
      <text>ROMANS</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>ROMANOS</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="1" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 1</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Paul, a servant of Jesus Christ our Lord, was called to be an apostle, set apart for the Good News of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Los saluda Pablo, siervo de Cristo Jesús llamado por él para ser apóstol y apartado para anunciar el evangelio de Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>This Good News is that which he promised before through his prophets in the holy Scriptures,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Por medio de sus profetas, Dios ya lo había prometido en las santas Escrituras.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>It concerns his Son, who was born of the seed of David according to the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Se refiere a su Hijo, nacido del linaje de David según la carne.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>He was declared to be the Son of God with power, according to the Spirit of holiness, by the resurrection from the dead, Jesus Christ our Lord,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Fue declarado Hijo de Dios con poder, según el Espíritu de santidad, por la resurrección de entre los muertos, Jesucristo Señor nuestro,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>through whom we received grace and apostleship, for obedience of faith among all the nations, for his name's sake;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Por medio de Jesucristo recibí el privilegio de ser apóstol, puesto a su servicio, para que en todas las naciones haya quienes crean en él y le obedezcan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>among whom you are also called to belong to Jesus Christ;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>entre los cuales también están llamados a ser de Jesucristo;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>to all who are in Rome, beloved of God, called to be saints: Grace to you and peace from God our Father and the Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>a todos los que estáis en Roma, amados de Dios, llamados a ser santos: Gracia a vosotros y paz de Dios nuestro Padre y del Señor Jesucristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>First, I thank my God through Jesus Christ for all of you, that your faith is proclaimed throughout the whole world.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>En primer lugar, por medio de Jesucristo doy gracias a mi Dios por cada uno de ustedes, porque en todas partes se habla de su fe.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>For God is my witness, whom I serve in my spirit in the Good News of his Son, how unceasingly I make mention of you always in my prayers.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Dios, a quien yo sirvo con todo mi corazón anunciando el evangelio de su Hijo, es testigo de que continuamente los recuerdo,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>I pray that at last, by God's will, the way may be opened for me to visit you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>y en mis oraciones pido siempre a Dios que, si es su voluntad, me conceda que vaya por fin a visitarlos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>For I long to see you, that I may impart to you some spiritual gift, to the end that you may be established;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Porque deseo verlos y prestarles alguna ayuda espiritual, para que estén más firmes;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>that is, that I with you may be encouraged in you, each of us by the other's faith, both yours and mine.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>es decir, para que nos animemos unos a otros con esta fe que ustedes y yo tenemos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Now I don't desire to have you unaware, brothers, that I often planned to come to you, and was hindered so far, that I might have some fruit among you also, even as among the rest of the Gentiles.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Quiero que sepan, hermanos, que muchas veces me he propuesto ir a verlos, pero hasta ahora siempre se me han presentado obstáculos. Mi deseo es recoger alguna cosecha espiritual entre ustedes, como la he recogido entre las otras naciones.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>I am debtor both to Greeks and to foreigners, both to the wise and to the foolish.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Me siento en deuda con todos, sean cultos o incultos, sabios o ignorantes;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>So, as much as is in me, I am eager to preach the Good News to you also who are in Rome.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>por eso estoy tan ansioso de anunciarles el evangelio también a ustedes que viven en Roma.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>For I am not ashamed of the Good News of Christ, for it is the power of God for salvation for everyone who believes; for the Jew first, and also for the Greek.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>No me avergüenzo del evangelio, porque es poder de Dios para que todos los que creen alcancen la salvación, los judíos en primer lugar, pero también los que no lo son.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>For in it is revealed God's righteousness from faith to faith. As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Pues el evangelio nos muestra de qué manera Dios nos hace justos: es por fe, de principio a fin. Así lo dicen las Escrituras:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="scripture">
      <text>“But the righteous shall live by faith.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;El justo por la fe vivirá.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For the wrath of God is revealed from heaven against all ungodliness and unrighteousness of men, who hold the truth in unrighteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Pues Dios muestra su ira castigando desde el cielo a toda la gente mala e injusta, que con su injusticia mantiene prisionera la verdad.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>That which is known of God is revealed in men for God revealed it to them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Lo que de Dios se puede conocer, ellos lo conocen muy bien, porque él mismo se lo ha mostrado;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>For the invisible things of him since the creation of the world are clearly seen, being perceived through the things that are made, even his everlasting power and divinity; that they may be without excuse.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>pues lo invisible de Dios se puede llegar a conocer, si se reflexiona en lo que él ha hecho. En efecto, desde que el mundo fue creado, claramente se ha podido ver que él es Dios y que su poder nunca tendrá fin. Por eso los malvados no tienen disculpa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>Because, knowing God, they didn't glorify him as God, neither did they give thanks. Instead, they became vain in their reasoning, and their senseless heart was darkened.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Pues aunque han conocido a Dios, no lo han honrado como a Dios ni le han dado gracias. Al contrario, han terminado pensando puras tonterías, y su necia mente se ha quedado a oscuras.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>Professing themselves to be wise, they became fools.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Decían que eran sabios, pero se hicieron tontos;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>They traded the glory of the incorruptible God for the likeness of an image of corruptible man, and of birds, and four-footed animals, and creeping things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>porque han cambiado la gloria del Dios inmortal por imágenes del hombre mortal, y hasta por imágenes de aves, cuadrúpedos y reptiles.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>Therefore God also gave them up in the lusts of their hearts to uncleanness, that their bodies should be dishonored among themselves.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Por eso, Dios los ha abandonado a los impuros deseos que hay en ellos, y han cometido unos con otros acciones vergonzosas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>They exchanged the truth of God for a lie, and worshiped and served the creature rather than the Creator, who is blessed forever. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>En lugar de la verdad de Dios, han buscado la mentira, y han honrado y adorado las cosas creadas por Dios y no a Dios mismo, que las creó y que merece alabanza por siempre. Amén.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>For this reason, God gave them up to vile passions. For their women changed the natural function into that which is against nature.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Por eso, Dios los ha abandonado a pasiones vergonzosas. Hasta sus mujeres han cambiado las relaciones naturales por las que van contra la naturaleza;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Likewise also the men, leaving the natural function of the woman, burned in their lust toward one another. They were doing what is inappropriate with men, and receiving in themselves the due penalty of their error.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>de la misma manera, los hombres han dejado sus relaciones naturales con la mujer y arden en malos deseos los unos por los otros. Hombres con hombres cometen acciones vergonzosas, y sufren en su propio cuerpo el castigo merecido por su perversión.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>Even as they refused to have God in their knowledge, God gave them up to a reprobate mind, to do those things which are not fitting.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Como no quisieron reconocer a Dios, él los ha abandonado a sus perversos pensamientos, para que hagan lo que no deben.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>They are filled with all unrighteousness, sexual immorality, wickedness, covetousness, malice; full of envy, murder, strife, deceit, evil habits, secret slanderers,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Están llenos de toda clase de injusticia, perversidad, avaricia y maldad. Son envidiosos, asesinos, pendencieros, engañadores, perversos y chismosos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>backbiters, hateful to God, insolent, haughty, boastful, inventors of evil things, disobedient to parents,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Hablan mal de los demás, son enemigos de Dios, insolentes, vanidosos y orgullosos; inventan maldades, desobedecen a sus padres,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>without understanding, covenant breakers, without natural affection, unforgiving, unmerciful;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>no quieren entender, no cumplen su palabra, no sienten cariño por nadie, no sienten compasión.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>They know that God said that those who practice such things are worthy of death. Yet not only do they do them, they also approve of others who practice them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Saben muy bien que Dios ha decretado que quienes hacen estas cosas merecen la muerte; y, sin embargo, las siguen haciendo, y hasta ven con gusto que otros las hagan.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="2" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 2</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Therefore you are without excuse, O man, whoever you are who judge. For in that which you judge another, you condemn yourself. For you who judge practice the same things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Por eso no tienes disculpa, tú que juzgas a otros, no importa quién seas. Al juzgar a otros te condenas a ti mismo, pues haces precisamente lo mismo que hacen ellos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>We know that the judgment of God is according to truth against those who practice such things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Pero sabemos que Dios juzga conforme a la verdad cuando condena a los que así se portan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Do you think this, O man who judges those who practice such things, and do the same, that you will escape the judgment of God?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>En cuanto a ti, que juzgas a otros y haces lo mismo que ellos, no creas que vas a escapar de la condenación de Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>Will you ignore the wealth of His mercy, his patience and his broad-mindedness? Do you not know that God's purpose of grace is to lead you to repentance?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Tú desprecias la inagotable bondad, tolerancia y paciencia de Dios, sin darte cuenta de que es precisamente su bondad la que te está llevando a convertirte a él.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>But according to your hardness and unrepentant heart you are treasuring up for yourself wrath in the day of wrath, revelation, and of the righteous judgment of God;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Pero tú, como eres terco y no has querido volverte a Dios, estás amontonando castigo sobre ti mismo para el día del castigo, cuando Dios se manifestará para dictar su justa sentencia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>He will pay back to everyone according to their works:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>&lt;&lt;el cual pagara a cada uno conforme a sus obras&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Those who by patience in well-doing seek for glory, honor, and incorruptibility, they will receive eternal life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Dará vida eterna a quienes, buscando gloria, honor e inmortalidad, perseveraron en hacer lo bueno;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>But to those who are self-seeking, and don't obey the truth, but obey unrighteousness, there will be wrath and indignation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>pero castigará con enojo a los rebeldes, es decir, a los que están en contra de la verdad y a favor de la maldad.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Oppression and anguish will be on every soul of man who works evil, to the Jew first, and also to the Greek.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Habrá sufrimiento y angustia para todos los que hacen lo malo, para los judíos en primer lugar, pero también para los que no lo son.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>But glory, honor, and peace go to every man who works good, to the Jew first, and also to the Greek.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>En cambio, Dios dará gloria, honor y paz a todos los que hacen lo bueno, a los judíos en primer lugar, pero también a los que no lo son.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>For there is no partiality with God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Porque Dios juzga imparcialmente.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>For as many as have sinned without law will also perish without the law. As many as have sinned under the law will be judged by the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Todos los que pecan sin haber tenido la ley de Moisés, perecerán sin esa ley; y los que pecan a pesar de tener la ley de Moisés, por medio de esa misma ley serán juzgados.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>For it isn't the hearers of the law who are righteous before God, but the doers of the law will be justified.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Pues no son justos ante Dios los que solamente oyen la ley, sino los que la obedecen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>(For when Gentiles who don't have the law do by nature the things of the law, they are a law to themselves, even though they do not have the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Porque cuando los que no son judíos ni tienen la ley hacen por naturaleza lo que la ley manda, ellos mismos son su propia ley,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>They show that the work of the law is written in their hearts. Their conscience testifies with them and their thoughts among themselves accusing or else excusing them).</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>pues muestran por su conducta que llevan la ley escrita en el corazón. Su propia conciencia lo comprueba, y sus propios pensamientos los acusarán o los defenderán</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>There will be a day when God will judge the secrets of men, according to the Good News that I preach.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>el día en que Dios juzgará los secretos de todos por medio de Cristo Jesús, conforme al evangelio que yo anuncio.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>Indeed you bear the name of a Jew, and rest on the law, and glory in God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Tú te llamas judío, confías en la ley de Moisés, y estás orgulloso de tu Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>You know his will, and approve the things that are excellent, being instructed out of the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Conoces su voluntad, y la ley te enseña a escoger lo mejor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>You are confident that you yourself are a guide of the blind, a light to those who are in darkness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Estás convencido de que puedes guiar a los ciegos y alumbrar a los que andan en la oscuridad;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>You think you are a corrector of the foolish, a teacher of babies, having in the law the form of knowledge and of the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>de que puedes instruir a los ignorantes y orientar a los sencillos, ya que en la ley tienes la regla del conocimiento y de la verdad.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>You therefore who teach another, don't you teach yourself? You who preach that a man shouldn't steal, do you steal?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Pues bien, si enseñas a otros, ¿por qué no te enseñas a ti mismo? Si predicas que no se debe robar, ¿por qué robas?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>You who say a man shouldn't commit adultery. Do you commit adultery? You who abhor idols, do you rob temples?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Si dices que no se debe cometer adulterio, ¿por qué lo cometes? Si odias a los ídolos, ¿por qué robas las riquezas de sus templos?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>You who glory in the law, through your disobedience of the law do you dishonor God? </text>
      <verse num="24" />
      <text>For just as it is written:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Te glorías de la ley, pero deshonras a Dios porque la desobedeces. </text>
    <verse num="24" />
    <text>Con razón dice la Escritura:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="24" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="24" characterId="scripture">
      <text>“the name of God is blasphemed among the Gentiles because of you,”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Los paganos ofenden a Dios por culpa de ustedes.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>For circumcision indeed profits, if you are a doer of the law. But if you are a transgressor of the law, your circumcision has become uncircumcision.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Es cierto que, a quien obedece a la ley de Moisés, la circuncisión le sirve de algo; pero si no la obedece, es como si no estuviera circuncidado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>If therefore the uncircumcised keep the ordinances of the law, won't his uncircumcision be accounted as circumcision?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>En cambio, si el que no está circuncidado se porta según lo que la ley ordena, se le considerará circuncidado aun cuando no lo esté.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Won't the uncircumcision which is by nature, if it fulfills the law, judge you, who with the letter and circumcision are a transgressor of the law?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>El que obedece a la ley, aunque no esté circuncidado en su cuerpo, juzgará a aquel que, a pesar de tener la ley y de estar circuncidado, no la obedece.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>For he is not a Jew who is one outwardly, neither is that circumcision which is outward in the flesh;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Porque ser judío no es serlo solamente por fuera, y estar circuncidado no es estarlo solamente por fuera, en el cuerpo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>but he is a Jew who is one inwardly, and circumcision is that of the heart. It is in the spirit not in the letter; His praise is not from men, but from God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>El verdadero judío lo es interiormente, y el estar circuncidado es cosa del corazón: no depende de reglas escritas, sino del Espíritu. El que es así, resulta aprobado, no por los hombres, sino por Dios.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="3" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 3</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Then what advantage does the Jew have? Or what is the profit of circumcision?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Entonces, ¿qué ventajas tiene el ser judío o el estar circuncidado?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Much in every way! Because first of all, they were entrusted with the oracles of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Muchas y por muchas razones. En primer lugar, Dios confió su mensaje a los judíos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For what if some were without faith? Will their lack of faith nullify the faithfulness of God?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>¿Qué pasa entonces? ¿Acaso Dios dejará de ser fiel, por el hecho de que algunos de ellos hayan sido infieles?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>May it never be! Yes, let God be found true, but every man a liar. As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>¡Claro que no! Al contrario, Dios actúa siempre conforme a la verdad, aunque todo hombre sea mentiroso; pues la Escritura dice:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="scripture">
      <text>“That you might be justified in your words, and might prevail when you come into judgment.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Serás tenido por justo en lo que dices, y saldrás vencedor cuando te juzguen.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>But if our unrighteousness commends the righteousness of God, what will we say? Is God unrighteous who inflicts wrath? I speak like men do.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Pero si nuestra maldad sirve para poner de relieve que Dios es justo, ¿qué diremos? ¿Que Dios es injusto cuando nos castiga? (Hablo según criterios humanos.)</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>May it never be! For then how will God judge the world?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>¡Claro que no! Porque si Dios fuera injusto, ¿cómo podría juzgar al mundo?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>For if the truth of God through my lie abounded to his glory, why am I also still judged as a sinner?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Pero si mi mentira sirve para que la verdad de Dios resulte todavía más gloriosa, ¿por qué se me juzga a mí como pecador?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Why not (as we are slanderously reported, and as some affirm that we say), “Let us do evil, that good may come?” Those who say so are justly condemned.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>En tal caso, ¿por qué no hacer lo malo para que venga lo bueno? Esto es precisamente lo que algunos, para desacreditarme, dicen que yo enseño; pero tales personas merecen la condenación.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>What then? Are we better than they? No, in no way! For we previously warned both Jews and Greeks, that they are all under sin. </text>
      <verse num="10" />
      <text>As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>¿Qué pues? ¿Tenemos nosotros, los judíos, alguna ventaja sobre los demás? ¡Claro que no! Porque ya hemos demostrado que todos, tanto los judíos como los que no lo son, están bajo el poder del pecado, </text>
    <verse num="10" />
    <text>pues las Escrituras dicen:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“There is no one righteous; no, not one. </text>
      <verse num="11" />
      <text>There is no one who understands. There is no one who seeks after God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;¡No hay ni uno solo que sea justo! </text>
    <verse num="11" />
    <text>No hay quien tenga entendimiento; no hay quien busque a Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="12" />
      <text>They have all turned aside. They have together become unprofitable. There is no one who does good, no, not, so much as one.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Todos se han ido por mal camino; todos por igual se han pervertido. ¡No hay quien haga lo bueno! ¡No hay ni siquiera uno!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="scripture">
      <verse num="13" />
      <text>“Their throat is an open tomb. With their tongues they have used deceit.” “The poison of vipers is under their lips”; </text>
      <verse num="14" />
      <text>“whose mouth is full of cursing and bitterness.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Su garganta es un sepulcro abierto, su lengua es mentirosa, sus labios esconden veneno de víbora </text>
    <verse num="14" />
    <text>y su boca está llena de maldición y amargura.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <verse num="15" />
      <text>“Their feet are swift to shed blood. </text>
      <verse num="16" />
      <text>Destruction and misery are in their ways.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Sus pies corren ágiles a derramar sangre; </text>
    <verse num="16" />
    <text>destrucción y miseria hay en sus caminos,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="17" />
      <text>The way of peace, they haven't known.” </text>
      <verse num="18" />
      <text>“There is no fear of God before their eyes.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>y no conocen el camino de la paz. </text>
    <verse num="18" />
    <text>Jamás tienen presente que hay que temer a Dios.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>Now we know that whatever things the law says, it speaks to those who are under the law. No one can say that he does not know what sin is, and all the world may be held accountable to the judgment of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Sabemos que todo lo que dice el libro de la ley, lo dice a quienes están sometidos a ella, para que todos callen y el mundo entero caiga bajo el juicio de Dios;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Because by the works of the law, no flesh will be justified in his sight. For through the law comes the knowledge of sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>porque nadie podrá decir que ha cumplido la ley y que Dios debe reconocerlo como justo, ya que la ley solamente sirve para hacernos saber que somos pecadores.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>But now apart from the law, a righteousness of God has been revealed, being testified by the law and the prophets;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Pero ahora, sin la ley, Dios ha mostrado de qué manera nos hace justos, y esto lo confirman la misma ley y los profetas:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>This righteousness of God comes through faith in Jesus Christ to all and on all those who believe. For there is no distinction.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>por medio de la fe en Jesucristo, Dios hace justos a todos los que creen. Pues no hay diferencia:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>For all have sinned, and fall short of the glory of God;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>todos han pecado y están lejos de la presencia gloriosa de Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>Anyone can be justified freely by his grace through the redemption that is in Christ Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Pero Dios, en su bondad y gratuitamente, los hace justos, mediante la liberación que realizó Cristo Jesús.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>God gave him to be an atoning sacrifice, through faith in his blood, for a demonstration of his righteousness through the passing over of prior sins, in God's forbearance;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Dios hizo que Cristo, al derramar su sangre, fuera el instrumento del perdón. Este perdón se alcanza por la fe. Así quería Dios mostrar cómo nos hace justos: perdonando los pecados que habíamos cometido antes,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>God demonstrates his righteousness at this present time; that he might himself be just, and the justifier of him who has faith in Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>porque él es paciente. Él quería mostrar en el tiempo presente cómo nos hace justos; pues así como él es justo, hace justos a los que creen en Jesús.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Where then is the boasting? It is excluded. By what kind of law? Of works? No, but by a law of faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>¿Dónde, pues, queda el orgullo del hombre ante Dios? ¡Queda eliminado! ¿Por qué razón? No por haber cumplido la ley, sino por haber creído.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>We maintain therefore that a man is justified by faith apart from the works of the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Así llegamos a esta conclusión: que Dios hace justo al hombre por la fe, independientemente del cumplimiento de la ley.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>Or is God the God of Jews only? Isn't he the God of Gentiles also? Yes, of Gentiles also.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>¿Acaso Dios es solamente Dios de los judíos? ¿No lo es también de todas las naciones? ¡Claro está que lo es también de todas las naciones,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>Indeed there is one God who will justify the circumcised by faith, and the uncircumcised through faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>pues no hay más que un Dios: el Dios que hace justos a los que tienen fe, sin tomar en cuenta si están o no están circuncidados!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>Do we then nullify the law through faith? May it never be! No, we establish the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Entonces, ¿con la fe le quitamos el valor a la ley? ¡Claro que no! Más bien afirmamos el valor de la ley.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="4" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 4</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>What then will we say that Abraham, our forefather, has found according to the flesh?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Pero entonces, ¿qué diremos que ganó Abraham, nuestro antepasado?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>For if Abraham was justified by works, he has something to boast about, but not toward God. </text>
      <verse num="3" />
      <text>For what does the Scripture say?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>En realidad, si Abraham hubiera sido reconocido como justo a causa de sus propios hechos, tendría razón para gloriarse, aunque no delante de Dios. </text>
    <verse num="3" />
    <text>Pues la Escritura dice:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="scripture">
      <text>“Abraham believed God, and it was accounted to him for righteousness.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Abraham creyó a Dios, y por eso Dios le tuvo esto en cuenta y lo reconoció como justo.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>Now to him who works, the reward is not counted as grace, but as something owed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Ahora bien, si alguno trabaja, el pago no se le da como un regalo sino como algo merecido.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>But to him who doesn't work, but believes in him who justifies the ungodly, his faith is accounted for righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>En cambio, si alguno cree en Dios, que hace justo al pecador, Dios le tiene en cuenta su fe para reconocerlo como justo, aunque no haya hecho nada que merezca su favor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>Even as David also pronounces blessing on the man to whom God counts righteousness apart from works. </text>
      <verse num="7" />
      <text>David said:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>David mismo habló de la dicha de aquel a quien Dios reconoce como justo sin tomarle en cuenta sus hechos. </text>
    <verse num="7" />
    <text>Dijo David:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“Blessed are they whose iniquities are forgiven, whose sins are covered.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;¡Dichosos aquellos a quienes Dios perdona sus maldades y pasa por alto sus pecados!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="8" />
      <text>Blessed is the man whom the Lord will by no means charge with sin.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>¡Dichoso el hombre a quien el Señor no toma en cuenta su pecado!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Is this blessing then pronounced on the circumcised, or on the uncircumcised also? For we say that faith was accounted to Abraham for righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>¿Será que esta dicha corresponde solamente a los que están circuncidados, o corresponderá también a los que no lo están? Hemos dicho que Dios tuvo en cuenta la fe de Abraham para reconocerlo como justo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>How then was it counted? When he was in circumcision, or in uncircumcision? Not in circumcision, but in uncircumcision.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Pero ¿cuándo se la tuvo en cuenta? ¿Después de que Abraham fue circuncidado, o antes? No después, sino antes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>He received the sign of circumcision, a seal of the righteousness of the faith which he had while he was in uncircumcision. In this way Abraham is the spiritual father of all those who believe, though they might be in uncircumcision, that righteousness might also be accounted to them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Y después Abraham fue circuncidado, como señal o sello de que Dios ya lo había reconocido como justo por causa de su fe. De este modo, Abraham ha venido a ser también el padre de todos los que tienen fe, aunque no hayan sido circuncidados; y así Dios los reconoce igualmente a ellos como justos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>He is the father of circumcision to those who not only are of the circumcision, but who also walk in the steps of that faith of our father Abraham, which he had in uncircumcision.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Y Abraham es también el padre de quienes, además de estar circuncidados, siguen el ejemplo de aquella fe que nuestro antepasado ya tenía cuando aún no estaba circuncidado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>God promised Abraham and his descendants that they would be heirs to the world. This promise was made not because Abraham had obeyed the law *, but because he believed in God and had been accepted by him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Pues Dios prometió a Abraham y a sus descendientes que recibirían el mundo como herencia; pero esta promesa no estaba condicionada al cumplimiento de la ley, sino a la justicia que se basa en la fe.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>For if those who are of the law are heirs, faith is made void, and the promise is made of no effect.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Pues si los que han de recibir la herencia son los que se basan en la ley, entonces la fe resultaría cosa inútil y la promesa de Dios perdería su valor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>For the law works wrath, for where there is no law, neither is there disobedience.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Porque la ley trae castigo; pero donde no hay ley, tampoco hay faltas contra la ley.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>Therefore, God's promise depends on faith, in order that the promise may be guaranteed as God's gift to all the descendants of Abraham.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Por eso, para que la promesa hecha a Abraham conservara su valor para todos sus descendientes, fue un don gratuito, basado en la fe.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <text>It is not only for those who obey the law but also for those who believe as Abraham believed in God because he is the spiritual father of us all. </text>
      <verse num="17" />
      <text>* As the Scriptures say:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Es decir, la promesa no es solamente para los que se basan en la ley, sino también para todos los que se basan en la fe, como Abraham. De esa manera, él viene a ser padre de todos nosotros, </text>
    <verse num="17" />
    <text>como dice la Escritura:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="scripture">
      <text>“I have made you a father of many nations.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Te he hecho padre de muchas naciones.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <text>Abraham is our father in the sight of God, in whom he believed --- The God who gives life to the dead, and calls the things that are not, as though they were.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Este es el Dios en quien Abraham creyó, el Dios que da vida a los muertos y crea las cosas que aún no existen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>Who in hope believed against hope, to the end that he might become a father of many nations, according to that which had been spoken,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Cuando ya no había esperanza, Abraham creyó y tuvo esperanza, y así vino a ser &lt;&lt;padre de muchas naciones&gt;&gt;, conforme a lo que Dios le había dicho:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="scripture">
      <text>“So will your seed be.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Así será el número de tus descendientes.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>Without being weakened in faith, he didn't consider his own body, already having been worn out, (he being about a hundred years old), and the deadness of Sarah's womb.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>La fe de Abraham no se debilitó, aunque ya tenía casi cien años de edad y se daba cuenta de que tanto él como Sara ya estaban casi muertos, y que eran demasiado viejos para tener hijos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Yet, looking to the promise of God, he didn't waver through unbelief, but grew strong through faith, giving glory to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>No dudó ni desconfió de la promesa de Dios, sino que tuvo una fe más fuerte. Alabó a Dios,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>He was fully assured that what God had promised, God was also able to perform.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>plenamente convencido de que Dios tiene poder para cumplir lo que promete.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>Therefore it also was “reckoned to him for righteousness.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Por eso, &lt;&lt;Dios le tuvo esto en cuenta y lo reconoció como justo.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>Now it was not written that it was accounted to him for his sake alone.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Y esto de que Dios se lo tuvo en cuenta, no se escribió solamente de Abraham;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>It was accounted for our sake also, to whom it will be accounted, who believe in him who raised Jesus, our Lord, from the dead.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>se escribió también de nosotros. Pues Dios también nos tiene en cuenta la fe, si creemos en aquel que resucitó a Jesús, nuestro Señor,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>Jesus was delivered up for our trespasses, and was raised for our justification.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>que fue entregado a la muerte por nuestros pecados y resucitado para hacernos justos.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="5" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="5" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 5</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>5</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Being therefore justified by faith, we have peace with God through our Lord Jesus Christ; </text>
      <sound startVerse="-999" userSpecifiesLocation="true" />
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Puesto que Dios ya nos ha hecho justos gracias a la fe, tenemos paz con Dios por medio de nuestro Señor Jesucristo.</text>
    <sound startVerse="-999" userSpecifiesLocation="true" />
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Through Jesus we also have our access, by faith, into this grace in which we stand. We rejoice in hope of the glory of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Pues por Cristo hemos podido acercarnos a Dios por medio de la fe, para gozar de su favor, y estamos firmes, y nos gloriamos con la esperanza de tener parte en la gloria de Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Not only this, but we also rejoice in our sufferings, knowing that suffering works perseverance; </text>
      <verse num="4" />
      <text>and perseverance, proven character; and proven character, hope:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Y no solo esto, sino que también nos gloriamos de los sufrimientos; porque sabemos que el sufrimiento nos da firmeza para soportar, </text>
    <verse num="4" />
    <text>y esta firmeza nos permite salir aprobados, y el salir aprobados nos llena de esperanza.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>and hope doesn't disappoint us, because God's love has been poured out into our hearts through the Holy Spirit who was given to us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Y esta esperanza no nos defrauda, porque Dios ha llenado con su amor nuestro corazón por medio del Espíritu Santo que nos ha dado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>For while we were yet weak, at the right time Christ died for the ungodly.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Pues cuando nosotros éramos incapaces de salvarnos, Cristo, a su debido tiempo, murió por los pecadores.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>For one will hardly die for a righteous man. Yet perhaps for a righteous person someone would even dare to die.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>No es fácil que alguien se deje matar en lugar de otra persona. Ni siquiera en lugar de una persona justa; aunque quizás alguien estaría dispuesto a morir por la persona que le haya hecho un gran bien.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>But God commends his own love toward us, in that while we were yet sinners, Christ died for us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Pero Dios prueba que nos ama, en que, cuando todavía éramos pecadores, Cristo murió por nosotros.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Much more then, being now justified by his blood, we will be saved from God's wrath through him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Y ahora, después que Dios nos ha hecho justos mediante la muerte de Cristo, con mayor razón seremos salvados del castigo final por medio de él.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>For if, while we were enemies, we were reconciled to God through the death of his Son, much more, being reconciled, we will be saved by his life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Porque si Dios, cuando todavía éramos sus enemigos, nos reconcilió consigo mismo mediante la muerte de su Hijo, con mayor razón seremos salvados por su vida, ahora que ya estamos reconciliados con él.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Not only so, but we also rejoice in God through our Lord Jesus Christ, through whom we have now received the reconciliation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Y no solo esto, sino que también nos gloriamos en Dios mediante nuestro Señor Jesucristo, pues por Cristo hemos recibido ahora la reconciliación.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Sin entered the world through one man, and his sin brought death. As a result, death has spread throughout the whole human race because everyone has sinned.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Así pues, por medio de un solo hombre entró el pecado en el mundo y por el pecado entró la muerte, y así la muerte pasó a todos porque todos pecaron.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>For until the law, sin was in the world; but sin is not charged when there is no law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Antes que hubiera ley, ya había pecado en el mundo; aunque el pecado no se toma en cuenta cuando no hay ley.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>Nevertheless death reigned from Adam until Moses, even over those whose sins weren't like Adam's disobedience, who is a foreshadowing of him who was to come.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Sin embargo, desde el tiempo de Adán hasta el de Moisés, la muerte reinó sobre los que pecaron, aunque el pecado de estos no consistió en desobedecer un mandato, como hizo Adán, el cual fue figura de aquel que había de venir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>But the free gift isn't like the trespass. For if by the trespass of the one the many died, much more did the grace of God, and the gift by the grace of the one man, Jesus Christ, abound to the many.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Pero el delito de Adán no puede compararse con el don que Dios nos ha dado. Pues por el delito de un solo hombre, muchos murieron; pero el don que Dios nos ha dado gratuitamente por medio de un solo hombre, Jesucristo, es mucho mayor y en bien de muchos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>The gift is not as through one who sinned: for the judgment came by one to condemnation, but the free gift came of many trespasses to justification.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>El pecado de un solo hombre no puede compararse con el don de Dios, pues por un solo pecado vino la condenación; pero el don de Dios, a partir de muchos pecados, hace justos a los hombres.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>For if by the trespass of the one, death reigned through the one, so much more will those who receive the abundance of grace and of the gift of righteousness reign in life through the one, Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Pues si la muerte reinó como resultado del delito de un solo hombre, con mayor razón aquellos a quienes Dios, en su gran bondad y gratuitamente, hace justos, reinarán en la nueva vida mediante un solo hombre, Jesucristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>So then as through one trespass, all men were condemned; even so through one act of righteousness, all men were justified to life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Y así como el delito de Adán puso bajo condenación a todos los hombres, así también el acto justo de Jesucristo hace justos a todos los hombres para que tengan vida.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>For as through the one man's disobedience many were made sinners, even so through the obedience of the one, many will be made righteous.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Es decir, que por la desobediencia de un solo hombre, muchos fueron hechos pecadores; pero, de la misma manera, por la obediencia de un solo hombre, muchos serán hechos justos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>The law came in besides, that the trespass might abound; but where sin abounded, grace abounded more exceedingly.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>La ley se añadió para que aumentara el pecado; pero cuando el pecado aumentó, Dios se mostró aún más bondadoso.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>As sin reigned in death, even so grace might reign through righteousness to eternal life through Jesus Christ our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Y así como el pecado reinó trayendo la muerte, así también la bondad de Dios reinó haciéndonos justos y dándonos vida eterna mediante nuestro Señor Jesucristo.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="6" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="6" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 6</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>6</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>What shall we say then? Shall we continue in sin, that grace may abound?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>¿Qué diremos entonces? ¿Vamos a seguir pecando para que Dios se muestre aún más bondadoso?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>May it never be! We who died to sin, how could we live in it any longer?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>¡Claro que no! Nosotros ya hemos muerto respecto al pecado; ¿cómo, pues, podremos seguir viviendo en pecado?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Or don't you know that all we who were baptized into Christ Jesus were baptized into his death?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>¿No saben ustedes que, al quedar unidos a Cristo Jesús en el bautismo, quedamos unidos a su muerte?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>So when we were baptized, we were buried with him because we died with him. And therefore, just as Christ was raised by the power of the glorious Father, we too may live a new life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Así que cuando fuimos bautizados, fuimos sepultados con él porque hemos muerto con él. Y por lo tanto, al igual que Cristo fue resucitado por el poder del Padre de gloria, así también nosotros andemos en vida nueva.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>For if we have become united with him in the likeness of his death, we will also be part of his resurrection.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Si nos hemos unido a Cristo en una muerte como la suya, también nos uniremos a él en su resurrección.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>We know this, that our old man was crucified with him, that the body of sin might be done away with, so that we would no longer be in bondage to sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Sabemos que lo que antes éramos fue crucificado con Cristo, para que el poder de nuestra naturaleza pecadora quedara destruido y ya no siguiéramos siendo esclavos del pecado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>For he who has died has been freed from sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Porque, cuando uno muere, queda libre del pecado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>But if we be dead with Christ, we believe that we will also live with him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Si nosotros hemos muerto con Cristo, confiamos en que también viviremos con él.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>We know that Christ, being raised from the dead, dies no more. Death no more has dominion over him!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Sabemos que Cristo, habiendo resucitado, no volverá a morir. La muerte ya no tiene poder sobre él.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>For the death that he died, he died to sin one time; but the life that he lives, he lives to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Pues Cristo, al morir, murió de una vez para siempre respecto al pecado; pero al vivir, vive para Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Thus consider yourselves also to be dead to sin, but alive to God in Christ Jesus our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Así también, ustedes considérense muertos respecto al pecado, pero vivos para Dios en unión con Cristo Jesús.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Therefore don't let sin reign in your mortal body, that you should obey it in its lusts.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Por lo tanto, no dejen ustedes que el pecado siga dominando en su cuerpo mortal y que los siga obligando a obedecer los deseos del cuerpo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Neither present your members to sin as instruments of unrighteousness. Rather, present yourselves to God, as alive from the dead, and your members as instruments of righteousness to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>No entreguen su cuerpo al pecado, como instrumento para hacer lo malo. Al contrario, entréguense a Dios, como personas que han muerto y han vuelto a vivir, y entréguenle su cuerpo como instrumento para hacer lo que es justo ante él.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>For sin will not have dominion over you. For you are not under law, but under grace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Así el pecado ya no tendrá poder sobre ustedes, pues no están sujetos a la ley sino a la bondad de Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>What then? Shall we sin, because we are not under law, but under grace? May it never be!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>¿Entonces qué? ¿Vamos a pecar porque no estamos sujetos a la ley sino a la bondad de Dios? ¡Claro que no!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>You do not know this? When you are put in the service of someone as slaves, you are slaves of the master whom you obey. So, either you are slaves to sin, and sin leads you to death, or you are servants of God, and God makes you righteous because you obey him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Ustedes saben muy bien que si se entregan como esclavos a un amo para obedecerlo, entonces son esclavos de ese amo a quien obedecen. Y esto es así, tanto si obedecen al pecado, lo cual lleva a la muerte, como si obedecen a Dios para vivir en la justicia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>But thanks be to God, that, whereas you were bondservants of sin, you became obedient from the heart to that form of teaching whereunto you were delivered.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Pero gracias a Dios que ustedes, que antes eran esclavos del pecado, ya han obedecido de corazón a la forma de enseñanza que han recibido.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>Being made free from sin, you became bondservants of righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Una vez libres de la esclavitud del pecado, ustedes han entrado al servicio de la justicia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>I use a human comparison because you have trouble understanding. Formerly, as slaves, you put your body in the service of an immoral life and ever increasing wickedness, and the result was disobedience to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>(Hablo en términos humanos, porque ustedes, por su debilidad, no pueden entender bien estas cosas.) De modo que, así como antes entregaron su cuerpo al servicio de la impureza y la maldad para hacer lo malo,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <text>Similarly, today, as slaves, put your body in the service of what is right, and the result will be a life that pleases God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>entreguen también ahora su cuerpo al servicio de la justicia, con el fin de llevar una vida santa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>For when you were servants of sin, you were free in regard to righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Cuando ustedes todavía eran esclavos del pecado, no estaban al servicio de la justicia;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>What fruit then did you have at that time in the things of which you are now ashamed? For the end of those things is death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>pero ¿qué provecho sacaron entonces? Ahora ustedes se avergüenzan de esas cosas, pues solo llevan a la muerte.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>But now you have been set free from sin and are slaves of God. With that you get a life completely devoted to him, and the result is that you have eternal life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Pero ahora, libres de la esclavitud del pecado, han entrado al servicio de Dios. Esto sí les es provechoso, pues el resultado es la vida santa y, finalmente, la vida eterna.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>For the wages of sin is death, but the free gift of God is eternal life in Christ Jesus our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>El pago que da el pecado es la muerte, pero el don de Dios es vida eterna en unión con Cristo Jesús, nuestro Señor.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="7" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="7" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 7</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>7</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Or don't you know, brothers (for I speak to men who know the law), that the law has dominion over a man for as long as he lives?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Hermanos, ustedes conocen la ley, y saben que la ley solamente tiene poder sobre una persona mientras esa persona vive.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>For the woman that has a husband is bound by law to the husband while he lives. But if the husband dies, she is discharged from the law of the husband.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Por ejemplo, una mujer casada está ligada por ley a su esposo mientras este vive; pero si el esposo muere, la mujer queda libre de la ley que la ligaba a él.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>So then if, while the husband lives, she is joined to another man, she would be called an adulteress. But if the husband dies, she is free from the law, so that she is no adulteress, though she is joined to another man.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>De modo que si ella se une a otro hombre mientras el esposo vive, comete adulterio, pero si el esposo muere, ella queda libre de esa ley, y puede unirse a otro hombre sin cometer adulterio.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>Therefore, my brothers, you also were made dead to the law through the body of Christ, that you would be joined to another, to him who was raised from the dead, that we might bring forth fruit to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Así también, ustedes, hermanos míos, al incorporarse a Cristo han muerto con él a la ley, para quedar unidos a otro, es decir, a aquel que después de morir resucitó. De este modo, podremos dar una cosecha agradable a Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>For when we were in the flesh, the sinful passions which were through the law, worked in our members to bring forth fruit to death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Porque cuando vivíamos como pecadores, la ley sirvió para despertar en nuestro cuerpo los malos deseos, y lo único que cosechamos fue la muerte.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>But now we have been discharged from the law, having died to that in which we were held; so that we serve in newness of the spirit, and not in oldness of the letter.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Pero ahora hemos muerto a la ley que nos tenía bajo su poder, quedando así libres para servir a Dios en la nueva vida del Espíritu y no bajo una ley ya anticuada.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>What shall we say then? Is the law sin? May it never be! However, I wouldn't have known sin, except through the law. For I wouldn't have known coveting, unless the law had said,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>¿Vamos a decir por esto que la ley es pecado? ¡Claro que no! Sin embargo, de no ser por la ley, yo no hubiera sabido lo que es el pecado. Jamás habría sabido lo que es codiciar, si la ley no hubiera dicho:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="scripture">
      <text>“You shall not covet.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;No codicies.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>But sin, finding occasion through the commandment, produced in me all kinds of coveting. For apart from the law, sin is dead.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Pero el pecado se aprovechó de esto, y valiéndose del propio mandamiento despertó en mí toda clase de malos deseos. Pues mientras no hay ley, el pecado es cosa muerta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>I was alive apart from the law once, but when the commandment came, sin revived, </text>
      <verse num="10" />
      <text>and I died. The commandment, which was for life, this I found to be for death;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Hubo un tiempo en que, sin la ley, yo tenía vida; pero cuando vino el mandamiento, cobró vida el pecado, </text>
    <verse num="10" />
    <text>y yo morí. Así resultó que aquel mandamiento que debía darme la vida, me llevó a la muerte,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>For sin, finding occasion through the commandment, deceived me, and through it killed me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>porque el pecado se aprovechó del mandamiento y me engañó, y con el mismo mandamiento me dio muerte.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Therefore the law indeed is holy, and the commandment holy, and righteous, and good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>En resumen, la ley en sí misma es santa, y el mandamiento es santo, justo y bueno.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Did then that which is good become death to me? May it never be! In order that sin might be recognized as sin, it produced death in me through what was good. That way, throught he commandment, sin might become utterly sinful.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Pero entonces, ¿esto que es bueno me llevó a la muerte? ¡Claro que no! Lo que pasa es que el pecado, para demostrar que verdaderamente es pecado, me causó la muerte valiéndose de lo bueno. Y así, por medio del mandamiento, quedó demostrado lo terriblemente malo que es el pecado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>For we know that the law is spiritual, but I am fleshly, sold under sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Sabemos que la ley es espiritual, pero yo soy débil, vendido como esclavo al pecado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>For I don't know what I am doing. For I don't practice what I desire to do; but what I hate, that I do.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>No entiendo el resultado de mis acciones, pues no hago lo que quiero, y en cambio aquello que odio es precisamente lo que hago.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>But if what I don't desire, that I do, I consent to the law that it is good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Pero si lo que hago es lo que no quiero hacer, reconozco con ello que la ley es buena.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>So now it is no more I that do it, but sin which dwells in me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Así que ya no soy yo quien lo hace, sino el pecado que está en mí.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For I know that in me, that is, in my flesh, dwells no good thing. For desire is present with me, but I don't find it doing that which is good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Porque yo sé que en mí, es decir, en mi naturaleza débil, no reside el bien; pues aunque tengo el deseo de hacer lo bueno, no soy capaz de hacerlo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>For the good which I desire, I don't do; but the evil which I don't desire, that I practice.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>No hago lo bueno que quiero hacer, sino lo malo que no quiero hacer.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>But if what I don't desire, that I do, it is no more I that do it, but sin which dwells in me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Ahora bien, si hago lo que no quiero hacer, ya no soy yo quien lo hace, sino el pecado que está en mí.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>I find then the law, that, to me, while I desire to do good, evil is present.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Me doy cuenta de que, aun queriendo hacer el bien, solamente encuentro el mal a mi alcance.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>For in my inward man, I delight in God's law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>En mi interior me gusta la ley de Dios,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>But I see a different law in my members, warring against the law of my mind, and bringing me into captivity under the law of sin which is in my members.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>pero veo en mí algo que se opone a mi capacidad de razonar: es la ley del pecado, que está en mí y que me tiene preso.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>What a wretched man I am! Who will deliver me out of the body of this death?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>¡Desdichado de mí! ¿Quién me librará del poder de la muerte que está en mi cuerpo?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>I thank God through Jesus Christ, our Lord! So then with the mind, I myself serve God's law, but with the flesh, the sin's law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Solamente Dios, a quien doy gracias por medio de nuestro Señor Jesucristo. En conclusión: yo entiendo que debo someterme a la ley de Dios, pero en mi debilidad estoy sometido a la ley del pecado.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="8" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="8" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 8</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>8</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>There is therefore now no condemnation to those who are in Christ Jesus, who don't walk according to the flesh, but according to the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Así pues, ahora ya no hay ninguna condenación para los que están unidos a Cristo Jesús,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>For the law of the Spirit of life in Christ Jesus made me free from the law of sin and of death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>porque la ley del Espíritu que da vida en Cristo Jesús, te liberó de la ley del pecado y de la muerte.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For what the law couldn't do because it was weak through the flesh, God did. By sending his own Son in the likeness of sinful flesh and for sin, He condemned sin in the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Porque Dios ha hecho lo que la ley de Moisés no pudo hacer, pues no era capaz de hacerlo debido a la debilidad humana: Dios envió a su propio Hijo en condición débil como la del hombre pecador y como sacrificio por el pecado, para de esta manera condenar al pecado en esa misma condición débil.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>In that way, the ordinance of the law might be fulfilled in us, who walk not after the flesh, but after the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Lo hizo para que nosotros podamos cumplir con las justas exigencias de la ley, pues ya no vivimos según las inclinaciones de la naturaleza débil sino según el Espíritu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>For those who live according to the flesh set their minds on the things of the flesh, but those who live according to the Spirit, the things of the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Los que viven según las inclinaciones de la naturaleza débil, solo se preocupan por seguirlas; pero los que viven conforme al Espíritu, se preocupan por las cosas del Espíritu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>For the mind of the flesh is death, but the mind of the Spirit is life and peace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Y preocuparse por seguir las inclinaciones de la naturaleza débil lleva a la muerte; pero preocuparse por las cosas del Espíritu lleva a la vida y a la paz.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>The mind of the flesh is hostile towards God; for it is not subject to God's law, neither indeed can it be.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Los que se preocupan por seguir las inclinaciones de la naturaleza débil son enemigos de Dios, porque ni quieren ni pueden someterse a su ley.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Those who are in the flesh can't please God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Por eso, los que viven según las inclinaciones de la naturaleza débil no pueden agradar a Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>But you are not in the flesh but in the Spirit and so the Spirit of God Dwells in you. But if any man does not have the Spirit of Christ, he does not belong to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Pero usted no está en la carne, sino según el Espíritu, si es para que el Espíritu de Dios mora en vosotros. Pero si alguno no tiene el Espíritu de Cristo, no es de él.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>If Christ is in you, the body is dead because of sin, but the spirit is alive because of righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Pero si Cristo vive en ustedes, el espíritu vive porque Dios los ha hecho justos, aun cuando el cuerpo esté destinado a la muerte por causa del pecado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>But if the Spirit of him who raised up Jesus from the dead dwells in you, he who raised up Christ Jesus from the dead will also give life to your mortal bodies through his Spirit who dwells in you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Y si el Espíritu de aquel que resucitó a Jesús vive en ustedes, el mismo que resucitó a Cristo dará nueva vida a sus cuerpos mortales por medio del Espíritu de Dios que vive en ustedes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>So then, brothers, we are debtors, not to the flesh, to live after the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Así pues, hermanos, tenemos una obligación, pero no es la de vivir según las inclinaciones de la naturaleza débil.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>For if you live after the flesh, you must die; but if by the Spirit you put to death the deeds of the body, you will live.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Porque si viven ustedes conforme a tales inclinaciones, morirán; pero si por medio del Espíritu hacen ustedes morir esas inclinaciones, vivirán.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>For as many as are led by the Spirit of God, these are children of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Todos los que son guiados por el Espíritu de Dios, son hijos de Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>For you didn't receive the spirit of slavery that leads you back into fear again. You received the Spirit of adoption, by whom we cry, “Abba! Father!”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Pues ustedes no han recibido un espíritu de esclavitud que los lleve otra vez a tener miedo, sino el Espíritu que los hace hijos de Dios. Por este Espíritu nos dirigimos a Dios, diciendo: &lt;&lt;¡Abbá! ¡Padre!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>The Spirit himself testifies with our spirit that we are children of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Y este mismo Espíritu se une a nuestro espíritu para dar testimonio de que ya somos hijos de Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>And if we are children, then heirs; heirs of God, and joint heirs with Christ. Therefore, if we share in his suffering, we also share in his glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Y puesto que somos sus hijos, también tendremos parte en la herencia que Dios nos ha prometido, la cual compartiremos con Cristo, puesto que sufrimos con él para estar también con él en su gloria.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For I consider that the sufferings of this present time are not worthy to be compared with the glory which will be revealed toward us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Considero que los sufrimientos del tiempo presente no son nada si los comparamos con la gloria que habremos de ver después.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>For the creation waits with eager expectation for the children of God to be revealed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>La creación espera con gran impaciencia el momento en que se manifieste claramente que somos hijos de Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>For the creation was subjected to vanity, not of its own will, but because of him who subjected it, in hope</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Porque la creación perdió su verdadera finalidad, no por su propia voluntad, sino porque Dios así lo había dispuesto; pero le quedaba siempre la esperanza</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>that the creation itself also will be delivered from the bondage of decay into the liberty of the glory of the children of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>de ser liberada de la esclavitud y la destrucción, para alcanzar la gloriosa libertad de los hijos de Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>For we know that the whole creation groans and travails in pain together until now.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Sabemos que hasta ahora la creación entera se queja y sufre como una mujer con dolores de parto.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>Not only so, but ourselves also, who have the first fruits of the Spirit, even we ourselves groan within ourselves, waiting for adoption, the redemption of our body.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Y no solo ella sufre, sino también nosotros, que ya tenemos el Espíritu como anticipo de lo que vamos a recibir. Sufrimos profundamente, esperando el momento de ser adoptados como hijos de Dios, con lo cual serán liberados nuestros cuerpos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>For we were saved in hope, but hope that is seen is not hope. For who hopes for that which he sees?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Con esa esperanza hemos sido salvados. Solo que esperar lo que ya se está viendo no es esperanza, pues, ¿quién espera lo que ya está viendo?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>But if we hope for that which we don't see, we wait for it with patience.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Pero si lo que esperamos es algo que todavía no vemos, tenemos que esperarlo sufriendo con firmeza.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>In the same way, the Spirit also helps our weaknesses, for we don't know how to pray as we ought. But the Spirit himself makes intercession for us with groanings which can't be uttered.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>De igual manera, el Espíritu nos ayuda en nuestra debilidad. Porque no sabemos orar como es debido, pero el Espíritu mismo ruega a Dios por nosotros, con gemidos que no pueden expresarse con palabras.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>He who searches the hearts knows what is on the Spirit's mind, because he makes intercession for the saints according to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Y Dios, que examina los corazones, sabe qué es lo que el Espíritu quiere decir, porque el Espíritu ruega, conforme a la voluntad de Dios, por los del pueblo santo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>We know that all things work together for good for those who love God, to those who are called according to his purpose.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Sabemos que Dios dispone todas las cosas para el bien de quienes lo aman, a los cuales él ha llamado de acuerdo con su propósito.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>For whom he foreknew, he also predestined to be conformed to the image of his Son, that he might be the firstborn among many brothers.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>A los que de antemano Dios había conocido, los destinó desde un principio a ser como su Hijo, para que su Hijo fuera el primero entre muchos hermanos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>Whom he predestined, those he also called. Whom he called, those he also justified. Whom he justified, those he also glorified.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Y a los que Dios destinó desde un principio, también los llamó; y a los que llamó, los hizo justos; y a los que hizo justos, les dio parte en su gloria.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>What then shall we say about these things? If God is for us, who can be against us?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>¿Qué más podremos decir? ¡Que si Dios está a nuestro favor, nadie podrá estar contra nosotros!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>He who didn't spare his own Son, but delivered him up for us all, how would he not also with him freely give us all things?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Si Dios no nos negó ni a su propio Hijo, sino que lo entregó a la muerte por todos nosotros, ¿cómo no habrá de darnos también, junto con su Hijo, todas las cosas?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="33" />
      <text>Who could bring a charge against God's chosen ones? It is God who justifies.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>¿Quién podrá acusar a los que Dios ha escogido? Dios es quien los hace justos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="34" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="34" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="34" />
      <text>Who is he who condemns? It is Christ who died, yes rather, who was raised from the dead, who is at the right hand of God, who also makes intercession for us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="34" />
    <text>¿Quién podrá condenarlos? Cristo Jesús es quien murió; todavía más, quien resucitó y está a la derecha de Dios, rogando por nosotros.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="35" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="35" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="35" />
      <text>Who shall separate us from the love of Christ? Could oppression, or anguish, or persecution, or famine, or nakedness, or peril, or sword?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="35" />
    <text>¿Quién nos podrá separar del amor de Cristo? ¿El sufrimiento, o las dificultades, o la persecución, o el hambre, o la falta de ropa, o el peligro, o la muerte violenta?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="36" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="36" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="36" />
      <text>Even as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="36" />
    <text>Como dice la Escritura:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="36" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="36" characterId="scripture">
      <text>“For your sake we are killed all day long. We were accounted as sheep for the slaughter.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Por causa tuya estamos siempre expuestos a la muerte; nos tratan como a ovejas llevadas al matadero.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="37" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="37" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="37" />
      <text>No, in all these things, we are more than conquerors through him who loved us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="37" />
    <text>Pero en todo esto salimos más que vencedores por medio de aquel que nos amó.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="38" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="38" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="38" />
      <text>For I am persuaded, that neither death, nor life, nor angels, nor principalities, nor things present, nor things to come, nor powers,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="38" />
    <text>Estoy convencido de que nada podrá separarnos del amor de Dios: ni la muerte, ni la vida, ni los ángeles, ni los poderes y fuerzas espirituales, ni lo presente, ni lo futuro,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="39" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="39" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="39" />
      <text>nor height, nor depth, nor any other created thing, will be able to separate us from the love of God, which is in Christ Jesus our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="39" />
    <text>ni lo más alto, ni lo más profundo, ni ninguna otra de las cosas creadas por Dios. ¡Nada podrá separarnos del amor que Dios nos ha mostrado en Cristo Jesús nuestro Señor!</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="9" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="9" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 9</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>9</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>I tell the truth in Christ. I am not lying, my conscience confirms it in the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Como creyente que soy en Cristo, estoy diciendo la verdad, no miento. Además, mi conciencia, guiada por el Espíritu Santo, me asegura que esto es verdad:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>I have great sorrow and unceasing pain in my heart.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>tengo una gran tristeza y en mi corazón hay un dolor continuo,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For I could wish that I myself were accursed from Christ for my brothers’ sake, my relatives according to the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>pues hasta quisiera estar yo mismo bajo maldición, separado de Cristo, si así pudiera favorecer a mis hermanos, los de mi propia raza.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>They are Israelites and are the people God chose for himself; the glory, the covenants, the giving of the law, the service, and the promises;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Son descendientes de Israel, y Dios los adoptó como hijos. Dios estuvo entre ellos con su presencia gloriosa, y les dio las alianzas, la ley de Moisés, el culto y las promesas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Theirs are the patriarchs, and from them is traced the human ancestry of Christ, who is God over all, forever praised! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Son descendientes de nuestros antepasados; y de su raza, en cuanto a lo humano, vino el Mesías, el cual es Dios sobre todas las cosas, alabado por siempre. Amén.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>But it is not as though the word of God has come to nothing. For they are not all Israel, that are of Israel.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Pero no es que las promesas de Dios a Israel hayan perdido su validez; más bien es que no todos los descendientes de Israel son verdadero pueblo de Israel.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Neither, because they are Abraham's seed, are they all children. But,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>No todos los descendientes de Abraham son verdaderamente sus hijos, sino que Dios le había dicho:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="scripture">
      <text>“In Isaac will your seed be called.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Tu descendencia vendrá por medio de Isaac.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>That is, it is not the children of the flesh who are children of God, but the children of the promise are counted as a seed. </text>
      <verse num="9" />
      <text>For this is a word of promise,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Esto nos da a entender que nadie es hijo de Dios solamente por pertenecer a cierta raza; al contrario, solo a quienes son hijos en cumplimiento de la promesa de Dios, se les considera verdaderos descendientes. </text>
    <verse num="9" />
    <text>Porque esta es la promesa que Dios hizo a Abraham:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="scripture">
      <text>“At the appointed time I will come, and Sarah will have a son.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Por este tiempo volveré, y Sara tendrá un hijo.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>Not only so, but Rebecca also conceived by one, by our father Isaac.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Pero eso no es todo. Los dos hijos de Rebeca eran de un mismo padre, nuestro antepasado Isaac,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>For being not yet born, neither having done anything good or bad, that the purpose of God according to election might stand, not of works, but of him who calls, </text>
      <verse num="12" />
      <text>it was said to her,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <verse num="12" />
    <text>y antes que ellos nacieran, cuando aún no habían hecho nada, ni bueno ni malo, Así quedó confirmado el derecho que Dios tiene de escoger, de acuerdo con su propósito, a los que quiere llamar, sin tomar en cuenta lo que hayan hecho. Dios anunció a Rebeca:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="scripture">
      <text>“The elder will serve the younger.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;El mayor será siervo del menor.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Even as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Lo cual también está de acuerdo con la Escritura que dice:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="scripture">
      <text>“Jacob I loved, but Esau I hated.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Amé a Jacob y aborrecí a Esaú.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>What shall we say then? Is there unrighteousness with God? May it never be! </text>
      <verse num="15" />
      <text>For he said to Moses,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>¿Diremos por eso que Dios es injusto? ¡Claro que no! </text>
    <verse num="15" />
    <text>Porque Dios dijo a Moisés:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="scripture">
      <text>“I will have mercy on whom I have mercy, and I will have compassion on whom I have compassion.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Tendré misericordia de quien yo quiera, y tendré compasión también de quien yo quiera.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>So then it is not of him who wills, nor of him who runs, but of God who has mercy. </text>
      <verse num="17" />
      <text>For the Scripture says to Pharaoh,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Así pues, no depende de que el hombre quiera o se esfuerce, sino de que Dios tenga compasión. </text>
    <verse num="17" />
    <text>Pues en la Escritura Dios le dice al rey de Egipto:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="17" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="17" characterId="scripture">
      <text>“For this very purpose I caused you to be raised up, that I might show in you my power, and that my name might be proclaimed in all the earth.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Te hice rey precisamente para mostrar en ti mi poder y para darme a conocer en toda la tierra.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>So then, he has mercy on whom he desires, and he hardens whom he desires.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>De manera que Dios tiene compasión de quien él quiere tenerla, y también le endurece el corazón a quien él quiere endurecérselo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>You will say then to me, “Why does he still find fault? For who withstands his will?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Pero me dirás: &lt;&lt;Siendo así, ¿de qué puede Dios culpar al hombre, si nadie puede oponerse a su voluntad?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>But indeed, O man, who are you to reply against God? Will the thing formed ask him who formed it, “Why did you make me like this?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Y tú, hombre, ¿quién eres para pedirle cuentas a Dios? ¿Acaso la olla de barro le dirá al que la hizo: &lt;&lt;Por qué me hiciste así?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>Or hasn't the potter a right over the clay, from the same lump to make one part a vessel for honor, and another for dishonor?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>El alfarero tiene el derecho de hacer lo que quiera con el barro, y del mismo barro puede hacer una olla para uso especial y otra para uso común.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>What if God, willing to show his wrath, and to make his power known, endured with much patience vessels of wrath made for destruction.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Dios, queriendo dar un ejemplo de castigo y mostrar su poder, soportó con mucha paciencia a aquellos que merecían el castigo e iban a la perdición.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>What if he did this to make known the riches of his glory on vessels of mercy, which he prepared beforehand for glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Al mismo tiempo quiso dar a conocer en nosotros la grandeza de su gloria, pues nos tuvo compasión y nos preparó de antemano para tener parte en ella.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>We are the ones he chose, not only from the Jews, but also from the Gentiles.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Así que Dios nos llamó, a unos de entre los judíos y a otros de entre los no judíos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>As he says also in Hosea,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Como se dice en el libro de Oseas:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="scripture">
      <text>“I will call them ‘my people,’ which were not my people; and her ‘beloved,’ who was not beloved.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;A los que no eran mi pueblo, los llamaré mi pueblo; a la que no era amada, la llamaré mi amada.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="26" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="26" characterId="scripture">
      <verse num="26" />
      <text>“It will be that in the place where it was said to them, ‘You are not my people,’ There they will be called ‘children of the living God.’”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Y, en el mismo lugar donde se les dijo: &lt;Ustedes no son mi pueblo&gt;, serán llamados hijos del Dios viviente.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Isaiah cries concerning Israel,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>En cuanto a los israelitas, Isaías dijo:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“If the number of the children of Israel are as the sand of the sea, it is the remnant who will be saved;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Aunque los descendientes de Israel sean tan numerosos como la arena del mar, solamente un resto de ellos alcanzará la salvación,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="28" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="28" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="28" />
      <text>for He will finish the work and cut it short in righteousness, because the LORD will make a short work upon the earth.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>porque muy pronto el Señor cumplirá plenamente su palabra en todo el mundo.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>As Isaiah has said before,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Como el mismo Isaías había dicho antes:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="29" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="29" characterId="scripture">
      <text>“Unless the Lord of Armies had left us a seed, we would have become like Sodom, and would have been made like Gomorrah.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Si el Señor todopoderoso no nos hubiera dejado descendencia, ahora mismo estaríamos como Sodoma y Gomorra.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>What shall we say then? That the Gentiles, who didn't follow after righteousness, attained to righteousness, even the righteousness which is of faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>¿Qué diremos a esto? Que, por medio de la fe, Dios ha hecho justos a los paganos, que no buscaban la justicia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>But Israel, following after a law of righteousness, didn't arrive at the law of righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>En cambio, los israelitas, que querían basar su justicia en la ley, no lo lograron.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>Why? Because they didn't seek it by faith, but as it were by works of the law. They stumbled over the stumbling stone; </text>
      <verse num="33" />
      <text>even as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>¿Por qué? Porque no se basaban en la fe, sino en sus propios hechos. Por eso tropezaron con la &lt;&lt;piedra de tropiezo&gt;&gt; </text>
    <verse num="33" />
    <text>que se menciona en la Escritura:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="33" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="33" characterId="scripture">
      <text>“Behold, I lay in Zion a stumbling stone and a rock of offense; and no one who believes in him will be disappointed.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Yo pongo en Sión una roca, una piedra con la cual tropezarán; el que confíe en ella, no quedará defraudado.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="10" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="10" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 10</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>10</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Brothers, my heart's desire and my prayer to God is for Israel, that they may be saved.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Hermanos, el deseo de mi corazón y mi oración a Dios por los israelitas es que alcancen la salvación.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>For I testify about them that they have a zeal for God, but not according to knowledge.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>En su favor puedo decir que tienen un gran deseo de servir a Dios; solo que ese deseo no está basado en el verdadero conocimiento.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For being ignorant of God's righteousness, and seeking to establish their own righteousness, they didn't subject themselves to the righteousness of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Pues no reconocen que es Dios quien hace justos a los hombres, y pretenden ser justos por sí mismos; y así no se han sometido a lo que Dios estableció para hacernos justos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>For Christ is the fulfillment of the law for righteousness to everyone who believes.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Porque la ley llega a su término con Cristo, y así todos por la fe pueden llegar a ser justos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>For Moses writes about the righteousness of the law,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>De la justicia basada en la ley, Moisés escribió esto:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="scripture">
      <text>“The one who does them will live by them.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;La persona que cumpla la ley, vivirá por ella.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>But the righteousness which is of faith says this, “Don't say in your heart, ‘Who will ascend into heaven?’ (that is, to bring Christ down);”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Pero de la justicia basada en la fe, se dice: &lt;&lt;No pienses: &lt;¿Quién subirá al cielo?&gt; --esto es, para hacer que Cristo baje--;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>“or, ‘Who will descend into the abyss?’ (that is, to bring Christ up from the dead.) </text>
      <verse num="8" />
      <text>But what does it say?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>o &lt;¿Quién bajará al abismo?&gt;!$&gt;&gt; --esto es, para hacer que Cristo suba de entre los muertos. </text>
    <verse num="8" />
    <text>¿Qué es, pues, lo que dice?:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="scripture">
      <text>“The word is near you, in your mouth, and in your heart”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;La palabra está cerca de ti, en tu boca y en tu corazón.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <text>that is, the word of faith, which we preach:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Esta palabra es el mensaje de fe que predicamos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>that if you will confess with your mouth that Jesus is Lord, and believe in your heart that God raised him from the dead, you will be saved.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Si con tu boca reconoces a Jesús como Señor, y con tu corazón crees que Dios lo resucitó, alcanzarás la salvación.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>For with the heart, one believes unto righteousness; and with the mouth confession is made unto salvation. </text>
      <verse num="11" />
      <text>For the Scripture says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Pues con el corazón se cree para alcanzar la justicia, y con la boca se reconoce a Jesucristo para alcanzar la salvación. </text>
    <verse num="11" />
    <text>La Escritura dice:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="scripture">
      <text>“Whoever believes in him will not be disappointed.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;El que confíe en él, no quedará defraudado.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>For there is no distinction between Jew and Greek; for the same Lord is Lord of all, and is rich to all who call on him. </text>
      <verse num="13" />
      <text>For,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>No hay diferencia entre los judíos y los no judíos; pues el mismo Señor es Señor de todos, y da con abundancia a todos los que lo invocan. </text>
    <verse num="13" />
    <text>Porque esto es lo que dice:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="13" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="13" characterId="scripture">
      <text>“Whoever will call on the name of the Lord will be saved.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Todos los que invoquen el nombre del Señor, alcanzarán la salvación.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>How then will they call on him in whom they have not believed? How will they believe in him whom they have not heard? How will they hear without a preacher?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Pero ¿cómo van a invocarlo, si no han creído en él? ¿Y cómo van a creer en él, si no han oído hablar de él? ¿Y cómo van a oir, si no hay quien les anuncie el mensaje?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>And how will they preach unless they are sent? As it is written:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>¿Y cómo van a anunciar el mensaje, si no son enviados? Como dice la Escritura:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="scripture">
      <text>“How beautiful are the feet of those who preach the Good News of peace, who bring glad tidings of good things!”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;¡Qué hermosa es la llegada de los que traen buenas noticias!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>But they didn't all listen to the glad news. For Isaiah says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Pero no todos han aceptado el evangelio. Es como dice Isaías:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="scripture">
      <text>“Lord, who has believed our report?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Señor, ¿quién ha creído al oir nuestro mensaje?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>So faith comes by hearing, and hearing by the word of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Así pues, la fe nace al oir el mensaje, y el mensaje viene de la palabra de Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>But I ask, didn't they hear? Yes, most certainly,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Pero yo pregunto: ¿Será tal vez que no oyeron el mensaje? ¡Claro que lo oyeron! Porque la Escritura dice:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="scripture">
      <text>“Their sound went out into all the earth, their words to the ends of the world.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;La voz de ellos salió por toda la tierra, y hasta los últimos rincones del mundo llegaron sus palabras.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>But I ask, didn't Israel know? First Moses says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Y vuelvo a preguntar: ¿Será que los de Israel no se han dado cuenta? En primer lugar, Moisés dice:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="scripture">
      <text>“I will provoke you to jealousy with that which is no nation, with a nation void of understanding I will make you angry.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Yo los pondré a ustedes celosos de un pueblo que no es pueblo; los haré enojar contra un pueblo que no quiere entender.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Isaiah is very bold, and says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Luego, Isaías se atreve a decir:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="scripture">
      <text>“I was found by those who didn't seek me. I was revealed to those who didn't ask for me.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Los que no me buscaban, me encontraron; y me mostré a los que no preguntaban por mí.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>But as to Israel he says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Y al hablar de los israelitas, Isaías dice:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="scripture">
      <text>“All day long I stretched out my hands to a disobedient and contrary people.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Todo el día extendí mis manos a un pueblo desobediente y rebelde.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="11" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="11" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 11</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>11</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>I ask then, did God reject his people? May it never be! For I also am an Israelite, a descendant of Abraham, of the tribe of Benjamin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ahora pregunto: ¿Será que Dios ha rechazado a su pueblo? ¡Claro que no! Yo mismo soy israelita, descendiente de Abraham y de la tribu de Benjamín.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>God didn't reject his people, which he foreknew. Or don't you know what the Scripture says about Elijah? How he pleads with God against Israel:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Desde el principio, Dios había reconocido a los israelitas como su pueblo; y ahora no los ha rechazado. ¿No saben ustedes que la Escritura dice en la historia del profeta Elías que este, en su oración a Dios, acusó al pueblo de Israel? Dijo:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="scripture">
      <verse num="3" />
      <text>“Lord, they have killed your prophets, they have broken down your altars; and I am left alone, and they seek my life.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>&lt;&lt;Señor, han matado a tus profetas y han destruido tus altares; solo yo he quedado con vida, y a mí también me quieren matar.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>But how does God answer him?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Pero Dios le contestó:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="scripture">
      <text>“I have reserved for myself seven thousand men, who have not bowed the knee to Baal.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;He apartado para mí siete mil hombres que no se han arrodillado ante el dios Baal.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Even so then at this present time also there is a remnant according to the election of grace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Pues de la misma manera, ha quedado ahora un pequeño resto, que Dios, en su bondad, ha escogido.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>And if by grace, then it is no longer of works; otherwise grace is no longer grace. But if it is of works, it is no longer grace; otherwise work is no longer work.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Y si es por la bondad de Dios, ya no es por los hechos; porque si así fuera, la bondad de Dios ya no sería bondad.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>What then? That which Israel seeks for, that he didn't obtain, but the chosen ones obtained it, and the rest were hardened. </text>
      <verse num="8" />
      <text>According as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>¿Entonces qué? Los israelitas no consiguieron lo que buscaban, pero los que Dios escogió sí lo consiguieron. Los otros fueron endurecidos, </text>
    <verse num="8" />
    <text>como dice la Escritura:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="scripture">
      <text>“God gave them a spirit of stupor, eyes that they should not see, and ears that they should not hear, to this very day.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Dios los hizo espiritualmente insensibles, y así son hasta el día de hoy; les dio ojos que no ven y oídos que no oyen.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>David says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>También dice David:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“Let their table be made a snare, and a trap, a stumbling block, and a retribution to them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Que sus banquetes se les vuelvan trampas y redes, para que tropiecen y sean castigados.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="10" />
      <text>Let their eyes be darkened, that they may not see. Bow down their back always.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Que sus ojos se queden ciegos y no vean; que su espalda se les doble para siempre.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>I ask then, did they stumble that they might fall? May it never be! But by their fall salvation has come to the Gentiles, to provoke them to jealousy.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Ahora pregunto: ¿Será que los judíos, al tropezar, cayeron por completo? ¡De ninguna manera! Al contrario, al desobedecer los judíos, los otros han podido alcanzar la salvación, para que los israelitas se pongan celosos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Their disobedience has brought great benefits to the world, and their failure as a people has brought great benefits to those who are not Jewish. So when the Jews participate fully in salvation, the benefits are even greater.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Así que, si el tropiezo y el fracaso de los judíos han servido para enriquecer al mundo, a los que no son judíos, ¡ya podemos imaginarnos lo que será su plena restauración!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>For I speak to you who are Gentiles. Since then as I am an apostle to Gentiles, I glorify my ministry.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Pero tengo algo que decirles a ustedes, que no son judíos. Puesto que Dios me ha enviado a los no judíos, yo tengo en gran estima este servicio.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>I do this so that by any means I may provoke to jealousy those who are my flesh, and may save some of them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Quiero que algunos de mi propia raza sientan celos de ustedes, y así llevarlos a la salvación.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>For if the rejection of them is the reconciling of the world, what would their acceptance be, but life from the dead?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Pues si el rechazo de los judíos ha traído al mundo la reconciliación con Dios, ¿qué no traerá el que sean aceptados? ¡Nada menos que vida para los que estaban muertos!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>If the first fruit is holy, so is the lump. If the root is holy, so are the branches.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Pues si el primer pan que se hace de la masa está consagrado a Dios, también lo está la masa entera. Y si la raíz del árbol está consagrada a Dios, también lo están las ramas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>But some of the branches were broken off, and you, being a wild olive, were grafted in among them. You became partakers with them of the root and of the richness of the olive tree.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Al olivo, que son los judíos, se le cortaron algunas de las ramas, y en su lugar se le injertó el olivo silvestre, que eres tú. Así llegaste a tener parte en la misma raíz y en la misma vida del olivo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>Don't boast over the branches. If you boast, it is not you who support the root, but the root supports you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Pero no te gloríes, despreciando las ramas naturales. Si lo haces, recuerda que no eres tú quien sostiene a la raíz, sino que la raíz te sostiene a ti.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>You will say then, “Branches were broken off, that I might be grafted in.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Tal vez dirás: &lt;&lt;Sí, pero se cortaron unas ramas para injertarme a mí en el olivo.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>True; by their unbelief they were broken off, and you stand by your faith. Don't be conceited, but fear;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Bien, pero fueron cortadas porque no tenían fe, y tú estás ahí únicamente porque tienes fe. Así que no te jactes, sino más bien siente temor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>for if God didn't spare the natural branches, neither will he spare you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Porque si Dios no perdonó a las ramas naturales, tampoco a ti te perdonará.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>See then the goodness and severity of God. Toward those who fell, severity; but toward you, goodness, if you continue in his goodness; otherwise you also will be cut off.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Mira, pues, qué bueno es Dios, aunque también qué estricto. Ha sido estricto con los que cayeron, y ha sido bueno contigo. Pero tienes que vivir siempre de acuerdo con su bondad; pues de lo contrario también tú serás cortado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>They also, if they don't continue in their unbelief, will be grafted in, for God is able to graft them in again.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Por otra parte, si los judíos abandonan su incredulidad, serán injertados de nuevo; pues Dios tiene poder para volver a injertarlos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>For if you were cut out of that which is by nature a wild olive tree, and were grafted contrary to nature into a good olive tree, how much more will these, which are the natural branches, be grafted into their own olive tree?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Porque si tú, que por naturaleza eras un olivo silvestre, fuiste cortado e injertado contra lo natural en el olivo bueno, ¡cuánto más los judíos, que son ramas naturales del olivo bueno, serán injertados nuevamente en su propio olivo!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>For I don't desire you to be ignorant, brothers, of this mystery, so that you won't be wise in your own conceits: A partial hardening has happened to Israel until the fullness of the Gentiles has come in.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Hermanos, quiero que sepan este designio secreto de Dios, para que no presuman de sabios: los israelitas se han endurecido en parte, pero solo hasta que hayan entrado todos los que no son de Israel.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>Then all Israel will be saved. Even as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Cuando esto suceda, todo Israel alcanzará la salvación, pues la Escritura dice:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“There will come out of Zion the Deliverer, and he will turn away ungodliness from Jacob.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;El libertador vendrá de Sión y apartará de Jacob la maldad.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="27" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="27" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="27" />
      <text>This is my covenant to them, when I will take away their sins.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Y esta será mi alianza con ellos cuando yo quite sus pecados.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>Concerning the Good News, they are enemies for your sake. But concerning the election, they are beloved for the fathers’ sake.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>En cuanto al evangelio, los judíos son tenidos por enemigos de Dios a fin de darles oportunidad a ustedes; pero Dios todavía los ama a ellos, porque escogió a sus antepasados.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>For the gifts and the calling of God are irrevocable.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Pues lo que Dios da, no lo quita, ni retira tampoco su llamamiento.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>For in time past you were disobedient to God, but now you have obtained mercy by their disobedience.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>En tiempos pasados, ustedes desobedecieron a Dios, pero ahora que los judíos han desobedecido, Dios tiene compasión de ustedes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>The jews also have now been disobedient. By the mercy shown to you they may also obtain mercy some day.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>De la misma manera, ellos han desobedecido ahora, pero solamente para que Dios tenga compasión de ustedes y para que, también ahora, tenga compasión de ellos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>For God has shut up all to disobedience, that he might have mercy on all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Porque Dios sujetó a todos por igual a la desobediencia, con el fin de tener compasión de todos por igual.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="33" />
      <text>Oh the depth of the riches both of the wisdom and the knowledge of God! How unsearchable are his judgments, and his ways past tracing out!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>¡Qué profundas son las riquezas de Dios, y su sabiduría y entendimiento! Nadie puede explicar sus decisiones, ni llegar a comprender sus caminos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="34" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="34" characterId="scripture">
      <verse num="34" />
      <text>“For who has known the mind of the Lord? Or who has been his counselor?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="34" />
    <text>Pues &lt;&lt;¿quién conoce la mente del Señor? ¿Quién podrá darle consejos?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="35" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="35" characterId="scripture">
      <verse num="35" />
      <text>“Or who has first given to him, and it will be repaid to him again?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="35" />
    <text>¿Quién le ha dado algo antes, para que él tenga que devolvérselo?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="36" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="36" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="36" />
      <text>For of him, and through him, and to him, are all things. To him be the glory for ever! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="36" />
    <text>Porque todas las cosas vienen de Dios, y existen por él y para él. ¡Gloria para siempre a Dios! Amén.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="12" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="12" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 12</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>12</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Therefore I urge you, brothers, by the mercies of God, to present your bodies a living sacrifice, holy, acceptable to God, which is your spiritual service.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Por tanto, hermanos míos, les ruego por la misericordia de Dios que se presenten ustedes mismos como ofrenda viva, santa y agradable a Dios. Este es el verdadero culto que deben ofrecer.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Don't be conformed to this world, but be transformed by the renewing of your mind. That way you may prove what is the good, well-pleasing, and perfect will of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>No os conforméis a este siglo, sino transformaos mediante la renovación de vuestra mente. De esta forma podrán comprobar cuál es la buena, agradable y perfecta voluntad de Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For I say, through the grace that was given me, to every man who is among you: Do not think of yourself more highly than you ought, but rather think reasonably, as God has apportioned to each of you a measure of faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Digo, pues, por la gracia que me es dada, a cada cual que está entre vosotros: No piense de sí más alto que el que debe tener, sino que piense de manera razonable, ya que Dios ha concedido a cada uno de ustedes una medida de fe.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>For we have many members in one body, and all the members don't have the same function.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Porque así como en un solo cuerpo tenemos muchos miembros, y no todos los miembros sirven para lo mismo,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>In the same way, we who are many, are one body in Christ, and individually members one of another.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>así también nosotros, aunque somos muchos, formamos un solo cuerpo en Cristo y estamos unidos unos a otros como miembros de un mismo cuerpo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>We each have gifts differing according to the grace that was given to us. If we have been given prophecy, let us prophesy according to the proportion of our faith;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Dios nos ha dado diferentes dones, según lo que él quiso dar a cada uno. Por lo tanto, si Dios nos ha dado el don de profecía, hablemos según la fe que tenemos;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>if service, let us give ourselves to service; or he who teaches, to his teaching;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>si nos ha dado el don de servir a otros, sirvámoslos bien. El que haya recibido el don de enseñar, que se dedique a la enseñanza;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>or he who exhorts, to his exhorting: he who gives, let him do it with liberality; he who rules, with diligence; he who shows mercy, with cheerfulness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>el que haya recibido el don de animar a otros, que se dedique a animarlos. El que da, hágalo con sencillez; el que ocupa un puesto de responsabilidad, desempeñe su cargo con todo cuidado; el que ayuda a los necesitados, hágalo con alegría.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Let love be without hypocrisy. Abhor that which is evil. Cling to that which is good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Ámense sinceramente unos a otros. Aborrezcan lo malo y apéguense a lo bueno.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>In love of the brothers be tenderly affectionate one to another; in honor preferring one another.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Ámense como hermanos los unos a los otros, dándose preferencia y respetándose mutuamente.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Do not lag in diligence. Be fervent in spirit; serving the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Esfuércense, no sean perezosos y sirvan al Señor con corazón ferviente.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Rejoice in hope; endure in troubles; continue steadfastly in prayer.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Vivan alegres por la esperanza que tienen; soporten con valor los sufrimientos; no dejen nunca de orar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>contribute to the needs of the saints; give to hospitality.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Hagan suyas las necesidades del pueblo santo; reciban bien a quienes los visitan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>Bless those who persecute you; bless, and don't curse.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Bendigan a quienes los persiguen. Bendíganlos y no los maldigan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>Rejoice with those who rejoice. Weep with those who weep.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Alégrense con los que están alegres y lloren con los que lloran.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>Be of the same mind one toward another. Don't set your mind on high things, but associate with the humble. Don't be wise in your own conceits.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Vivan en armonía unos con otros. No sean orgullosos, sino pónganse al nivel de los humildes. No presuman de sabios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>Repay no one evil for evil. Respect what is honorable in the sight of all men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>No paguen a nadie mal por mal. Procuren hacer lo bueno delante de todos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>If it is possible, as much as it is up to you, be at peace with all men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Hasta donde dependa de ustedes, hagan cuanto puedan por vivir en paz con todos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>Don't seek revenge yourselves, beloved, but give place to God's wrath. For it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Queridos hermanos, no tomen venganza ustedes mismos, sino dejen que Dios sea quien castigue; porque la Escritura dice:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="scripture">
      <text>“Vengeance belongs to me; I will repay, says the Lord.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;A mí me corresponde hacer justicia; yo pagaré, &gt;&gt; dice el Señor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Therefore</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Y también:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="scripture">
      <text>“If your enemy is hungry, feed him. If he is thirsty, give him a drink; for in doing so, you will heap coals of fire on his head.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Si tu enemigo tiene hambre, dale de comer; y si tiene sed, dale de beber; así harás que le arda la cara de vergüenza.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>Don't be overcome by evil, but overcome evil with good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>No te dejes vencer por el mal. Al contrario, vence con el bien el mal.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="13" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="13" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 13</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>13</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Let every soul be in subjection to the higher authorities, for there is no authority except from God, and those who exist are ordained by God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Todos deben someterse a las personas que ejercen la autoridad. Porque no hay autoridad que no venga de Dios, y las que existen, fueron puestas por él.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Therefore he who resists the authority, withstands the ordinance of God; and those who withstand will receive to themselves damnation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Así que quien se opone a la autoridad, va en contra de lo que Dios ha ordenado. Y los que se oponen serán castigados.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For rulers are not a terror for those who do right, but for those who do wrong. Do you desire to have no fear of those in authority? Do that which is right and they will commend you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Porque los gobernantes no están para causar miedo a los que hacen lo bueno, sino a los que hacen lo malo. ¿Quieres vivir sin miedo a la autoridad? Pues pórtate bien, y la autoridad te aprobará.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>A leader is a servant of God to you for good. But if you do that which is evil, be afraid, for he doesn't bear the sword in vain; for he is a servant of God, an avenger for wrath to him who does evil.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Los gobernantes están al servicio de Dios para tu bien. Pero si te portas mal, entonces sí debes tener miedo; porque no en vano la autoridad lleva la espada, ya que está al servicio de Dios para dar su merecido al que hace lo malo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Therefore you need to be in subjection, not only because of the wrath, but also for conscience’ sake.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Por lo tanto, es preciso someterse a las autoridades, no solo para evitar el castigo, sino como un deber de conciencia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>For this reason you also pay taxes, for they are servants of God's service, attending continually on this very thing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>También por esta razón ustedes pagan impuestos; porque las autoridades están al servicio de Dios, y a eso se dedican.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Give therefore to everyone what you owe: taxes to whom taxes are due; customs to whom customs; respect to whom respect; honor to whom honor.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Denle a cada uno lo que le corresponde. Al que deban pagar contribuciones, páguenle las contribuciones; al que deban pagar impuestos, páguenle los impuestos; al que deban respeto, respétenlo; al que deban estimación, estímenlo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Owe no one anything, except to love one another; for he who loves his neighbor has fulfilled the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>No tengan deudas con nadie, aparte de la deuda de amor que tienen unos con otros; pues el que ama a su prójimo ya ha cumplido todo lo que la ley ordena.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>For the commandments, “You shall not commit adultery,” “You shall not murder,” “You shall not steal,” “You shall not give false testimony,” “You shall not covet,” and whatever other commandments there are, are all summed up in this saying, namely, “You shall love your neighbor as yourself.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Los mandamientos dicen: &lt;&lt;No cometas adulterio, no mates, no robes, no codicies&gt;&gt;; pero estos y los demás mandamientos quedan comprendidos en estas palabras: &lt;&lt;Ama a tu prójimo como a ti mismo.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>Love doesn't harm a neighbor. Love therefore is the fulfillment of the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>El que tiene amor no hace mal al prójimo; así que en el amor se cumple perfectamente la ley.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Do this, knowing the time, that it is already time for you to awaken out of sleep, for salvation is now nearer to us than when we first believed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>En todo esto tengan en cuenta el tiempo en que vivimos, y sepan que ya es hora de despertarnos del sueño. Porque nuestra salvación está más cerca ahora que al principio, cuando creímos en el mensaje.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>The night is far gone, and the day is near. Let's therefore throw off the works of darkness, and let's put on the armor of light.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>La noche está muy avanzada, y se acerca el día; por eso dejemos de hacer las cosas propias de la oscuridad y revistámonos de luz, como un soldado se reviste de su armadura.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Let us walk properly, as in the day; not in reveling and drunkenness, not in sexual promiscuity and lustful acts, and not in strife and jealousy.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Actuemos con decencia, como en pleno día. No andemos en banquetes y borracheras, ni en inmoralidades y vicios, ni en discordias y envidias.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>But put on the Lord Jesus Christ, and make no provision for the flesh, for its lusts.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Al contrario, revístanse ustedes del Señor Jesucristo, y no busquen satisfacer los malos deseos de la naturaleza humana.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="14" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="14" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 14</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>14</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Now accept one who is weak in faith, but not for disputes over opinions.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Reciban bien al que es débil en la fe, y no entren en discusiones con él.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>One man has faith to eat all things, but he who is weak eats only vegetables.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Por ejemplo, hay quienes piensan que pueden comer de todo, mientras otros, que son débiles en la fe, comen solamente verduras.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Don't let him who eats despise him who doesn't eat. Don't let him who doesn't eat judge him who eats, for God has accepted him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Pues bien, el que come de todo no debe menospreciar al que no come ciertas cosas; y el que no come ciertas cosas no debe criticar al que come de todo, pues Dios lo ha aceptado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>Who are you who judge another's servant? To his own lord he stands or falls. Yes, he will be made to stand, for God has power to make him stand.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>¿Quién eres tú para criticar al servidor de otro? Si queda bien o queda mal, es asunto de su propio amo. Pero quedará bien, porque el Señor tiene poder para hacerlo quedar bien.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>One man esteems one day as more important. Another esteems every day alike. Let each man be fully assured in his own mind.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Otro caso: Hay quienes dan más importancia a un día que a otro, y hay quienes creen que todos los días son iguales. Cada uno debe estar convencido de lo que cree.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>He who observes the day, observes it to the Lord; and he who does not observe the day, to the Lord he does not observe it. He who eats, eats to the Lord, for he gives God thanks. He who doesn't eat, to the Lord he doesn't eat, and gives God thanks.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>El que guarda cierto día, para honrar al Señor lo guarda. Y el que come de todo, para honrar al Señor lo come, y da gracias a Dios; y el que no come ciertas cosas, para honrar al Señor deja de comerlas, y también da gracias a Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>For none of us lives to himself, and none dies to himself.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Ninguno de nosotros vive para sí mismo ni muere para sí mismo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>For if we live, we live to the Lord. Or if we die, we die to the Lord. If therefore we live or die, we are the Lord's.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Si vivimos, para el Señor vivimos; y si morimos, para el Señor morimos. De manera que, tanto en la vida como en la muerte, del Señor somos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>For to this end Christ died, rose, and lived again, that he might be Lord of both the dead and the living.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Para eso murió Cristo y volvió a la vida: para ser Señor tanto de los muertos como de los vivos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>But you, why do you judge your brother? Or you again, why do you despise your brother? For we will all stand before the judgment seat of Christ. </text>
      <verse num="11" />
      <text>For it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>¿Por qué, entonces, criticas a tu hermano? ¿O tú, por qué lo desprecias? Todos tendremos que presentarnos delante de Dios, para que él nos juzgue. </text>
    <verse num="11" />
    <text>Porque la Escritura dice:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="11" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="11" characterId="scripture">
      <text>“‘As I live,’ says the Lord, ‘to me every knee will bow. Every tongue will confess to God.’”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Juro por mi vida, dice el Señor, que ante mí todos doblarán la rodilla y todos alabarán a Dios.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>So then each one of us will give account of himself to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Así pues, cada uno de nosotros tendrá que dar cuenta de sí mismo a Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Therefore let's not judge one another any more. But judge this rather, that no man put a stumbling block in his brother's way, or an occasion for falling.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Por eso, ya no debemos criticarnos unos a otros. Al contrario, propónganse ustedes no hacer nada que sea causa de que su hermano tropiece, o que ponga en peligro su fe.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>I know, and am persuaded in the Lord Jesus, that nothing is unclean of itself; Except that to him who considers anything to be unclean, to him it is unclean.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Yo sé que no hay nada impuro en sí mismo; como creyente en el Señor Jesús, estoy seguro de ello. Pero si alguno piensa que una cosa es impura, será impura para él.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>Yet if because of food your brother is grieved, you walk no longer in love. Don't destroy with your food him for whom Christ died.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Ahora bien, si por lo que tú comes tu hermano se siente ofendido, tu conducta ya no es de amor. ¡Que tu comida no sea causa de que se pierda aquel por quien Cristo murió!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>Then don't let your good be slandered,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>No den, pues, lugar a que se hable mal de ese bien que ustedes tienen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>for the Kingdom of God is not eating and drinking, but righteousness, peace, and joy in the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Porque el reino de Dios no es cuestión de comer o beber determinadas cosas, sino de vivir en justicia, paz y alegría por medio del Espíritu Santo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For he who serves Christ in these things is acceptable to God and approved by men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>El que de esta manera sirve a Cristo, agrada a Dios y es aprobado por los hombres.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>So then, let us follow after things which make for peace, and things by which we may build one another up.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Por lo tanto, busquemos todo lo que conduce a la paz y a la edificación mutua.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Don't overthrow God's work for food's sake. All things indeed are clean, however it is evil for that man who creates a stumbling block by eating.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>No eches a perder la obra de Dios por causa de la comida. En realidad, todos los alimentos son limpios; lo malo es comer algo que haga perder la fe a otros.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>It is good to not eat meat, drink wine, nor do anything by which your brother stumbles, is offended, or is made weak.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Es mejor no comer carne, ni beber vino, ni hacer nada que sea causa de que tu hermano tropiece.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>Do you have faith? Have it to yourself before God. Happy is he who doesn't judge himself in that which he approves.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>La fe que tienes, debes tenerla tú mismo delante de Dios. ¡Dichoso aquel que usa de su libertad sin cargos de conciencia!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>But he who doubts is damned if he eats, because it isn't of faith; and whatever is not of faith is sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Pero el que no está seguro de si debe o no comer algo, al comerlo se hace culpable, porque no lo come con la convicción que da la fe; y todo lo que no se hace con la convicción que da la fe, es pecado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>Now to him who is able to establish you according to my Good News and the preaching of Jesus Christ. And this according to the revelation of the mystery which has been kept secret through long ages,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Alabemos a Dios, que puede hacerlos a ustedes firmes conforme al evangelio que yo anuncio y la enseñanza acerca de Jesucristo. Esto está de acuerdo con lo que Dios ha revelado de su designio secreto, el cual estuvo oculto desde antes que el mundo existiera,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>but now is revealed, and by the Scriptures of the prophets. According to the commandment of the eternal God, it is made known for obedience of faith to all the nations;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>pero ahora se ha dado a conocer por los escritos de los profetas, de acuerdo con el mandato del Dios eterno. Este secreto del plan de Dios se ha dado a conocer a todas las naciones, para que crean y obedezcan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>to the only wise God, through Jesus Christ, to whom be the glory forever! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>¡A Dios, el único y sabio, sea la gloria para siempre por medio de Jesucristo! Amén.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="15" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="15" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 15</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>15</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Now we who are strong ought to bear the weaknesses of the weak, and not to please ourselves.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Los que somos fuertes en la fe debemos aceptar como nuestras las debilidades de los que son menos fuertes, y no buscar lo que a nosotros mismos nos agrada.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Let each one of us please his neighbor for that which is good, to be building him up.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Todos nosotros debemos agradar a nuestro prójimo y hacer las cosas para su bien y para la edificación mutua.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For even Christ didn't please himself. But, as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Porque tampoco Cristo buscó agradarse a sí mismo; al contrario, en él se cumplió lo que dice la Escritura:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="scripture">
      <text>“The reproaches of those who reproached you fell on me.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Las ofensas de los que te insultaban cayeron sobre mí.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>For whatever things were written before were written for our learning. That through patience and through encouragement of the Scriptures we might have hope.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Todo lo que antes se dijo en las Escrituras, se escribió para nuestra instrucción, para que con constancia y con el consuelo que de ellas recibimos, tengamos esperanza.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Now the God of patience and of encouragement grant you to be of the same mind one with another according to Christ Jesus,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Y Dios, que es quien da constancia y consuelo, los ayude a ustedes a vivir en armonía unos con otros, conforme al ejemplo de Cristo Jesús,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>that with one accord you may with one mouth glorify the God and Father of our Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>para que todos juntos, a una sola voz, alaben al Dios y Padre de nuestro Señor Jesucristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Therefore accept one another, even as Christ also accepted you, to the glory of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Así pues, acéptense los unos a los otros, como también Cristo los aceptó a ustedes, para gloria de Dios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Now I say that Jesus Christ has been made a servant of the circumcision for the truth of God, that he might confirm the promises given to the fathers,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Puedo decirles que Cristo vino a servir a los judíos para cumplir las promesas hechas a nuestros antepasados y demostrar así que Dios es fiel a lo que promete.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>and that the Gentiles might glorify God for his mercy. As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Vino también para que los no judíos alaben a Dios por su misericordia, según dice la Escritura:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="scripture">
      <text>“Therefore will I give praise to you among the Gentiles, and sing to your name.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Por eso te alabaré entre las naciones y cantaré himnos a tu nombre.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>Again he says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>En otra parte, la Escritura dice:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="scripture">
      <text>“Rejoice, you Gentiles, with his people.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;¡Alégrense, naciones, con el pueblo de Dios!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Again,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Y en otro lugar dice:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="scripture">
      <text>“Praise the Lord, all you Gentiles! Let all the peoples praise him.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Naciones y pueblos todos, ¡alaben al Señor!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Again, Isaiah says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Isaías también escribió:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="scripture">
      <text>“There will be the root of Jesse, he who arises to rule over the Gentiles; in him the Gentiles will hope.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Brotará la raíz de Jesé, que se levantará para gobernar a las naciones, las cuales pondrán en él su esperanza.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Now may the God of hope fill you with all joy and peace in believing, that you may abound in hope, in the power of the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Que Dios, que da esperanza, los llene de alegría y paz a ustedes que tienen fe en él, y les dé abundante esperanza por el poder del Espíritu Santo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>I myself am also persuaded about you, my brothers, that you yourselves are full of goodness. You are filled with all knowledge, able also to admonish others.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Hermanos míos, estoy convencido de que ustedes están llenos de bondad y de todo conocimiento, y que saben aconsejarse unos a otros;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>But I write the more boldly to you in part, as reminding you, because of the grace that was given to me by God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>pero en esta carta me he atrevido a escribirles francamente sobre algunas cosas, para que no las olviden. Lo hago por el encargo que Dios en su bondad me ha dado,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>That I should be a servant of Christ Jesus to the Gentiles, serving as a priest the Good News of God, that the offering up of the Gentiles might be made acceptable, sanctified by the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>de servir a Cristo Jesús para bien de los que no son judíos. El servicio sacerdotal que presto consiste en anunciar el evangelio de Dios, con el fin de presentar ante él a los no judíos, como ofrenda que le sea grata, santificada por el Espíritu Santo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>I have therefore my boasting in Christ Jesus in things pertaining to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Tengo razón para gloriarme en Cristo Jesús de mi servicio a Dios,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For I will not dare to speak of any things except those which Christ worked through me, for the obedience of the Gentiles, by word and deed,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>porque no me atrevo a hablar de nada, aparte de lo que Cristo mismo ha hecho por medio de mí para llevar a los no judíos a obedecer a Dios. Esto se ha realizado con palabras y hechos,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>in the power of signs and wonders, in the power of God's Spirit; so that from Jerusalem, and around as far as to Illyricum, I have fully preached the Good News of Christ;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>por el poder de señales y milagros y por el poder del Espíritu de Dios. De esta manera he llevado a buen término el anuncio del evangelio de Cristo, desde Jerusalén y por todas partes hasta la región de Iliria.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>yes, making it my aim to preach the Good News, not where Christ was already named, that I might not build on another's foundation. </text>
      <verse num="21" />
      <text>But, as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Pero siempre he procurado anunciar el evangelio donde nunca antes se había oído hablar de Cristo, para no construir sobre bases puestas por otros, </text>
    <verse num="21" />
    <text>sino más bien, como dice la Escritura:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="21" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="21" characterId="scripture">
      <text>“They will see, to whom no news of him came. They who haven't heard will understand.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Verán los que nunca habían tenido noticias de él; entenderán los que nunca habían oído de él.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>Therefore also I was hindered these many times from coming to you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Precisamente por esto no he podido ir a verlos, aunque muchas veces me lo había propuesto.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>But now, no longer having any place in these regions, and having these many years a longing to come to you,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Pero ahora que ya he terminado mi trabajo en estas regiones, y como desde hace muchos años estoy queriendo visitarlos,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>when I journey to Spain, I will come to you. For I hope to see you on my journey, and to be helped on my way there by you, if first I may enjoy your company for a while.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>espero que podré hacerlo durante mi viaje a España. Y una vez que haya tenido el gusto de verlos, aunque sea por poco tiempo, espero que ustedes me ayuden a continuar el viaje.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>But now, I say, I am going to Jerusalem, serving the saints.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Pero ahora voy a Jerusalén, a llevar ayuda a los hermanos de allí.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>For it has been the good pleasure of Macedonia and Achaia to make a certain contribution for the poor among the saints who are at Jerusalem.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Porque los de Macedonia y Acaya decidieron voluntariamente hacer una colecta y mandarla a los hermanos pobres de Jerusalén.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Yes, it has been their good pleasure, and they are their debtors. For if the Gentiles have been made partakers of their spiritual things, they owe it to them also to serve them in fleshly things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Lo decidieron voluntariamente, aunque, en realidad, estaban en la obligación de hacerlo, porque así como los creyentes judíos compartieron sus bienes espirituales con los no judíos, estos, a su vez, deben ayudar con sus bienes materiales a los creyentes judíos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>When therefore I have accomplished this, and have sealed to them this fruit, I will go on by way of you to Spain.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Así que, cuando yo haya terminado este asunto y les haya entregado a ellos la colecta, saldré para España, y de paso los visitaré a ustedes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>I know that, when I come to you, I will come in the fullness of the blessing of the Good News of Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Estoy seguro de que cuando yo vaya, nos enriqueceremos todos con las bendiciones de Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>Now I beg you, brothers, by our Lord Jesus Christ, and by the love of the Spirit, that you strive together with me in your prayers to God for me,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Hermanos, por nuestro Señor Jesucristo y por el amor que el Espíritu nos da, les ruego que se unan conmigo en la lucha, orando a Dios por mí.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>that I may be delivered from those who are disobedient in Judea, and that my service which I have for Jerusalem may be acceptable to the saints;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Pidan a Dios que me libre de los incrédulos que hay en Judea, y que la ayuda que llevo a los hermanos de Jerusalén sea bien recibida,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>that I may come to you in joy through the will of God, and together with you, find rest.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>para que, si Dios quiere, llegue yo con alegría a verlos a ustedes y tenga descanso al visitarlos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="33" />
      <text>Now the God of peace be with you all. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>Que el Dios de paz esté con todos ustedes. Amén.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="16" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="16" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 16</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>16</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>I commend to you Phoebe, our sister, who is a servant of the assembly that is at Cenchreae.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Les recomiendo a nuestra hermana Febe, diaconisa en la iglesia de Cencreas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Receive her in the Lord, in a way worthy of the saints, and assist her in whatever matter she may need from you. She herself also has been a helper of many, and of my own self.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Recíbanla bien en el nombre del Señor, como se debe hacer entre los hermanos en la fe, y ayúdenla en todo lo que necesite, porque ha ayudado a muchos, y también a mí mismo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Greet Prisca and Aquila, my fellow workers in Christ Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Saluden a Prisca y Áquila, mis compañeros de trabajo en el servicio de Cristo Jesús.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>They almost died for me. I and all the assemblies of the Gentiles give thanks for them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>A ellos, que pusieron en peligro su propia vida por salvar la mía, no solo yo les doy las gracias, sino también todos los hermanos de las iglesias no judías.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Greet the assembly that is in their house. Greet Epaenetus, my beloved, who is the first fruits of Achaia to Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Saluden igualmente a la iglesia que se reúne en casa de Prisca y Áquila. Saluden a mi querido amigo Epéneto, que en la provincia de Asia fue el primer creyente en Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>Greet Mary, who labored much for us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Saluden a María, que tanto ha trabajado por ustedes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Greet Andronicus and Junia, my relatives and my fellow prisoners, who are notable among the apostles, who also were in Christ before me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Saluden a mis paisanos Andrónico y Junias, que fueron mis compañeros de cárcel; se han distinguido entre los apóstoles, y se hicieron creyentes en Cristo antes que yo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Greet Amplias, my beloved in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Saluden a Ampliato, mi querido amigo en el Señor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Greet Urbanus, our fellow worker in Christ, and Stachys, my beloved.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Saluden a Urbano, nuestro compañero de trabajo en Cristo, y a mi querido Estaquis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>Greet Apelles, the approved in Christ. Greet those who are of the household of Aristobulus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Saluden a Apeles, que ha dado tantas pruebas de su fe en Cristo; y también a los de la familia de Aristóbulo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Greet Herodion, my kinsman. Greet them of the household of Narcissus, who are in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Saluden a mi paisano Herodión, y a los de la familia de Narciso que creen en el Señor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Greet Tryphaena and Tryphosa, who labor in the Lord. Greet Persis, the beloved, who labored much in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Saluden a Trifena y a Trifosa, que trabajan en la obra del Señor; y también a nuestra querida hermana Pérside, que tanto ha trabajado en la obra del Señor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Greet Rufus, the chosen in the Lord, and his mother and mine.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Saluden a Rufo, distinguido creyente en el Señor, y a su madre, que ha sido también como una madre para mí.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>Greet Asyncritus, Phlegon, Hermes, Patrobas, Hermas, and the brothers who are with them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Saluden a Asíncrito, a Flegonte, a Hermes, a Patrobas, a Hermas y a los hermanos que están con ellos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>Greet Philologus and Julia, Nereus and his sister, and Olympas, and all the saints who are with them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Saluden también a Filólogo y a Julia, a Nereo y a su hermana, a Olimpas y a todos los hermanos en la fe que están con ellos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>Greet one another with a holy kiss. The assemblies of Christ greet you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Salúdense los unos a los otros con un beso santo. Todas las iglesias de Cristo les mandan saludos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>Now I beg you, brothers, look out for those who are causing the divisions and occasions of stumbling, contrary to the doctrine which you learned, and turn away from them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Hermanos, les ruego que se fijen en los que causan divisiones y ponen tropiezos, en contra de la enseñanza que ustedes recibieron. Apártense de ellos,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For those who are such don't serve our Lord, Jesus Christ, but their own belly; and by their smooth and flattering speech, they deceive the hearts of the innocent.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>porque no sirven a Cristo nuestro Señor, sino a sus propios apetitos, y con sus palabras suaves y agradables engañan el corazón de la gente sencilla.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>For your obedience has become known to all. I rejoice therefore over you. But I desire to have you wise in that which is good, but innocent in that which is evil.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Todos saben que ustedes han sido obedientes. Me alegro de su actitud, y quiero que muestren sabiduría para hacer lo bueno, pero no para hacer lo malo;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>And the God of peace will quickly crush Satan under your feet. The grace of our Lord Jesus Christ be with you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>así el Dios de paz aplastará pronto a Satanás bajo los pies de ustedes. Que nuestro Señor Jesús les dé su gracia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>Timothy, my fellow worker, greets you, as do Lucius, Jason, and Sosipater, my relatives.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Les manda saludos Timoteo, mi compañero de trabajo; y también Lucio, Jasón y Sosípatro, mis paisanos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>I, Tertius, who write the letter, greet you in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Yo, Tercio, que estoy escribiendo esta carta, también les mando saludos en el Señor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>Gaius, my host and host of the whole assembly, greets you. Erastus, the treasurer of the city, greets you, as does Quartus, the brother.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Los saluda Gayo. Estoy alojado en su casa, que él pone a disposición de toda la iglesia. También los saluda Erasto, tesorero de la ciudad, y el hermano Cuarto.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>The grace of our Lord Jesus Christ be with you all! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>La gracia de nuestro Señor Jesucristo sea con todos vosotros! Amén.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>Now to him who is able to establish you according to my Good News and the preaching of Jesus Christ, according to the revelation of the mystery which has been kept secret through long ages,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Alabemos a Dios, que puede hacerlos a ustedes firmes conforme al evangelio que yo anuncio y la enseñanza acerca de Jesucristo. Esto está de acuerdo con lo que Dios ha revelado de su designio secreto, el cual estuvo oculto desde antes que el mundo existiera,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>but now is revealed, and by the Scriptures of the prophets. According to the commandment of the eternal God, is made known for obedience of faith to all the nations;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>pero ahora se ha dado a conocer por los escritos de los profetas, de acuerdo con el mandato del Dios eterno. Este secreto del plan de Dios se ha dado a conocer a todas las naciones, para que crean y obedezcan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>to the only wise God, through Jesus Christ, to whom be the glory forever! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>¡A Dios, el único y sabio, sea la gloria para siempre por medio de Jesucristo! Amén.</text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>