<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JHN" style="id">Acholi Bible 1985 Digitised by Africa Typesetting Network for DBL April 2013</book>
  <para style="h">JON</para>
  <para style="toc1">Jiri Ma Jon Ocoyo</para>
  <para style="toc2">Jon</para>
  <para style="toc3">Jon</para>
  <para style="mt2">JIRI ma</para>
  <para style="mt1">JON</para>
  <para style="mt2">ocoyo</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="s1">Lok odoko dano</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />I acakki piny Lok onoŋo tye, Lok tye bot Lubaŋa, Lok en Lubaŋa. <verse number="2" style="v" />En ceŋ tye bot Lubaŋa i acakki piny; <verse number="3" style="v" />jami ducu en aye ceŋ otiyo, pe tye gin mo ma ceŋ giketo laboŋo en. <verse number="4" style="v" />I en con tye kwo, kwo meno con ceŋ pa dano. <verse number="5" style="v" />Ceŋ oryeny i piny macol, ento piny macol pe ogeŋo ryeny.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1.6: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 3.1; Mar 1.4; Luka 3.1, 2</char>
    </note>Yam tye dano mo ma Lubaŋa ooro, nyiŋe Jon. <verse number="7" style="v" />En obino pi bedo caden me tito lok i kom ceŋ, wek dano ducu guye pi lokke. <verse number="8" style="v" />En kikome onoŋo pe ceŋ, ento obino pi tito lok me caden i kom ceŋ.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Ceŋ me ada ma menyo dano ducu onoŋo oebino i lobo. <verse number="10" style="v" />En con tye i lobo, en aye ceŋ otiyo lobo, ento lobo pe obedo ki ŋec i kome. <verse number="11" style="v" />En obino tugi, ento jone pe gujole. <verse number="12" style="v" />Ento dano ducu ma ceŋ gujole, ma guye nyiŋe, omiyogi twero me doko litino pa Lubaŋa; <verse number="13" style="v" />ma pe ginywalogi ki remo, kadi pi miti me kom, kadi pi mit pa dano, ento pi miti pa Lubaŋa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Lok odoko dano, obedo i kinwa, kun opoŋ ki kica ki ada; wan waneno deyone, deyo macalo pa latin acel keken ma oa bot Won. <verse number="15" style="v" />Jon obolo lok me caden i kome kun daŋŋe ni, “Man aye ŋat ma yam atittiwu pire ni, ‘Ŋat ma bino i ŋeya kata ki dit, pien en okwoŋo nyima con.’ ” <verse number="16" style="v" />Nia i lonyone mapol wan ducu gimiyowa kica i kom kica. <verse number="17" style="v" />Pien cik yam gimiyo kun wok ki bot Moses, ento kica ki ada, Yecu Kricito aye okelo. <verse number="18" style="v" />Pe tye ŋat mo ma yam oneno Lubaŋa; Wod acel keken, ma tye i kor Won, omiyo Won oŋene.</para>
  <para style="s1">Lok me caden ma Jon otito</para>
  <para style="r">(Matayo 3.1-12; Marako 1.1-8; 3.1-18)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Man lok me caden ma Jon obolo, ka Lujudaya guoro ajwagi ki jo Levi nia Jerucalem pi penye ni, “In aŋa?” <verse number="20" style="v" />En otuco ka maleŋ, pe omuŋo, otuco ni, “An pe a Kricito ma Lubaŋa oyero.” <verse number="21" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1.21: a </char><char style="xt" closed="false">Mal 4.5; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Nwo 18.15, 18</char></note>Gupenye ni, “In doŋ aŋa? In Elia bo?” En odok iye ni, “Pe.” “In lanebi meno?” En ogamo ni, “Pe”. <verse number="22" style="v" />Dok gupenye ni, “In aŋa kaa? Tittiwa, wek wadwok lok bot jo muorowa. Ilwoŋŋe kekeni ni in aŋa?” <verse number="23" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1.23: </char><char style="xt" closed="false">Ic 40.3</char></note>En odok iye ni, “An a dwan ŋat ma daŋŋe i tim ni, ‘Wutir yo pa Rwot ocuŋ atir,’ macalo lanebi Icaya owaco.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Jo mogo ma ceŋ gioro nia i kin Luparicayo <verse number="25" style="v" />gupenye ni, “Doŋ piŋo ibatija dano, ka in pe i Kricito ma Lubaŋa oyero, nyo Elia, nyo lanebi meno?” <verse number="26" style="v" />Jon odokkigi iye ni, “An abatija dano ki pii; ento i kinwu ocuŋ ŋatti mo ma wun wukwiya, <verse number="27" style="v" />en aye ŋat ma bino ki i ŋeya, ma an pe amyero ka gonyo del warre.” <verse number="28" style="v" />Lok man ducu otimme i Betania loka Jordan, ka ma Jon yam obedo ka batija iye dano.</para>
  <para style="s1">Latin-romo pa Lubaŋa</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Orwone Jon oneno Yecu kun woto bino tuŋ bote, owaco ni, “Nen Latinromo pa Lubaŋa ma kwanyo bal me lobo! <verse number="30" style="v" />Man aye ŋat ma yam awaco pire ni, ‘I ŋeya bibino ŋat ma kata ki dit, pien en okwoŋo nyima con.’ <verse number="31" style="v" />An kikoma onoŋo pe aŋeye, ento pi lok man omiya abino kun abatija dano ki pii, wek ginyute bot jo Icrael.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Jon otito lok me caden i kome ni, “Ceŋ aneno Cwiny Maleŋ kun bino nia ki i polo macalo amam, opye, obedo i kome.<figure style="fig" desc="" file="4400132.TIF" size="col" loc="" copy="" ref="1.32">Aneno Cwiny Maleŋ kun bino nia ki i polo macalo amam</figure> <verse number="33" style="v" />An kikoma yam pe aŋeye; ento ŋat ma oora ka batija dano ki pii-ni owacca ni, ‘Ŋat ma ibineno Cwiny Maleŋ bino, pye, bedo i kome, en aye ŋat ma bibatija dano ki Cwiny Maleŋ.’ <verse number="34" style="v" />Doŋ aneno, dok atito lok me caden i kome ni, man en Wod pa Lubaŋa.”</para>
  <para style="s1">Lupwonnye ma gukwoŋo lubo Yecu</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Orwone doki, Jon ka ocuŋ ki jo aryo i kom lupwonnyene, <verse number="36" style="v" />oneno Yecu kun woto, owaco ni, “Nen Latin-romo pa Lubaŋa!” <verse number="37" style="v" />Lupwonnye meno aryo guwinyo kun waco lok man, ci gulubo Yecu. <verse number="38" style="v" />Yecu olokke, onenogi kun gilube, openyogi ni, “Wuyenyo aŋo?” Gin gupenye ni, “Rabbi (ma te lokke ni, Lapwony) ibedo kwene?” <verse number="39" style="v" />Odok ki gin ni, “Wubin, wunen.” Gubino, guneno ka ma en onoŋo bedo iye; ci gubedo bote i nino meno, pien cawa doŋ onoŋo cok romo apar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Ŋat acel i kin jo aryo ma yam guwinyo Jon kun loko, ci gulubo Yecu, onoŋo Anderiya, omin Cimon Petero. <verse number="41" style="v" />En okwoŋo noŋo ominne Cimon, owacce ni, “Watyeko noŋo Meciya” (ma te lokke ni, Kricito). <verse number="42" style="v" />En okele bot Yecu. Yecu onene, owacce ni, “In aye Cimon, wod pa Jon? Gibilwoŋi ni, Kepa” (ma te lokke ni, Petero<note caller="*" style="f"><char style="fr" closed="false">1.42 </char><char style="fk" closed="false">Petero </char><char style="ft" closed="false">te lokke Pata </char></note>).</para>
  <para style="s1">Yecu olwoŋo Pilipo ki Natanael</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Orwone Yecu omito cito i Galilaya. Orwatte ki Pilipo, owacce ni, “Luba.” <verse number="44" style="v" />Pilipo yam Labetecaida, ma gaŋgi kacel ki Anderiya ki Petero. <verse number="45" style="v" />Pilipo onoŋo Natanael, otitte ni, “Watyeko noŋo ŋat ma Moses yam ocoyo pire i cik, ma lunebi bene gucoyo pire, en aye Yecu me Najaret, wod pa Yucepu.” <verse number="46" style="v" />Natanael openye ni, “Gin mo maber twero katti ki i Najaret?” Pilipo odokke iye ni, “Bin, inen.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" />Yecu oneno Natanael kun bino bote, oloko i kome ni, “Nen Laicrael me ada, ma pe tye ki goba mo i cwinye!” <verse number="48" style="v" />Natanael openye ni, “Iŋeya niŋniŋ?” Yecu odokke iye ni, “Ma peya Pilipo olwoŋi, kun ibedo i te olam, an aneni.” <verse number="49" style="v" />Natanael odokke iye ni, “Lapwony, in giri i Wod pa Lubaŋa. In i Kabaka me Icrael!” <verse number="50" style="v" />Yecu odokke iye ni, “In iye pien awacci ni, ‘Aneni kun ibedo i te olam’? Ibineno lok madito makato magi.” <verse number="51" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1.51: </char><char style="xt" closed="false">Acak 28.12</char></note>Dok owacce ni, “Adada awacciwu ni, wubineno polo kun oyabbe, kun lumalaika pa Lubaŋa giito dok gilor piny i kom Wod pa dano.”</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="s1">Nyom i kana me Galilaya</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />I nino me adekke nyom obedo i Kana, gaŋ mo me Galilaya. Min Yecu onoŋo tye kunnu, <verse number="2" style="v" />Yecu ki lupwonnyene bene gilwoŋogi i nyom. <verse number="3" style="v" />Ka koŋo vino otum, min Yecu otitte ni, “Vinogi doŋ pe.” <verse number="4" style="v" />Yecu odokke iye ni, “Maa, walaro aŋo wan kwedi? Cawana pud peya oromo.” <verse number="5" style="v" />Minne ociko lutic ni, “Wutim gin ducu ma en biwacciwu.” <verse number="6" style="v" />Onoŋo tye kunnu dak pii me got abicel ma gicibo pi kit me lonnye pa Lujudaya; i dak acel acel twero a iye agulu abic nyo abicel. <verse number="7" style="v" />Yecu owaccigi ni, “Wuony pii i dak” Guonyo opoŋ woko libyeny.<figure style="fig" desc="" file="AV440207.TIF" size="col" loc="" copy="" ref="2.7">Wuony pii i dak</figure> <verse number="8" style="v" />Owaccigi ni, “Doŋ wutwom, wuter bot ladit me nyom”; gutero. <verse number="9" style="v" />Ka ladit me nyom obilo pii ma doŋ olokke odoko vino, kun pe oŋeyo ka ma oa iye (ento lutic ma gutwomo pii giŋeyo), ladit me nyom olwoŋo lanyom, <verse number="10" style="v" />owacce ni, “Dano ducu koŋ kwoŋo miyo jo vino mamit; ka doŋ dano gumato oromogi, ka gikelo ma pe mit twatwalle; ento in ikano meri vino maber nio koni.” <verse number="11" style="v" />Lanyut meno mukwoŋo Yecu otiyo i Kana me Galilaya, kun nyuto kwede deyone; lupwonnyene guye en.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2.12: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 4.13</char>
    </note>Ka man otum, Yecu ocito i Kapernaum kacel ki minne ki omegine ki lupwonnyene; guri kunnu pi kare manok.</para>
  <para style="s1">Yecu olonyo ot pa Lubaŋa</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2.13: </char>
      <char style="xt" closed="false">Nia 12.1-27</char>
    </note>Kato (Paska) pa Lujudaya onoŋo doŋ tye cok, omiyo Yecu ocito malo i Jerucalem. <verse number="14" style="v" />I ot pa Lubaŋa onoŋo tye iye jo ma cato twoni ki romi ki amam, ki lulok-cente ma gubedo piny. <verse number="15" style="v" />Yecu okedo anino ogwil matino, ci oryemogi ducu woko ki i ot pa Lubaŋa, kacel ki romi ki twoni. Oketo lim pa lulok-cente, oryebo mejagi. <verse number="16" style="v" />Ociko lucat amam ni, “Teru jami magi woko, pe wulok ot pa Abana odok cuk.” <verse number="17" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2.17: </char><char style="xt" closed="false">Jab 69.9</char></note>Lupwonnyene gupo lok ma yam gicoyo ni, “Arima pi odi mito neka woko.” <verse number="18" style="v" />Pi man Lujudaya gupenye ni, “Lanyut aŋo ma inyuttiwa ma omiyo itiyo jami magi?” <verse number="19" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2.19: </char><char style="xt" closed="false">Mat 26.61; 27.40; Mar 14.58; 15.29</char></note>Yecu ogamo doggi ni, “Wuket ot pa Lubaŋa man woko, an abigerone pi nino adek.” <verse number="20" style="v" />Lujudaya guwacce ni, “Ot pa Lubaŋa man gigero pi mwaka pyeraŋwen wiye abicel kulu. In ibigerone pi nino adek keken?” <verse number="21" style="v" />Ento en onoŋo loko pi kome ma ot pa Lubaŋani. <verse number="22" style="v" />Ka doŋ gicere ki i kin jo muto, lupwonnyene gupo ni yam owaco lok man; ci guye ginacoya ki lok ma yam Yecu oloko.</para>
  <para style="s1">Yecu ŋeyo dano ducu</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Ka onoŋo en tye i Jerucalem i nino madit me Kato (Paska), jo mapol guye nyiŋe pi neno lanyut ma en obedo ka tiyogi; <verse number="24" style="v" />ento Yecu kikome pe obedo ki gen i komgi, <verse number="25" style="v" />pien en ŋeyo jo ducu, pe omito ni ŋat mo otit lok i kom dano mo bote, pien en kikome ŋeyo gin ma tye i cwiny dano.</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="s1">Yecu gin ki Nikodemo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ceŋ tye dano mo i kin Luparicayo ma nyiŋe Nikodemo, ma en ŋat acel i kin jo madito me Judaya. <verse number="2" style="v" />En obino bot Yecu dyewor, owacce ni, “Lapwony, waŋeyo ni in lapwony ma ia ki bot Lubaŋa; pien pe tye ŋatti mo ma twero tiyo lanyut meno ma in itiyo, ka Lubaŋa pe tye kwede.” <verse number="3" style="v" />Yecu odokke iye ni, “Adada awacci ni, dano ka pe ginywale tyen me aryo<char style="fm">*</char> pe twero neno ker pa Lubaŋa.” <verse number="4" style="v" />Nikodemo openye ni, “Dano gitwero nywale niŋniŋ ka doŋ oti? Twero donyo doki i ot nyodo pa minne tyen me aryo, ci ginywale?” <verse number="5" style="v" />Yecu odok iye ni, “Adada awacci ni, dano ka pe ginywale ki pii ki Cwiny, pe twero donyo i ker pa Lubaŋa. <verse number="6" style="v" />Ma ginywale ki kom en kom, ma ginywale ki Cwiny en cwiny. <verse number="7" style="v" />Pe iŋur pien awacci ni, ‘Myero ginywalwu tyen me aryo.’<note caller="*" style="f"><char style="fr" closed="false">3.3, 7 </char><char style="ft" closed="false">tyen me aryo nyo ki malo </char></note> <verse number="8" style="v" />Yamo kodo dok ka ma en mito; iwinyo dwane, ento pe iŋeyo ka ma oa iye, nyo ka ma dok iye; dano ducu ma ginywale ki Cwiny tye kameno.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Nikodemo openye ni, “Man twero timme niŋniŋ?” <verse number="10" style="v" />Yecu odokke iye ni, “In lapwony pa Icrael, pe iŋeyo lok man? <verse number="11" style="v" />Adada awacci ni, wan waloko i kom gin ma waŋeyo, wabedo caden i kom gin ma waneno, ento wun pe wuye lok ma watito botwu. <verse number="12" style="v" />Ka attitiwu lok me lobo, wun pe wuye, wubiye niŋniŋ ka atittiwu lok me polo? <verse number="13" style="v" />Pe tye ŋat mo ma yam oito i wi polo, kono en ma ceŋ olor piny nia ki i polo, en aye Wod pa dano, ma bedo i polo. <verse number="14" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3.14: </char><char style="xt" closed="false">Wel 21.9</char></note>Kit macalo Moses yam otiŋo twol malo i tim-mi, Wod pa dano bene myero gitiŋe malo kumeno, <verse number="15" style="v" />wek dano ducu ma ye en olim kwo ma pe tum.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Pien Lubaŋa con omaro lobo kumeno, omiyo iye Wode acel keken, wek dano ducu ma ye en owek to, ento obed ki kwo ma pe tum. <verse number="17" style="v" />Lubaŋa pe ooro Wode i lobo ni oŋol kop i kom lobo, ento wek lobo olarre pi en. <verse number="18" style="v" />Ŋat ma ye en pe doŋ giŋolo kop i kome, ento ŋat ma pe ye en, doŋ giŋolo kop oloye con; pien pe oye nyiŋ Wod acel keken pa Lubaŋa. <verse number="19" style="v" />Ŋolo kop tye kit man, ceŋ con obino i lobo, ento dano gumaro piny macol makato ceŋ, pien timgi rac. <verse number="20" style="v" />Pien dano ducu ma timo gin marac dag ceŋ, pe bino i ceŋ, wek timme pe onen ka maleŋ. <verse number="21" style="v" />Ento ŋat ma timo gin me ada bino i ceŋ, wek ticce onen ka maleŋ, ni en tiyo i Lubaŋa.</para>
  <para style="s1">En myero omedde, an myero adok piny</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Ka man otum, Yecu ocito i lobo Judaya kacel ki lupwonnyene; obedo kwedgi kunnu kun batija dano. <verse number="23" style="v" />Jon bene onoŋo tye ka batija dano i Ainon, cok ki Calim; pien pii onoŋo dwoŋ kunnu, dano gubino, en obatijagi. <verse number="24" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3.24: </char><char style="xt" closed="false">Mat 14.3; Mar 6.17; Luka 3.19, 20</char></note>Onoŋo peya gitweyo Jon i mabuc. <verse number="25" style="v" />Pyem ocakke i kin lupwonnye mogo pa Jon ki Lajudaya mo i kom lok me lonnye. <verse number="26" style="v" />Gubino bot Jon, guwacce ni, “Lapwony, ŋat ma ceŋ itye kwede loka Jordan, ma ceŋ ibolo lok me caden i kome-ni, nen, en tye ka batija dano, jo ducu gibino bote.” <verse number="27" style="v" />Jon odok iye ni, “Dano pe twero noŋo gin mo pire kene, ka pe gimiye nia ki i polo. <verse number="28" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3.28: </char><char style="xt" closed="false">Jon 1.20</char></note>Wun kikomwu onoŋo wubedo cadenna ni yam atito ni, ‘An pe a Kricito ma Lubaŋa oyero ento giora akwoŋo nyime’. <verse number="29" style="v" />Ŋat ma cuŋ i ŋet nyako aye lanyom; larem lanyom ma cuŋ i ŋete kun winye, cwinye bedo yom twatwal pi winyo dwan lanyom; pi meno an bene cwinya yom kakare. <verse number="30" style="v" />En myero omedde, ento an myero adok piny.”</para>
  <para style="s1">Ŋat ma oa i polo</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Ŋat ma oa ki malo loyo ducu; ŋat ma oa i lobo en dano me lobo, loko lok me lobo; ŋat ma oa i polo loyo ducu. <verse number="32" style="v" />En bedo caden i kom gin ma oneno ki i kom gin ma owinyo, ento pe tye ŋat mo ma ye lok ma en otito. <verse number="33" style="v" />Ŋat ma ye lokke, nyuto tamme ni, Lubaŋa en me ada. <verse number="34" style="v" />Ŋat ma Lubaŋa ooro loko lok pa Lubaŋa, pien Lubaŋa pe miyo Cwiny kun pimo apima. <verse number="35" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3.35: </char><char style="xt" closed="false">Mat 11.27; Luka 10.22</char></note>Won omaro Wod, ci omiyo jami ducu i ciŋe. <verse number="36" style="v" />Dano ma ye Wod tye ki kwo ma pe tum; ŋat ma pe winyo dog Wod, pe bineno kwo, ento kiniga pa Lubaŋa bedo i kome.</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="s1">Yecu ki dako me Camaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka Rwot oŋeyo ni Luparicayo guwinyo ni Yecu tye ka loko jo mapol doko lupwonnyene ki batijagi, makato Jon, <verse number="2" style="v" />(kun Yecu kikome pe obatija dano, kono lupwonnyene aye gubatijagi), <verse number="3" style="v" />ci en oa ki i lobo Judaya, odok i Galilaya. <verse number="4" style="v" />Ceŋ myero en oŋol ki i Camaria. <verse number="5" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4.5: </char><char style="xt" closed="false">Acak 33.19; Yoc 24.32</char></note>Obino i gaŋ mo me Camaria ma nyiŋe Cukar, cok ki poto ma Yakobo yam omiyo bot wode Yucepu. <verse number="6" style="v" />Waŋ it pa Yakobo onoŋo tye kunnu; Yecu ool ki wot, ci obedo piny i ŋet waŋ it. Onoŋo doŋ cawa oromo ka abicel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Dako mo me Camaria obino ka twomo pii. Yecu owacce ni, “Miya pii, amati.”<figure style="fig" desc="" file="4400407.TIF" size="col" loc="" copy="" ref="4.7">Miya pii amati</figure> <verse number="8" style="v" />Pien onoŋo lupwonnyene gucito i gaŋ ka wilo cam. <verse number="9" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4.9: </char><char style="xt" closed="false">Ejira 4.1-5; Nek 4.1, 2</char></note>Dako Lacamaria openye ni, “In Lajudaya ikwaya pii piŋo, ma kun an a dako me Camaria?” Pien Lujudaya pe gimer ki Lucamaria. <verse number="10" style="v" />Yecu odok iye bot dako ni, “Kono yam iŋeyo mot ma Lubaŋa miyo, dok ka kono iniaŋ i kom ŋat ma kwayi ni, ‘Miya pii, amat-ti’, kono ikwayo en, kono omii pii me kwo.” <verse number="11" style="v" />Dako odokke iye ni, “Ladit, in ipe ki gitwomo, waŋ it bene tut; inoŋo pii me kwo meno ki kwene? <verse number="12" style="v" />In i dit ikato kwarowa Yakobo, ma yam omiyowa waŋ it man, ma omato piine, en ki litinone ki lwak limme?” <verse number="13" style="v" />Yecu odokke iye ni, “Dano ducu ma mato pii man, orwo dok bineke aye; <verse number="14" style="v" />ento dano ma bimato pii ma an abimiye, orwo pe bineke nino ducu. Pii ma an abimiye, bidoko waŋ it ma gunnye i iye nio wa i kwo ma pe tum.” <verse number="15" style="v" />Dako okwaye ni, “Ladit, miya pii meno, wek orwo pe dok oneka, awek bino wa kany ka twomo pii.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Yecu owacce ni, “Cit ilwoŋ cwari, ci idwog kany.” <verse number="17" style="v" />Dako odokke iye ni, “An cwara pe.” Yecu owaco ki dako ni, “Iwaco kakare ni cwari pe. <verse number="18" style="v" />Yam ibedo ki co abic, man ma koni itye kwede-ni pe cwari; man iwaco kakare.” <verse number="19" style="v" />Dako owacce ni, “Ladit, aneno in giri lanebi. <verse number="20" style="v" />Kwariwa yam giworo Lubaŋa i kom got man, ento wun wuwaco ni kabedo ma myero giwor iye Lubaŋa tye i Jerucalem.” <verse number="21" style="v" />Yecu ogamo dog dako ni, “Dako, ye lokka; kare bibino ma pe wubiworo Won i kom got man, kadi i Jerucalem. <verse number="22" style="v" />Wun wuworo gin ma pe wuŋeyo, wan waworo gin ma waŋeyo, pien larre oa ki bot Lujudaya. <verse number="23" style="v" />Ento kare bibino, dok bene doŋ oo, ma ka jo ma woro i ada gibiworo Won i cwiny ki ada, pien Won yenyo jo macalo meno pi wore. <verse number="24" style="v" />Lubaŋa en cwiny, jo ma wore myero guwore i cwiny ki ada.” <verse number="25" style="v" />Dako owacce ni, “Aŋeyo ni Meciya bibino (en ma gilwoŋo Kricito); en ka bibino, bitittiwa lok ducu.” <verse number="26" style="v" />Yecu odokke iye ni, “An a en ma loko kwedi-ni.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Cutcut lupwonnyene gubino. Ci guuro pien onoŋo en tye ka lok ki dako, ento pe tye ŋat mo i kingi ma owaco ni, “Imito aŋo?” nyo ni, “Piŋo iloko kwede?” <verse number="28" style="v" />Dako oweko agulu piine, ocito i gaŋ, owaco bot dano ni, <verse number="29" style="v" />“Wubin, wunen laco mo-ni ma otitta gin ducu ma yam atiyo. Man mono pe en aye Kricito ma Lubaŋa oyero?” <verse number="30" style="v" />Dano gua ki i gaŋ, gucito bote.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />I kine-nu lupwonnyene gubako doggi bote kun giwaco ni, “Lapwony, cam ba.” <verse number="32" style="v" />Ento en owaccigi ni, “Atye ki cam ma acamo ma wun pe wuŋeyo.” <verse number="33" style="v" />Omiyo lupwonnyene gupennye kekengi ni, “Ŋatti mo okelle cam?” <verse number="34" style="v" />Yecu owaco botgi ni, “Camma en tiyo gin ma ŋat ma oora mito, ki cobo ticce. <verse number="35" style="v" />Wun pe wuwaco ni, ‘Pud odoŋ dwe aŋwen me cako kac’? Atittiwu ni, wutiŋ waŋwu malo, wunen kit ma doŋ poto ocek kwede me akaya. <verse number="36" style="v" />Ŋat ma kayo limo mucara, coko nyig pi kwo ma pe tum, wek lacoyone ki lakayone igi obed yom kacel. <verse number="37" style="v" />Pien carolok man tye kakare ni, ‘Lacoyo pat, lakayo pat.’ <verse number="38" style="v" />Ceŋ aorowu ka kayo gin ma yam pe wucanne iye; jo mukene gucanne iye, wun wudonyo i cannegi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Lucamaria mapol ma i gaŋ meno guye en pi lok pa dako, ma owaco ni, “Otitta gin ducu ma yam atiyo.” <verse number="40" style="v" />Ka Lucamaria gubino bote, gukwaye ni koŋ myero obed kwedgi; ci en ori kunnu nino aryo. <verse number="41" style="v" />Jo mukene mapol guye en pi lokke. <verse number="42" style="v" />Guwaco bot dako ni, “Koni pe waye pi lokki keken, pien wawinyo giwa ki itwa, doŋ watyeko niaŋ ni, ada dano man en Lalar me lobo.”</para>
  <para style="s1">Yecu ocaŋo latin pa latic madit i kal pa kabaka</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Lacen ka nino aryo meno okato, en ocito i Galilaya. <verse number="44" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4.44: </char><char style="xt" closed="false">Mat 13.57; Mar 6.4; Luka 4.24</char></note>Pien Yecu kikome otito ni, “Lanebi mo pe ma giketo deyo kome i lobo tugi.” <verse number="45" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4.45: </char><char style="xt" closed="false">Jon 2.23</char></note>Ka obino i Galilaya, Lugalilaya gujole, pien guneno gin ducu ma en otiyo i Jerucalem i kare me nino madit, pien gin bene ceŋ gucito pi kwero nino madit.</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4.46: </char>
      <char style="xt" closed="false">Jon 2.1-11</char>
    </note>En dok odwogo i Kana me Galilaya ka ma yam oloko iye pii odoko koŋo vino. Yam tye latic mo madit i kal pa kabaka ma kom wode lit i Kapernaum. <verse number="47" style="v" />Ka owinyo ni Yecu oa i Judaya, obino i Galilaya, ocito obako doge bote ni obin ocaŋ wode, pien onoŋo doŋ cok to. <verse number="48" style="v" />Yecu odokke iye ni, “Ka pe wuneno lanyut ki taŋo, ci pe wubiye kadi matidi mo.” <verse number="49" style="v" />Latic i kal owacce ni, “Ladit, bin ma peya latinna oto.” <verse number="50" style="v" />Yecu owacce ni, “Cit giri, wodi bikwo.” Dano meno oye lok ma Yecu owacce, ci ocito. <verse number="51" style="v" />Ka pud tye ka bino i yo, orwatte ki luticce. Guwacce ni, “Latinni doŋ kwo.” <verse number="52" style="v" />En openyogi cawa mene ma twone ocako dok cen. Gin gugamo ni, “Laworo cawa abiro aye lyeto oa ki i kome.” <verse number="53" style="v" />Wonne oniaŋ ni meno aye cawa ma Yecu owacce iye ni, “Wodi bikwo”; omiyo en ki jo ma i ode ducu guye. <verse number="54" style="v" />Man doŋ lanyut me aryo ma Yecu otiyo ka oa ki i Judaya, obino i Galilaya.</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s1">Yecu ocaŋo dano i dog kut</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Lacen ka man otum, Yecu ocito i Jerucalem pi nino madit pa Lujudaya ma onoŋo tye.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />I Jerucalem, i ŋet dogcel me romo, yam tye iye kut ma gilwoŋo i dog jo Ibru ni Beteceda, ma tye iye bolo abic. <verse number="3" style="v" />Lwak lutwo mapol onoŋo buto iye, lutowaŋ, luŋolo ki lugoro, [ma gikuro twagge me pii. <verse number="4" style="v" />Pien kare mogo lamalaika pa Rwot bino i kut, rubo pii. Ŋat ma okwoŋo lutte i pii kun pud girubo aruba, caŋ i kom kit two ducu ma yam tye i kome.] <verse number="5" style="v" />Onoŋo tye kunnu laco mo ma twone doŋ ori i kome mwaka pyeradek wiye aboro. <verse number="6" style="v" />Ka Yecu onene kun obuto, dok oŋeyo ni en ori kunnu pi kare malac, openye ni, “Imito icaŋ?” <verse number="7" style="v" />Latwo ogamo ni, “Ladit, pe atye ki ŋat ma bola i kut ka pii orubbe. Ka atye ka komo, ŋat mukene dok kwoŋo leŋŋe iye i nyima.” <verse number="8" style="v" />Yecu odokke iye ni, “A, ikwany gibutoni, iciti.” <verse number="9" style="v" />Oyotoyot dano meno ocaŋ; okwanyo gibutone, ocito gire.</para>
  <para style="p">Onoŋo ninone ceŋ cabit, <verse number="10" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5.10: </char><char style="xt" closed="false">Nek 13.19; Jer 17.21</char></note>omiyo Lujudaya guwaco bot dano ma gicaŋo ni, “tin cabit, cik pe ye ni ikwany gibutoni.” <verse number="11" style="v" />Ento en odok ki gin ni, “Ŋat ma ocaŋa aye owacca ni, ‘Kwany gibutoni, iciti.’ ” <verse number="12" style="v" />Gupenye ni, “Dano meno ma owacci ni, ‘Kwany gibutoni, iciti-ni’, en aŋa?” <verse number="13" style="v" />Dano ma gicaŋo pe ŋeyo ŋat ma ocaŋe, pien onoŋo Yecu ocito gire woko, lwak onoŋo opoŋ kunnu. <verse number="14" style="v" />Lacen Yecu onoŋe i ot pa Lubaŋa, owacce ni, “Nen, doŋ icaŋ. Pe dok ibal, wek gin marac makato meno pe opot i komi.” <verse number="15" style="v" />Danonu ocito, otito bot Lujudaya ni, “Yecu aye ocaŋa.” <verse number="16" style="v" />En aye gin mumiyo Lujudaya gulibo Yecu, pien otimo jami magi i cabit. <verse number="17" style="v" />Ento Yecu odokkigi iye ni, “Wora tye ka tic nio koni, an bene atye tic.” <verse number="18" style="v" />En gin mumiyo Lujudaya dok gumedde ka yenyo yo me neke, pe pi turo cabit keken, ento bene pi lwoŋo Lubaŋa ni wonne, ma kun kette kene ni erom ki Lubaŋa.</para>
  <para style="s1">Twer ma Wod pa Lubaŋa tye kwede</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Yecu odok iye ni, “Adada awacciwu ni, Wod pe twero tiyo gin mo pire kene, ento tiyo gin ma eneno Won tiyo; pien gin ma en tiyo, Wod bene tiyo kit meno. <verse number="20" style="v" />Won maro Wod, ci nyutte gin ducu ma en tiyo; dok binyutte tic madito makato magi, wek wuur. <verse number="21" style="v" />Pien macalo Won cero jo muto, miyogi kwo, kit meno Wod bene miyo kwo bot jo ma en mito. <verse number="22" style="v" />Won pe ŋolo kop i kom dano mo, ento doŋ otyeko miyo twer me ŋolo kop ducu bot Wod, <verse number="23" style="v" />wek dano ducu oket deyo i kom Wod, macalo giketo deyo i kom Won. Ŋat ma pe keto deyo i kom Wod, pe keto deyo i kom Won ma ceŋ oore. <verse number="24" style="v" />Adada awacciwu ni, dano ma winyo lokka, ma ye ŋat ma oora, tye ki kwo ma pe tum; pe gibiŋolo kop i kome, ento doŋ oa i to, oo i kwo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />“Adada awacciwu ni, kare bibino, dok bene doŋ oo, ma jo muto biwinyo iye dwan Wod pa Lubaŋa; jo ma guwinyo bikwo. <verse number="26" style="v" />Pien macalo Won tye ki kwo i iye kene, kit meno en bene omiyo Wod bedo ki kwo i iye kene, <verse number="27" style="v" />dok omine twer me ŋolo kop, pien en Wod pa dano. <verse number="28" style="v" />Pe wuur lok man; pien kare bibino ma jo ducu ma tye i lyel biwinyo iye dwane, <verse number="29" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5.29: </char><char style="xt" closed="false">Dan 12.2</char></note>ci gibikatti woko. Jo ma ceŋ gutimo maber bidonyo i cer me kwo, jo ma ceŋ gutimo marac bidonyo i cer me ŋolo kop.</para>
  <para style="s1">Caden pa Yecu</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />“An pe atwero tiyo gin mo pira kena; aŋolo kop kit macalo awinyo; kop ma aŋolo tye atir, pien pe ayenyo yo me tiyo gin ma iya mito kena, ento ma ŋat ma ceŋ oora mito. <verse number="31" style="v" />Ka abolo lok i koma kena, lok ma abolo pe bedo me ada. <verse number="32" style="v" />Tye ŋat mukene ma en aye cadenna, aŋeyo ni lok ma en bolo i koma lok me ada. <verse number="33" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5.33: </char><char style="xt" closed="false">Jon 1.19-27; 3.27-30</char></note>Wun ceŋ wuoro kwena bot Jon, en obolliwu lok me ada me caden. <verse number="34" style="v" />An pe aye lok ma dano bolo i koma; ento awacciwu lok magi wek wularre. <verse number="35" style="v" />En ceŋ tara ma gicwinyo, ma lyel, yam wumito bedo ki yomcwiny pi kare manok i dero macce. <verse number="36" style="v" />Ento atye ki lok me caden ma pire dit makato pa Jon; pien tic ma Won omiya me acoba, tic magi kikomgi ma atye ka tiyogi, bedo caden i koma ni Won aye oora. <verse number="37" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5.37: </char><char style="xt" closed="false">Mat 3.17; Mar 1.11; Luka 3.22</char></note>Doki Won ma ceŋ oora en kikome obedo cadenna. Wun yam pe wuwinyo dwane, pe wuneno wa calle; <verse number="38" style="v" />pe wubedo ki lokke i iwu, pien pe wuye ŋat ma en ooro. <verse number="39" style="v" />Wuyenyo i ginacoya, pien wutamo ni i gin wutye ki kwo ma pe tum, kun gin aye caden ma tito lok i koma; <verse number="40" style="v" />ento wukwero bino bota, wek wulim kwo. <verse number="41" style="v" />An pe alimo deyo ki bot dano, <verse number="42" style="v" />ento aŋeyo ni pe wutye ki mar pa Lubaŋa i iwu. <verse number="43" style="v" />An abino i nyiŋ Wora, ento wun pe wujola; ka ŋat mukene obino i nyiŋe kene, wun wubijole. <verse number="44" style="v" />Wun wutero ye niŋniŋ, ka ŋat acel limo deyo ki bot lawote, ento pe wuyenyo deyo ma a bot Lubaŋa ma en acel keken? <verse number="45" style="v" />Pe wutam ni abidotowu bot Won; ŋat ma dotowu en Moses, ma wun wugeno. <verse number="46" style="v" />Ka kono wuye Moses, kono wuye an bene; pien en ocoyo lok i koma. <verse number="47" style="v" />Ento ka pe wuye lok ma en ocoyo, wubiye niŋniŋ lok ma an atittiwu?”</para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="s1">Yecu opito jo alip abic</para>
  <para style="r">(Matayo 14.13-21; Marako 6.30-44; Luka 9.10-17)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka man otum, Yecu ocito loka nam Galilaya, ma en nam me Tiberia. <verse number="2" style="v" />Lwak madwoŋ olube, pien ceŋ guneno lanyut ma en otiyo i kom lutwo. <verse number="3" style="v" />Yecu oito malo i wi got, obedo piny kunnu kacel ki lupwonnyene. <verse number="4" style="v" />Kato (Paska), ma en nino madit pa Lujudaya, onoŋo doŋ cok. <verse number="5" style="v" />Ka Yecu otiŋo waŋe, oneno lwak madwoŋ kun bino bote, openyo Pilipo ni, “Wabiwilo kwon kwene wek jo man ocam?” <verse number="6" style="v" />En oloko lok man pi teme, pien en kikome onoŋo ŋeyo gin ma ebitiyo. <verse number="7" style="v" />Pilipo odokke iye ni, “Kwon me denari miya aryo pe biromogi, wek ŋat acel acel ogam manok.” <verse number="8" style="v" />Ŋat acel i kin lupwonnyene, en Anderiya omin Cimon Petero, owacce ni, <verse number="9" style="v" />“Latin awobi mo tye kany, ma tye ki mugati abic me cayiri, ki rec aryo; ento magi konyo aŋo bot lwak ma rom man?” <verse number="10" style="v" />Yecu owacci, “Wuwek lwak obed piny.” Lum onoŋo olot twatwal i kabedo meno; dano ma gubedo piny welgi mito romo alip abic. <verse number="11" style="v" />Lacen Yecu okwanyo mugati, opwoyo, opoko bot jo ma gubedo piny, ki rec bene, kit macalo gimito. <verse number="12" style="v" />Ka doŋ guyeŋ, ci owaco bot lupwonnyene ni, “Wucok ŋide ma odoŋ, gin mo owek rwenyo.” <verse number="13" style="v" />Gucoko ŋide, gupoŋo aduku apar wiye aryo ki i kom mugati abic me cayiri ma lwak gucamo odoŋ. <verse number="14" style="v" />Ka lwak oneno lanyut ma en otiyo, guwaco ni, “Ada, man en lanebi meno ma bino i lobo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Ka Yecu oniaŋ ni gimito bino ka make tetek pi kete me bedo kabaka, ci olwi, ocito i wi got kene.</para>
  <para style="s1">Yecu owoto i wi nam ki tyene</para>
  <para style="r">(Matayo 14.22-33; Marako 6.45-52)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Ka piny oyuto, lupwonnyene gucito i dog nam, <verse number="17" style="v" />gudonyo i yeya, gucako ŋolo dye nam me cito Kapernaum. Piny onoŋo doŋ col, Yecu onoŋo peya obino botgi. <verse number="18" style="v" />Nam otiŋŋe pi yamo ma onoŋo tye ka kodo. <verse number="19" style="v" />Ka onoŋo doŋ gucero yeya ma romo mairo adek nyo aŋwen, ci guneno Yecu kun woto i wi nam ki tyene. Lworo omakogi, <verse number="20" style="v" />ento en owaccigi ni, “An ennu, gwok wulwor”, <verse number="21" style="v" />omiyo guye odonyo i yeya. Cutcut yeya oo i wi tera ka ma gimito cito iye.</para>
  <para style="s1">Lwak guyenyo Yecu</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Orwone jo ma yam gudoŋ loka nam tuŋcel guneno ni onoŋo tye yeya acel keken kunnu, dok ni Yecu nene pe oito i yeya kacel ki lupwonnyene, ento lupwonnyene ceŋ gucito kengi. <verse number="23" style="v" />Kadi bed kumeno, yeya mukene ma gia Tiberia gubino cok ki kabedo ka ma dano gucamo iye kwon ma Rwot opwoyo. <verse number="24" style="v" />Ka lwak guneno ni Yecu pe kunnu, kadi wa lupwonnyene bene, gin kikomgi guito i yeya, gucito Kapernaum ka yenyo Yecu.</para>
  <para style="s1">Yecu en kwon me kwo</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Ka gunoŋe loka nam tuŋ ca, gupenye ni, “Lapwony, ibino kany awene?” <verse number="26" style="v" />Yecu odokkigi iye ni, “Adada awacciwu ni, wutye ka yenya pe ni pien yam wuneno lanyut, ento ni pien wucamo kwon, wuyeŋ. <verse number="27" style="v" />Pe wuti pi cam ma top woko, ento pi cam ma ri nio wa i kwo ma pe tum, ma Wod pa dano bimiyowu; pien Lubaŋa Won oketo lanen mere i kome.” <verse number="28" style="v" />Gin dok gupenye ni, “Myero watim gin aŋo wek wati tic pa Lubaŋa?” <verse number="29" style="v" />Yecu odok iye botgi ni, “Man en tic pa Lubaŋa, ni wubed ki niye i kom ŋat ma en ooro.” <verse number="30" style="v" />Gupenye ni, “Lanyut aŋo ma in itiyo, wek wanen, waye in? Tic aŋo ma in itiyo? <verse number="31" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6.31: </char><char style="xt" closed="false">Nia 16.4, 15; Jab 78.24</char></note>Kwariwa yam gucamo manna i tim, macalo gicoyo ni, ‘Omiyogi kwon me acama mua ki i polo.’ ” <verse number="32" style="v" />Yecu ogamo doggi ni, “Adada awacciwu ni, pe Moses aye yam omiyowu kwon meno mua ki i polo; ento Wora en aye tye ka miyowu kwon me ada nia ki i polo. <verse number="33" style="v" />Pien kwon pa Lubaŋa en kwon ma bino piny nia ki i polo, ma miyo kwo ki lobo.” <verse number="34" style="v" />Guwacce ni, “Rwot, miwa kwon meno nino ducu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Yecu owaco botgi ni, “An a kwon me kwo; ŋat ma bino bota, kec pe bineke; ŋat ma ye an, orwo pe dok bineke matwal. <verse number="36" style="v" />Ento yam atito botwu ni, wun doŋ wunena, ento pe wuye. <verse number="37" style="v" />Dano ducu ma Wora omiya bibino bota; ŋat ma bino bota, pe abiryeme. <verse number="38" style="v" />Pien doŋ alor piny ki i polo, pe ka tiyo gin ma iya mito pira kena, ento ka tiyo gin ma ŋat ma yam oora mito. <verse number="39" style="v" />Man en gin ma ŋat ma oora mito, ni i kom dano ducu ma en omiya awek rwenyo iye ŋatti mo, ento acergi woko ducu i nino me agik. <verse number="40" style="v" />Man en gin ma wora mito, ni, dano ducu ma neno Wod, ma ye en, myero olim kwo ma pe tum; ci an abicere woko i nino me agik.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Lujudaya guŋur i kome pien owaco ni, “An a kwon ma olor piny nia i polo.” <verse number="42" style="v" />Guwaco ni, “Man pe Yecu, wod pa Yucepu, ma wonne ki minne waŋeyo? Piŋo en dok waco ni, ‘An alor piny nia i polo’?” <verse number="43" style="v" />Yecu odok iye ki gin ni, “Pe wuŋur i kinwu kenwu. <verse number="44" style="v" />Dano mo pe twero bino bota, ka Wora ma yam oora pe opeye; ci an bene abicere woko i nino me agik. <verse number="45" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6.45: </char><char style="xt" closed="false">Ic 54.13</char></note>Gicoyo i buk pa lunebi ni, ‘Lubaŋa bipwonyogi ducu.’ Dano ducu ma owinyo lok ki bot Won, ce omako lokke, bino bota. <verse number="46" style="v" />Pe ni ŋat mo yam oneno Won, kono ŋat ma yam oa bot Lubaŋa, en aye oneno Won. <verse number="47" style="v" />Adada awacciwu ni, ŋat ma ye an tye ki kwo ma pe tum. <verse number="48" style="v" />An a kwon me kwo. <verse number="49" style="v" />Kwariwu yam gucamo manna i tim, guto woko. <verse number="50" style="v" />Man en kwon ma lor piny nia i polo, ma ka dano mo ocamo, pe bito. <verse number="51" style="v" />An a kwon makwo, ma olor piny nia i polo; ka ŋat mo ocamo kwon man, en bibedo kwo nakanaka. Kwon ma abimiyo en koma, ma amiyo wek lobo obed ki kwo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" />Lujudaya guero pyem i kingi kekengi, kun giwaco ni, “Dano man twero miyowa kome me acama niŋniŋ?” <verse number="53" style="v" />Yecu owaccigi ni, “Adada awacciwu ni, ka pe wucamo kom Wod pa dano, wumato remone, pe wutye ki kwo i iwu. <verse number="54" style="v" />Ŋat ma camo koma, ma mato remona, tye ki kwo ma pe tum, ci an abicere woko i nino me agik. <verse number="55" style="v" />Pien koma en cam meada, remona en ginamata meada. <verse number="56" style="v" />Ŋat ma camo koma, ma mato remona, bedo i an, an bene abedo i iye. <verse number="57" style="v" />Macalo Won makwo ceŋ oora, kun an abedo kwo pi Won kit meno ŋat ma cama bikwo pira. <verse number="58" style="v" />Man en kwon ma olor piny nia i polo, pe kit kwon ma yam kwariwu gucamo, guto woko; ŋat ma camo kwon man bibedo kwo nakanaka.” <verse number="59" style="v" />En oloko lok magi i kare ma en pwonyo i kacokke i Kapernaum.</para>
  <para style="s1">Lok me kwo ma pe tum</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" />Lupwonnyene mapol ka guwinyo, guwacci, “Man lok matek; aŋa ma twero winyo?” <verse number="61" style="v" />Ento Yecu ka oŋeyo ki i cwinye kene ni lupwonnyene tye ka ŋur i kom lok man, openyogi ni, “Lok man obalo tamwu? <verse number="62" style="v" />Bibedo niŋniŋ ka kono wuneno Wod pa dano kun ito ka ma yam en tye iye con? <verse number="63" style="v" />Gin ma miyo kwo en aye cwiny, kom pe konyo gin mo; lok ducu ma awacciwu gin aye cwiny ki kwo. <verse number="64" style="v" />Ento tye jo mogo i kinwu ma pe giye.” Pien nia i acakki Yecu onoŋo ŋeyo jo meno ma pe ye, ki ŋat ma bidobe. <verse number="65" style="v" />En dok owaco ni, “Man en gin mumiyo ceŋ atittiwu ni, pe tye ŋat mo ma twero bino bota, ka Won pe omiye twer.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" />Cakke i kare meno, lupwonnyene mapol gudok cen, pe dok gubedo ka wot kacel kwede. <verse number="67" style="v" />Yecu openyo jone apar wiye aryo ni, “Wun bene wumito ket woto?” <verse number="68" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6.68, 69: </char><char style="xt" closed="false">Mat 16.16; Mar 8.29; Luka 9.20</char></note>Cimon Petero ogamo doge ni, “Rwot, wabicito bot aŋa? In itye ki lok me kwo ma pe tum. <verse number="69" style="v" />Wan waye, dok watyeko niaŋ ni, in i ŋat Maleŋ pa Lubaŋa.” <verse number="70" style="v" />Yecu odokkigi iye ni, “Ceŋ pe ayerowu wun apar wiye aryo? Ento acel i kinwu pa Catan.” <verse number="71" style="v" />En onoŋo oloko i kom Juda wod pa Cimon me Keriot, ŋat acel i kin jo-nu apar wiye aryo, ma bidobe.</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="s1">Omegi pa Yecu pe guye en</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka man otum, Yecu obedo ka wot i kin Galilaya; pe omito cito i Judaya, pien Lujudaya gimito neke. <verse number="2" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.2: </char><char style="xt" closed="false">Levi 23.34; Nwo 16.13</char></note>Nino madito me Bolo pa Lujudaya onoŋo cok. <verse number="3" style="v" />Omegine guwacce in, “A ki kany, icit i Judaya, wek lupwonnyeni gunen tic ma in itiyo. <verse number="4" style="v" />Pe tye dano mo ma tiyo tic i muŋ, ka en kikome mito ni dano guŋeye. Ka itiyo tic magi, nyutte keni bot lobo.” <verse number="5" style="v" />Pien kadi omegine kikome bene pe guye en. <verse number="6" style="v" />Yecu owaccigi ni, “Karena pud peya oo, ento karewu nino ducu tye. <verse number="7" style="v" />Lobo pe twero kwerowu, ento okwero an, pien an atuco lok i kome, ni ticce ducu racu. <verse number="8" style="v" />Wun wucit ka kwero nino madito; an pe acito i nino madito, pien karena peya oromo maber.” <verse number="9" style="v" />Ka doŋ oloko lok man botgi, ci odoŋ i Galilaya.</para>
  <para style="s1">Yecu i nino madito me Bolo</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Ento ka omegine doŋ gutyeko cito pi nino madito, ci en bene ocito, pe atyer, ento i muŋ. <verse number="11" style="v" />Lujudaya gubedo ka yenye i nino madito kun gipenyo ni, “En tye kwene?” <verse number="12" style="v" />Lwak onoŋo giŋur twatwal pire. Jo mukene guwaco ni, “En gire dano maber,” jo mukene ni, “Pe, en rwenyo lwak.” <verse number="13" style="v" />Ento pe tye ŋat mo ma waco nyiŋe ka maleŋ, pien gilworo Lujudaya.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Ka doŋ oo i dye nino madito, Yecu ocito i ot pa Lubaŋa, ocako pwonyo dano. <verse number="15" style="v" />Lujudaya guuro, kun giwaco ni, “Dano man oŋeyo nukuta niŋniŋ, kun kono pe okwano?” <verse number="16" style="v" />Yecu odok iye ki gin ni, “Pwony mera pe mera kikoma, ento pa ŋat ma ceŋ oora. <verse number="17" style="v" />Ka ŋat mo mito tiyo gin ma Lubaŋa mito, en biniaŋ ka ce pwony man oa ki bot Lubaŋa, nyo ka aloko pira kena. <verse number="18" style="v" />Ŋat ma loko pire kene yenyo deyone pire kene, ento ŋat ma yenyo deyo pi ŋat ma oore, dano-nu en me ada, gin ma pe atir pe i iye. <verse number="19" style="v" />Moses ceŋ pe omiyowu cik? Ento pe tye ŋat mo i kinwu ma gwoko cik. Piŋo wumito neka?” <verse number="20" style="v" />Lwak odok iye ni, “In giri itye ki cen! Aŋa ma mito neki?” <verse number="21" style="v" />Yecu ogamo doggi ni, “Yam atiyo tic acel, wun ducu wuuro. <verse number="22" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.22: a </char><char style="xt" closed="false">Levi 12.3; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Acak 17.10</char></note>Moses ceŋ omiyowu cik me lirre (pe ni oa ki bot Moses, ento ki bot kwaro), wun bene wuliro dano i ceŋ cabit. <verse number="23" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.23: </char><char style="xt" closed="false">Jon 5.9</char></note>Ka giliro dano i ceŋ cabit, wek cik pa Moses pe oballe, piŋo iwu waŋ i koma pi caŋo dano i ceŋ cabit? <verse number="24" style="v" />Pe wuŋol kop pi neno ki waŋ, ento wuŋol kop atir.”</para>
  <para style="s1">Man en Kricito</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Jo mogo me Jerucalem guwaco ni, “Man pe dano ma gimito neko-ni? <verse number="26" style="v" />Ento, nen, en tye ka lok ka maleŋ, gin pe guwacce lok mo. Luloc tika niaŋ ni man en Kricito ma Lubaŋa oyero? <verse number="27" style="v" />Ento wan waŋeyo ka ma dano man oa iye; ka Kricito binen, pe tye dano mo ma biŋeyo ka ma en oa iye.” <verse number="28" style="v" />I kare ma Yecu pwonyo i ot pa Lubaŋa, en odaŋŋe, owaco ni, “Wun wuŋeya, wuŋeyo ka ma aa iye? An pe abino pira kena. Ŋat ma oora en me ada, wun pe wuŋeye. <verse number="29" style="v" />Ento an aŋeye, pien aa ki bote, en aye oora.” <verse number="30" style="v" />Gumito make, ento pe tye ŋat mo ma oketo ciŋe i kome, pien karene peya oromo. <verse number="31" style="v" />Ento jo mapol i kin lwak guye en. Guwaco ni, “Ka Kricito ma Lubaŋa oyero binen, bitiyo lanyut mapol makato ma dano man tiyo?”</para>
  <para style="s1">Gicwalo askari ka mako Yecu</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Luparicayo guwinyo ka lwak tye ka ŋur i kome, omiyo ajwagi madito pa Lubaŋa ki Luparicayo gucwalo askari ka make. <verse number="33" style="v" />Yecu owaco ni, “Pud dok abibedo kwedwu pi kare manok, lacen abidok bot ŋat ma yam oora. <verse number="34" style="v" />Wubiyenya, ento pe wubinoŋa; ka ma abedo iye, wun pe wutwero o iye.” <verse number="35" style="v" />Lujudaya gupennye kekengi ni, “Dano man mito cito kwene, ma wan pe wabinoŋe-ni? En mito cito bot jo mewa muket ata i kin jo Grik, ka pwonyo jo Grik? <verse number="36" style="v" />Man te lokke niŋo, ni, ‘Wubiyenya, ento pe wubinoŋa,’ dok ni, ‘Ka ma abedo iye, wun pe wutwero o iye’?”</para>
  <para style="s1">Kulu me pii makwo</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7.37: </char>
      <char style="xt" closed="false">Levi 23.36</char>
    </note>I nino me agikki me nino madito, ma en aye nino madit, Yecu oa malo, odaŋŋe, owaco ni, “Ka orwo neko dano mo, en myero obin omat bota. <verse number="38" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.38: </char><char style="xt" closed="false">Ejek 47.1; Jek 14.8</char></note>Ŋat ma ye an, macalo ginacoya owaco, ‘Kulu me pii makwo bimol nia i iye’.” <verse number="39" style="v" />En yam oloko lok man i kom Cwiny Maleŋ, ma jo ma giye en bilimo; pien onoŋo Cwiny Maleŋ peya gimiyo, pien onoŋo Yecu peya giketo deyo i kome.</para>
  <para style="s1">Apokapoka obedo i kin lwak</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Ka guwinyo lok magi, jo mogo i kin lwak guwaco ni, “Adada, nye man en lanebi meno.” <verse number="41" style="v" />Jo mukene guwaco ni, “Man gire Kricito ma Lubaŋa oyero.” Jo mukene dok gipenyo apenya ni, “Kricito ma Lubaŋa oyero yam a i Galilaya? <verse number="42" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.42: </char><char style="xt" closed="false">2 Cam 7.12; Mika 5.2</char></note>Ginacoya pe tito ni, Kricito ma Lubaŋa oyero a ki i anywalli pa Daudi, ki i Beterekem, i gaŋ ma yam Daudi bedo iye?” <verse number="43" style="v" />Kumeno apokapoka obedo i kin lwak pire. <verse number="44" style="v" />Jo mogo i kingi omito make, ento pe tye ŋat mo ma oketo ciŋe i kome.</para>
  <para style="s1">Ludito pe guye Yecu</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />Askari gudwogo bot ajwagi madito pa Lubaŋa ki Luparicayo. Gin gupenyogi ni, “Piŋo pe wukele?” <verse number="46" style="v" />Askari gugamo doggi ni, “Pe tye ŋat mo ma yam oloko macalo dano man.” <verse number="47" style="v" />Luparicayo gudok iye ni, “Wun bene gityeko rwenyowu? <verse number="48" style="v" />Tye ŋat mo i kin luloc nyo i kin Luparicayo ma oye en? <verse number="49" style="v" />Ento lwak man ma kwiya cik doŋ gicenogi.” <verse number="50" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.50: </char><char style="xt" closed="false">Jon 3.1, 2</char></note>Nikodemo ma yam obino bote, ma en bene ŋat acel i kingi, openyogi ni, <verse number="51" style="v" />“Cik mewa ŋolo kop i kom dano kun peya giwinyo lok ma a i doge, pi niaŋ i kom gin ma en timo?” <verse number="52" style="v" />Gudokke iye ni, “In bene ia ki i Galilaya? Koŋ iyeny, ibineno ni pe tye lanebi mo ma bia ki i Galilaya.” [ <verse number="53" style="v" />Ŋat acel acel odok i ode.</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="s1">Dako ma gimako ka timo abor</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ento Yecu ocito wa i wi got Jeituni. <verse number="2" style="v" />Odiko con en dok odwogo i ot pa Lubaŋa; jo ducu gucokke bote, en obedo piny, opwonyogi. <verse number="3" style="v" />Lupwonycik ki Luparicayo gukelo dako mo ma gimako ka timo abor. Gukete i dyere, <verse number="4" style="v" />guwacce ni, “Lapwony, dako man gimako ka timo abor, ginoŋe iye kikome. <verse number="5" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8.5: </char><char style="xt" closed="false">Levi 20.10; Nwo 22.22-24</char></note>I cik Moses ocikowa ni, dano macalo man myero gicel woko ki got. I kono iŋolo niŋniŋ?” <verse number="6" style="v" />Guwaco lok man pi teme, wek ginoŋ lok ma gibidote kwede. Ento Yecu okulle piny, ocoyo ŋom ki lwete. <verse number="7" style="v" />Ka gumedde ka penye, en oille malo, owaccigi ni, “Ŋat ma i kinwu ma pe ki bal okwoŋ cele ki got.” <verse number="8" style="v" />En dok okulle piny, ocoyo ŋom ki lwete. <verse number="9" style="v" />Ka guwinyo lok man, ci guket ki acel acel, kun ocakke ki i kom jo madito; ci Yecu odoŋ kene kun dako-nu pud ocuŋ i dyere. <verse number="10" style="v" />Yecu oille, openyo dako ni, “Dako, gin kono gitye kwene? Pe tye ŋat mo ma oŋolo kop loyi?” <verse number="11" style="v" />En ogamo ni, “Pe tye ŋat mo, ladit.” Yecu owaco ni, “An bene pe abiŋolo kop loyi. Cit giri; cakke tin pe dok ibal.”]</para>
  <para style="s1">Yecu en ceŋ me lobo</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8.12: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 5.14; Jon 9.5</char>
    </note>Yecu dok oloko ki gin kun waco ni, “An a ceŋ me lobo; ŋat ma luba pe biwoto i piny macol, ento bibedo ki ceŋ me kwo.” <verse number="13" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8.13: </char><char style="xt" closed="false">Jon 5.31</char></note>Luparicayo guwacce ni, “In giri ibolo lok me caden i komi keni, lok ma ibolo pe me ada.” <verse number="14" style="v" />Yecu odok iye ni, “Kadi bed abolo lok i koma kena, lok ma abolo me ada, pien aŋeyo ka ma aa iye, ki ka ma acito iye, ento wun pe wuŋeyo ka ma aa iye, ki ka ma acito iye. <verse number="15" style="v" />Wun wuŋolo kop i kit pa dano, ento an pe aŋolo kop i kom ŋat mo. <verse number="16" style="v" />Kadi bed aŋol kop, ŋolo koppa tye atir, pien pe atye kena, ento wan ki ŋat ma oora. <verse number="17" style="v" />I cikwu gicoyo ni, lok pa caden aryo bedo ada; <verse number="18" style="v" />an abolo lok me caden i koma kena, dok Wora ma oora bene cadenna.” <verse number="19" style="v" />Gipenye ni, “Woru tye kwene?” Yecu odok iye ni, “Wun pe wuŋeyo an, kadi Wora. Kono wuŋeya, kono wuŋeyo Wora bene.” <verse number="20" style="v" />En oloko lok man i kare ma pwonyo dano i ot pa Lubaŋa, i ot lim, ento pe tye ŋat mo ma omake, pien karene peya oromo.</para>
  <para style="s1">Ka ma acito iye wun pe wutwero bino iye</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />En dok owaco ki gin ni, “An abicito woko. Wun wubiyenya, wubito i balwu; ka ma acito iye, wun pe wutwero bino iye.” <verse number="22" style="v" />Lujudaya guwaco ni, “En binekke kene, pien owaco ni, ‘Ka ma acito iye wun pe wutwero bino iye’?” <verse number="23" style="v" />En owaccigi ni, “Wun wua ki piny, an aa ki malo; wun jo me lobo, an pe a dano me lobo. <verse number="24" style="v" />Atyeko wacciwu ni, wubito i balwu; pien wubito i balwu ka pe wuye ni an a en.” <verse number="25" style="v" />Gupenye ni, “In aŋa?” Yecu odok ki gin iye ni, “An a ŋat ma yam atittiwu con nia i acakki. <verse number="26" style="v" />Atye ki lok mapol me aloka i komwu, ki kop mapol me aŋola; ento ŋat ma oora en me ada, atito ki lobo gin ma doŋ awinyo ki bote.” <verse number="27" style="v" />Pe guniaŋ ni en tye ka tittigi pi Lubaŋa Won. <verse number="28" style="v" />Omiyo Yecu owaco ki gin ni, “Ka doŋ wutiŋo Wod pa dano malo, ci wubiniaŋ ni an a en, dok ni pe atiyo gin mo pira kena, ento aloko gin ma Wora opwonya iye. <verse number="29" style="v" />Ŋat ma oora tye kweda; pe oweka kena, pien nino ducu atiyo gin ma iye mito.” <verse number="30" style="v" />Ka oloko lok man, jo mapol guye en.</para>
  <para style="s1">Lok me ada bigonyowu</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Yecu owaco bot Lujudaya ma guye en ni, “Ka wumoko i lokka, ci wun lupwonnyena adada; <verse number="32" style="v" />miyo wubiŋeyo lok me ada, lok me ada bigonyowu.” <verse number="33" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8.33: </char><char style="xt" closed="false">Mat 3.9; Luka 3.8</char></note>Gudokke iye ni, “Wan likwayo pa Abraim; ma naka yam peya wabedo opii pa ŋatti mo. Man doŋ in iwaco niŋniŋ ni, ‘Gibigonyowu’?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Yecu odokkigi iye ni, “Adada awacciwu ni, dano ducu ma timo bal, en opii me bal. <verse number="35" style="v" />Opii pe bedo i ot nakanaka, ento latin anywalli bedo gire nakanaka. <verse number="36" style="v" />Pi meno, ka Wod ogonyowu gibigonyowu atika. <verse number="37" style="v" />Aŋeyo ni wun likwayo pa Abraim; ento wumito neka, pien lokka pe noŋo kabedo i iwu. <verse number="38" style="v" />An aloko gin ma aneno ki bot Wora, wun wutiyo gin ma wuwinyo ki bot wonwu.”</para>
  <para style="s1">Wonwu Catan</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Gudok iye ni, “Abraim en wonwa.” Yecu owaccigi ni, “Kono wun litino pa Abraim, kono wutiyo macalo Abraim. <verse number="40" style="v" />Ento koni wumito neka, an dano ma atittiwu lok me ada ma awinyo ki bot Lubaŋa; Abraim yam pe otiyo kit meno. <verse number="41" style="v" />Wun wutiyo gin ma wonwu otimo.” Gidok iye bote ni, “Wan pe ginywalowa i abor; watye ki wonwa acel, en aye Lubaŋa.” <verse number="42" style="v" />Yecu ogamo doggi ni, “Kono Lubaŋa wonwu, kono wumara, pien an aa ki bot Lubaŋa, koni doŋ atye kany; pe abino pira kena, en aye oora. <verse number="43" style="v" />Piŋo pe wuniaŋ lok ma awaco? Pien pe wutwero winyo lokka. <verse number="44" style="v" />Wun wua ki bot wonwu, Catan, wumito cobo gin ma wonwu mito. Nia i acakki piny en con lanek, pe cuŋ i ada, pien lok me ada pe i iye. Ka en loko lok goba, en lok macalo kite tye, pien en lagoba, doki won goba. <verse number="45" style="v" />Ento pe wuye an, pien an aloko lok me ada. <verse number="46" style="v" />Aŋa i kinwu ma nyuto lok me bal i koma ma loya? Ka atito lok me ada, piŋo pe wuye an? <verse number="47" style="v" />Ŋat ma oa bot Lubaŋa winyo lok pa Lubaŋa; gin ma omiyo wun pe wuwinyo, pien pe wua bot Lubaŋa.”</para>
  <para style="s1">Ma Abraim pud pe onoŋo doŋ an atye</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" />Lujudaya gudokke iye ni, “Wan pe wawaco kakare ni, in Lacamaria, itye ki cen?” <verse number="49" style="v" />Yecu odok iye ni, “An pe atye ki cen; ento aworo Abana, wun pe wuwora. <verse number="50" style="v" />An pe ayenyo deyona pira kena; tye Ŋat ma yenyo ma kakara, en aye biŋolo kop. <verse number="51" style="v" />Adada awacciwu ni, ka ŋat mo mako lokka, pe bito matwal.” <verse number="52" style="v" />Lujudaya gudokke iye ni, “Koni doŋ waniaŋ ni itye ki cen. Abraim yam oto, ki lunebi bene guto, ento in iwaco ni, ‘Ka ŋat mo mako lokka, ci pe bibilo to matwal’. <verse number="53" style="v" />In i dit ikato kwarowa Abraim, ma ceŋ oto-ni? Lunebi bene guto, do! In ikette ni in aŋa?” <verse number="54" style="v" />Yecu ogamo ni, “Ka aketo deyo i koma kena, deyona mwa; Wora aye keto deyo i koma, en ma wun wuwaco ni Lubaŋawu-ni. <verse number="55" style="v" />Wun pe wuŋeye; ento an aŋeye. Ka kono awaco ni pe aŋeye, kono adoko lagoba macalo wun; ento an aŋeye, amako lokke. <verse number="56" style="v" />Kwarowu Abraim yam obedo ki yomcwiny ni ebineno ninona; ci oneno, cwinye obedo yom matek.” <verse number="57" style="v" />Lujudaya guwacce ni, “In ma mwakani bene peya oromo pyerabic-ci, ineno Abraim?” <verse number="58" style="v" />Yecu ogamo doggi ni, “Adada awacciwu ni, ma Abraim pud pe, onoŋo doŋ an atye.” <verse number="59" style="v" />Omiyo gukwanyo got me cele; ento Yecu okanne, ci okato woko ki i ot pa Lubaŋa.</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="s1">Yecu ocaŋo dano ma ginywale ma waŋe oto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka ceŋ en oekato ki i yo, oneno dano ma ginywale ma waŋe oto. <verse number="2" style="v" />Lupwonnyene gupenye ni, “Lapwony, aŋa ma obalo, laco man, kece nyo jo ma gunywale, ma omiyo ginywale ma waŋe oto?” <verse number="3" style="v" />Yecu ogamo ni, “Laco man pe obalo, kadi jo ma gunywale, ento man otimme wek tic pa Lubaŋa onen i kome. <verse number="4" style="v" />Myero wati tic pa ŋat ma oora ma ceŋ pud tye; dyewor bibino ma ŋat mo pe twero tic. <verse number="5" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9.5: </char><char style="xt" closed="false">Mat 5.14; Jon 8.12</char></note>Ka pud atye i lobo, an a ceŋ me lobo.” <verse number="6" style="v" />Ka oloko lok man, oŋulo laa piny, orubo ki ŋom, ci owiro ki waŋ laco-nu. <verse number="7" style="v" />Owacce ni, “Citi, ilwok i kut me Ciloam” (ma te lokke ni, Ma gioro). En ocito olwoko, ci odwogo ma waŋe doŋ neno piny. <verse number="8" style="v" />Luwote ki jo ma yam ginene kun kwayo lim guwaco ni, “Man pe laco ma bedo kun kwayo lim-mi?” <verse number="9" style="v" />Jo mogo guwaco ni, “En kikome”; jo mukene ni, “Pe, ento cal kwede acala.” En ogamo ni, “An ennu, do!” <verse number="10" style="v" />Gupenye ni, “Waŋi oyabbe niŋniŋ?” <verse number="11" style="v" />En ogamo ni, “Dano ma gilwoŋo nyiŋe ni Yecu aye orubo ŋom, owiro ki waŋa, ci ocika ni, ‘Cit ilwok i Ciloam.’ Ci acito, alwoko, acako neno piny.” <verse number="12" style="v" />Dok gupenye ni, “En tye kwene?” Ogamo ni, “Pe aŋeyo.”</para>
  <para style="s1">Luparicayo giyenyo kit ma gicaŋo kwede lawaŋoto</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Gikelo dano ma yam waŋe oto-ni bot Luparicayo. <verse number="14" style="v" />Nino ma Yecu orubo ŋom iye, oyabo ki waŋe, onoŋo ceŋ cabit. <verse number="15" style="v" />Luparicayo dok gupenye ni, “Waŋi oyabbe niŋniŋ?” En odok ki gin iye ni, “En owiro ŋom i waŋa, alwoko, ci aneno piny.” <verse number="16" style="v" />Luparicayo mogo guwaco ni, “Dano man pe oa ki bot Lubaŋa, pien pe gwoko cabit.” Ento jo mukene guwaco ni, “Dano ma labalo twero tiyo lanyut ma rom man?” Omiyo apokapoka obedo i kingi. <verse number="17" style="v" />Dok gupenyo dano ma yam onoŋo waŋe oto-ni ni, “In itamo lok aŋo i kome, pien oyabo waŋi?” En odok iye ni, “En lanebi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Lujudaya pe guye ni en yam obedo lawaŋoto, dok ni giyabo waŋe, nio ka gilwoŋo jo ma gunywalo dano ma giyabo waŋe-ni. <verse number="19" style="v" />Gipenyogi ni, “Man en latinwu ma wuwaco ni ginywale ma waŋe oto? Gin aŋo ma omiyo doŋ en neno piny koni?” <verse number="20" style="v" />Jo ma gunywale gudok iye ni, “Waŋeyo ni man latinwa, dok yam ginywale ma waŋe oto. <verse number="21" style="v" />Ento kit ma en neno ki piny koni, pe waŋeyo; dok wan pe waŋeyo ŋat ma oyabo waŋe. Wupenye; en doŋ dit, en bilok pire kene.” <verse number="22" style="v" />Jo ma gunywale guwaco lok man pien gilworo Lujudaya, pien onoŋo Lujudaya guporo lok kacel ni, ka ŋat mo otuco ni Yecu en Kricito ma Lubaŋa oyero, ci gibiryeme woko ki i kacokke. <verse number="23" style="v" />En aye gin mumiyo jo ma gunywale guwaco ni, “En doŋ dit, wupenye.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Pi lok man omiyo gulwoŋo dano ma yam waŋe oto tyen me aryo, guwacce ni, “Mi deyo bot Lubaŋa; wan waŋeyo ni dano man labalo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />En ogamo ni, “Ka en labalo, pe aŋeyo; gin acel keken ma aŋeyo, en aye ni, yam waŋa oto, ento koni doŋ aneno piny.” <verse number="26" style="v" />Gin gupenye ni, “En otimmi niŋniŋ? Oyabo waŋi niŋniŋ?” <verse number="27" style="v" />En odokkigi iye ni, “Doŋ atittiwu con, wun pe wuwinyo. Piŋo pud wumito winyo? Wun bene wumito doko lupwonnyene, ce?” <verse number="28" style="v" />Ci guyete kun giwaco ni, “In giri aye lapwonnyene ento wan giwa lupwonnye pa Moses. <verse number="29" style="v" />Waŋeyo ni Lubaŋa yam oloko ki Moses, ento dano man pe waŋeyo ka ma oa iye.” <verse number="30" style="v" />Dano ca odok iye ni, “Man lok me aura twatwal! Wun pe wuŋeyo ka ma en oa iye, kun en oyabo waŋa. <verse number="31" style="v" />Waŋeyo ni Lubaŋa pe winyo lubalo, ento ka ŋat ma woro Lubaŋa, dok tiyo gin ma en mito, Lubaŋa winye. <verse number="32" style="v" />Ma naka yam peya owinnye ni ŋat mo oyabo waŋ dano mo ma ginywale ma waŋe oto. <verse number="33" style="v" />Ka kono dano man onoŋo pe oa ki bot lubaŋa, kono pe otwero timo gin mo wa acel.” <verse number="34" style="v" />Gugamo doge ni, “In ma ginywali i bal keken-ni bene ipwonywa?” Ci guryeme woko.</para>
  <para style="s1">To-waŋ me cwiny</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Yecu ka owinyo ni giryeme woko, onoŋe, openye ni, “In iye Wod pa dano?” <verse number="36" style="v" />En odok iye ni, “En aŋa, ladit, wek aye en?” <verse number="37" style="v" />Yecu owacce ni, “Doŋ inene, en aye ŋat ma tye ka lok kwedi-ni.” <verse number="38" style="v" />En owaco ni, “Aye, Rwot”; owore. <verse number="39" style="v" />Yecu owacce ni, “An abino i lobo ka ŋolo kop, wek jo ma pe neno piny gunen, jo ma neno gudok luwaŋoto.” <verse number="40" style="v" />Luparicayo mogo ma cok kwede guwinyo lok man. Gupenye ni, “Wan bene waŋwa oto?” <verse number="41" style="v" />Yecu odok iye ni, “Kono ka waŋwu oto, kono pe wutye ki bal; ento wun wuwaco ni, ‘Waneno’; pi meno balwu pud bedo gire.</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="s1">Carolok i kom dwol romo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />“Adada awacciwu ni, ŋat ma pe donyo i dwol romo ki i doggola, ento ito ki ka mukene, dano meno lakwo ki layak; <verse number="2" style="v" />ento ŋat ma donyo ki i doggola, en lakwat romi. <verse number="3" style="v" />Lagwok-doggola yabbe kika, romi winyo dwane; en lwoŋo romi ki nyiŋgi, ci terogi woko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />“Ka doŋ ocwalo mere ducu woko, en woto i nyimgi, romi lube, pien giŋeyo dwane. <verse number="5" style="v" />Pe gilubo welo, ento giriŋo woko ki bote, pien pe giŋeyo dwan welo.” <verse number="6" style="v" />Yecu oloko ki gin carolok man, ento pe guniaŋ lok ma en otito botgi.</para>
  <para style="s1">Yecu en lakwat maber</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Yecu dok owaco ki gin ni, “Adada awacciwu ni, an a doggola me romi. <verse number="8" style="v" />Jo ducu ma yam obino okwoŋo nyima, gin lukwo dok luyak; ento romi pe owinyo dwangi. <verse number="9" style="v" />An a doggola; ka ŋatti mo odonyo ki bota, en bibwot, bidonyo, bikatti woko, binoŋo cam. <verse number="10" style="v" />Lakwo pe bino pi lok mo mukene, ento kono pi kwalo, pi neko ki pi tyeko; an abino wek gunoŋ kwo, gubed kwede madwoŋ. <verse number="11" style="v" />An lakwat maber. Lakwat maber miyo kwone pi romi. <verse number="12" style="v" />Ŋat ma tiyo pi mucara, ma pe lakwat, ma romi pe mere kikome, ka oneno orudi bino, weko romi, riŋo woko; orudi makogi, keyogi. <verse number="13" style="v" />En riŋo woko pien tiyo pi mucara keken, pe paro pi romi. <verse number="14" style="v" />An lakwat maber; aŋeyo romina, mera bene ŋeya, <verse number="15" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10.15: </char><char style="xt" closed="false">Mat 11.27; Luka 10.22</char></note>macalo Won ŋeya, an bene aŋeyo Won; amiyo kwona pi romi. <verse number="16" style="v" />Atye ki romi mukene bene, ma pe me dwol man; myero akelgi bene, gibiwinyo dwana. Kit meno bibedo lwak acel ki lakwat acel. <verse number="17" style="v" />Gin mumiyo Won mara, pien amiyo kwona wek doki agam. <verse number="18" style="v" />Pe tye ŋatti mo ma mayo ki bota; amiyo gira pira kena. Atye ki twer me miyo kwona, dok atye ki twer me gamo doki; alimo cik man ki bot Wora.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Apokapoka dok obedo i kin Lujudaya pi lok man. <verse number="20" style="v" />Jo mapol ki i kingi guwaco ni, “En tye ki cen, opo apoya; piŋo wuwinyo lokke?” <verse number="21" style="v" />Jo mukene guwaco ni, “Lok man pe pa dano ma tye ki cen. Cen twero yabo waŋ dano ma waŋe oto?”</para>
  <para style="s1">Lujudaya gukwero Yecu</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />I kare meno nino madit me kwero ot pa Lubaŋa obedo i Jerucalem. <verse number="23" style="v" />Onoŋo piny cwir, Yecu onoŋo tye ka wot i ot pa Lubaŋa, i te baraja pa Solomon. <verse number="24" style="v" />Lujudaya gucokke, gurume i dyere, gupenye ni, “Ibimiyo wakalo akala pi kare ma rom mene? Ka in i Kricito ma Lubaŋa oyero, tittiwa atir.” <verse number="25" style="v" />Yecu odokkigi iye ni, “Atyeko tittiwu, wun pe wuye. Tic ma atiyo i nyiŋ Wora gin cadenna. <verse number="26" style="v" />Wun pe wuye, pien pe wutye i kin romina. <verse number="27" style="v" />Romina winyo dwana, an aŋeyogi, gin luba. <verse number="28" style="v" />Amiyogi kwo ma pe tum; gin pe bito matwal, pe tye ŋatti mo ma bimayogi ki i ciŋa. <verse number="29" style="v" />Wora ma omiyogi bota dit makato ducu, pe tye ŋatti mo ma twero mayogi ki i ciŋ Won. <verse number="30" style="v" />An ki Won wan acel.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Lujudaya dok gukwanyo got me cele. <verse number="32" style="v" />Yecu owaccigi ni, “Atyeko nyuttiwu tic mabeco mapol ma oa ki bot Won; wumito cela ki got pi tic mene?” <verse number="33" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10.33: </char><char style="xt" closed="false">Levi 24.16</char></note>Lujudaya gudokke iye ni, “Pe waceli pi tic mo maber, ento pi yeto Lubaŋa; pien in i dano adana, ikette keni ni in Lubaŋa.” <verse number="34" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10.34: </char><char style="xt" closed="false">Jab 82.6</char></note>Yecu ogamo doggi ni, “Pe gicoyo i cik mewu ni, ‘An awaco ni wun lubaŋa’? <verse number="35" style="v" />Ka en lwoŋo jo ma lok pa Lubaŋa obino botgi ni gin lubaŋa (ci ginacoya pe twero turre), <verse number="36" style="v" />wun wuwaco bot ŋat ma Won olonyo, oore i lobo, ni, ‘Iyeto lubaŋa,’ pien an awaco ni, ‘An Wod pa Lubaŋa’? <verse number="37" style="v" />Ka pe atiyo tic pa Wora, ci pe myero wuye an; <verse number="38" style="v" />ento ka atiyo ticce, kadi bed pe wuye an gira, myero wuye tic; wek wuŋe dok wuniaŋ ni Won tye i an, ki an i Won.” <verse number="39" style="v" />Dok gutemo make, ento en opucce woko ki i ciŋgi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10.40: </char>
      <char style="xt" closed="false">Jon 1.28</char>
    </note>En dok ocito loka Jordan, i kabedo ka ma yam Jon okwoŋo batija dano iye, obedo kunnu. <verse number="41" style="v" />Jo mapol gubino bote; guwaco ni, “Jon yam pe otiyo lanyut mo ento lok ducu ma Jon otito i kom dano man obedo me ada.” <verse number="42" style="v" />Jo mapol guye en ki kunnu.</para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="s1">Lajaro oto</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11.1: </char>
      <char style="xt" closed="false">Luka 10.38, 39</char>
    </note>Ceŋ tye dano mo ma kome lit i Betania ma nyiŋe Lajaro, i paco pa Maliam ki laminne Marita. <verse number="2" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11.2: </char><char style="xt" closed="false">Jon 12.3</char></note>En Maliam ma yam owiro Rwot ki moo, dok ojwayo tyene ki yer wiye, aye ominne kome lit-ti. <verse number="3" style="v" />Nyimege gucwalo kwena bote kun giwaco ni, “Rwot, ŋat ma imaro kome lit.” <verse number="4" style="v" />Ento ka Yecu owinyo, owaco ni, “Two man pe obino pi neke, ento pi kelo deyo bot Lubaŋa, wek pire gimi deyo bot Wod pa Lubaŋa.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Yecu yam maro marita ki laminne ki Lajaro. <verse number="6" style="v" />Ka owinyo ni kome lit, ci omedde ki ri doki nino aryo i kabedo ma yam en tye iye. <verse number="7" style="v" />Lacen owaco bot lupwonnyene ni, “Wadoku doki i Judaya.” <verse number="8" style="v" />Lupwonnyene gudokke iye ni, “Lapwony, Lujudaya nene gimito celi ki got, in dok idok kunnu?” <verse number="9" style="v" />Yecu ogamo ni, “Cawa me dyeceŋ pe apar wiye aryo? Ka ŋatti mo woto i dyeceŋ, pe yokke, pien neno ceŋ me lobo man. <verse number="10" style="v" />Ento ka ŋatti mo woto dyewor, yokke, pien ceŋ pe i iye.” <verse number="11" style="v" />En owaco kit man, lacen owaco botgi ni, “Laremwa Lajaro doŋ onino, acito wek acicoye woko ki i waŋ nino.” <verse number="12" style="v" />Lupwonnyene guwacce ni, “Rwot, ka onino, ci bicaŋ.” <verse number="13" style="v" />Yecu onoŋo loko pi to mere, ento gin gitamo ni oloko pi yweyo me nino. <verse number="14" style="v" />Lacen Yecu otittigi atir ni, “Lajaro doŋ oto; <verse number="15" style="v" />cwinya yom piwu pien onoŋo pe atye kunnu, wek wun wuye. Ci doŋ wacitu bote.” <verse number="16" style="v" />Tomaci (ma te lokke ni, Baŋi) owaco bot lupwonnye luwote ni, “Wan bene wacitu, wek watoyu kacel kwede.”</para>
  <para style="s1">Yecu en nicer ki kwo</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Ka Yecu oo, onono ni Lajaro doŋ ori i lyel nino aŋwen. <verse number="18" style="v" />Betania onoŋo cok ki Jerucalem, mito romo mairo aryo; <verse number="19" style="v" />jo mapol i kin Lujudaya onoŋo gubino bot Marita ki Maliam pi kweyo cwinygi pi omingi. <verse number="20" style="v" />Ka Marita owinyo ni Yecu oebino, en ocito, oromo kwede, ento Maliam odoŋ, obedo i ot. <verse number="21" style="v" />Marita owaco bot Yecu ni, “Rwot, kono nene itye kany, kono omera pe oto. <verse number="22" style="v" />Dok koni aŋeyo ni gin ducu ma ibilego ki bot Lubaŋa, Lubaŋa bimiyi.” <verse number="23" style="v" />Yecu owacce ni, “Omeru bicer.” <verse number="24" style="v" />Marita ogamo doge ni, “Aŋeyo ni en bicer i cer me nino me agik.” <verse number="25" style="v" />Yecu owacce ki, “An nicer ki kwo; ŋat ma ye an, nadi oto, dok bikwo; <verse number="26" style="v" />dano ducu makwo ma ye an, pe bito matwal. In iye man?” <verse number="27" style="v" />En odok iye ni, “Iyo Rwot; doŋ aye ni in i Kricito ma Lubaŋa oyero, Wod pa Lubaŋa, ma bino i lobo.”</para>
  <para style="s1">Yecu okok ki pig waŋe</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Ka Marita oloko lok man, ci ocito olwoŋo laminne Maliam, okwille ni, “Lapwony tye kany, lwoŋi.” <verse number="29" style="v" />Ka en owinyo, ci oa oyotoyot, ocito bote. <verse number="30" style="v" />Yecu onoŋo peya oo i gaŋ-ŋu, ento onoŋo pud tye ka ma Marita oromo iye kwede. <verse number="31" style="v" />Ka Lujudaya ma onoŋo gitye bote i ot kun gikweyo cwinye guneno Maliam oa malo oyotoyot, okato woko, gulubo kore, kun gitamo ni en cito i wi lyel ka koko kunnu. <verse number="32" style="v" />Ka Maliam oo ka ma Yecu tye iye, ka onene, ci opoto piny ka tyene, owacce ni, “Rwot, kono nene itye kany, kono omera pe oto.” <verse number="33" style="v" />Ka Yecu onene kun kok, ki Lujudaya ma gubino kwede bene gikok, cwinye opoto, iye owaŋ matek. <verse number="34" style="v" />Openyo ni, “Wukete kwene?” Gudokke iye ni, “Rwot, bin inen.” <verse number="35" style="v" />Yecu okok ki pig waŋe. <verse number="36" style="v" />Omiyo Lujudaya guwaco ni, “Nen, yam mare mada.” <verse number="37" style="v" />Ento jo mogo i kingi guwaco ni, “En ma ceŋ oyabo waŋ lawaŋoto pe twero geŋo dano man to?”</para>
  <para style="s1">Yecu ocero Lajaro</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Yecu dok iye owaŋ matek, ojwat, ci obino i lyel; lyel meno onoŋo yam obedo boro got, ma giloro doge ki got. <verse number="39" style="v" />Yecu owaco ni, “Kwanyu got woko.” Marita lamin dano ma oto-ni owaco ni, “Rwot, koni doŋ ŋwe, pien ori nino aŋwen.” <verse number="40" style="v" />Yecu odokke iye ni, “Nakanen pe awacci ni, ka iye, ci ibineno deyo pa Lubaŋa?” <verse number="41" style="v" />Ci gikwanyo got woko. Yecu otiŋo waŋe malo, owaco ni, “Aba, apwoyi pien doŋ iwinya. <verse number="42" style="v" />An aŋeyo con ni iwinya kare ducu, ento awaco lok man pi lwak ma gucuŋ ka ŋeta, wek guye ni in yam iora.” <verse number="43" style="v" />Ka doŋ owaco lok man, ci odaŋŋe ki dwan madit ni, “Lajaro, katti woko!”<figure style="fig" desc="" file="AV441143.TIF" size="col" loc="" copy="" ref="11.43">Lajaro, katti wokol</figure> <verse number="44" style="v" />En ma ceŋ oto-ni okatti woko, kun ciŋe ki tyene giriyo ki boŋo, waŋe giboyo ki kitambara. Yecu ocikogi ni, “Wugonye, wuweke ociti.”</para>
  <para style="s1">Giporo lok me neko Yecu</para>
  <para style="r">(Matayo 26.1-5; Marako 14.1-2; Luka 22.1-2)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />Jo mapol i kin Lujudaya ma gubino kacel ki Maliam, ka guneno gin ma Yecu otiyo, guye en. <verse number="46" style="v" />Ento jo mukene i kingi gucito bot Luparicayo, gutittigi gin ma Yecu otiyo. <verse number="47" style="v" />Omiyo ajwagi madito pa Lubaŋa ki Luparicayo gulwoŋo Lukiko, guwaco ni, “Wabitimo gin aŋo? Pien dano man tye ka tiyo lanyut mapol. <verse number="48" style="v" />Ka waweke kit meno, ci dano biye en, Luroma bibino, gibiketo kabedowa maleŋ ki rokwa woko.” <verse number="49" style="v" />Ento ŋat acel i kingi, en Kayapa, ma en ajwaka madit i mwaka meno, owaco ki gin ni, “Wun pe wuŋeyo gin mo kadi matidi mo, <verse number="50" style="v" />dok pe wutamo ni bibedo ber botwu ka dano acel oto pi lwak, wek pe gityek rokwa.” <verse number="51" style="v" />En pe owaco lok man pire kene, ento pi bedo ajwaka madit i mwaka meno ceŋ en otito macalo lanebi ni Yecu bito pi rok meno; <verse number="52" style="v" />pe pi rok meno keken, ento wek ocok litino pa Lubaŋa ma guket ata, gubed acel. <verse number="53" style="v" />Cakke i nino meno guribo lok me neke.</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" />Pi meno Yecu pe dok obedo ka wot ka maleŋ i kin Lujudaya, ento oa ki kunnu, ocito i lobo ma cok ki tim, i gaŋ ma gilwoŋo Epraim; obedo kunnu ki lupwonnyene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" />Kato (Paska) pa Lujudaya onoŋo doŋ tye cok. Jo mapol gia ki i kin pacci gicito Jerucalem ma peya Kato (Paska) oromo, wek gilonnye kengi. <verse number="56" style="v" />Giyenyo Yecu, kun giloko kekengi ma gicuŋ i ot pa Lubaŋa ni, “Wutamo niŋniŋ? Nyo en pe bibino pi nino madit?” <verse number="57" style="v" />Ajwagi madito pa Lubaŋa ki Luparicayo onoŋo doŋ guciko dano ni, ka ŋat mo oŋeyo ka ma en tye iye, myero onyuttigi, wek gimake.</para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="s1">Giwiro Yecu ki moo i Betania</para>
  <para style="r">(Matayo 26.6-13; Marako 14.3-9)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka ceŋ odoŋ nino abicel me o i Kato (Paska), Yecu obino i Betania, ka ma Lajaro bedo iye, en ma ceŋ Yecu ocere ki i kin jo muto-ni. <verse number="2" style="v" />Gitedde cam me otyeno kunnu; Marita obedo ka poko cam, Lajaro onoŋo ŋat acel i kin jo ma obedo kwede i dog cam. <verse number="3" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12.3: </char><char style="xt" closed="false">Luka 7.37, 38</char></note>Maliam okwanyo moo ma ŋwece kur me wel madwoŋ, moo nard magili, ma romo ratili acel, owiro ki tyen Yecu, ojwayo tyen Yecu ki yer wiye; ci ŋwec moo oromo i ot ducu. <verse number="4" style="v" />Ento Juda me Keriot, ŋat acel i kin lupwonnyene, en ma bidobe, openyo ni, <verse number="5" style="v" />“Piŋo moo man pe gicato i wel me ciliŋ miya adek, wek gimi bot lucan?” <verse number="6" style="v" />En owaco lok man, pe ni en paro pi lucan, ento pien en yam lakwo, yam gwoko kicaa lim, ci kwanyo gin ma gibolo iye. <verse number="7" style="v" />Yecu owaco ni, “Wuweke, wek en okan pi nino me yika. <verse number="8" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12.8: </char><char style="xt" closed="false">Nwo 15.11</char></note>Lucan wutye kwedgi nino ducu, ento an pe abibedo kwedwu nino ducu.”</para>
  <para style="s1">Giporo lok me neko Lajaro</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Ka lwak Lujudaya madwoŋ guniaŋ ni en tye kunnu, ci gubino, pe pi Yecu keken, ento bene pi neno Lajaro ma en ocero ki i kin jo muto. <verse number="10" style="v" />Pi meno ajwagi madito pa Lubaŋa guyubo lok me neko Lajaro bene, <verse number="11" style="v" />pien pire Lujudaya mapol gua woko ki botgi, guye Yecu.</para>
  <para style="s1">Yecu odonyo i Jerucalem macalo kabaka</para>
  <para style="r">(Matayo 21.1-11; Marako 11.1-11; Luka 19.28-40)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Orwone lwak jo mapol ma yam gubino i nino madit guwinyo ni Yecu bino i Jerucalem. <verse number="13" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12.13: </char><char style="xt" closed="false">Jab 118.25, 26</char></note>Gukwanyo jaŋ otit, gukato ka jole, kun gidaŋŋe ni,</para>
  <para style="q1">“Ojana!</para>
  <para style="q1">Lubaŋa o mi gum i kom ŋat ma bino i nyiŋ Rwot,</para>
  <para style="q1">ma en Kabaka pa Icrael!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Yecu onoŋo latin kana, obedo i wiye, kit macalo gicoyo ni,</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12.15: </char>
      <char style="xt" closed="false">Jek 9.9</char>
    </note>“Pe wulwor, wun jo Cion.</para>
  <para style="q1">Nen, kabakawu bino botwu,</para>
  <para style="q1">obedo i wi latin kana!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Lupwonnyene pe guniaŋ man koŋ; ento ka doŋ giketo deyo i kom Yecu, ci gupo ni ceŋ gicoyo lok magi i kome, dok ni gitimo i kome. <verse number="17" style="v" />Lwak ma yam onoŋo tye bote ka en lwoŋo Lajaro ki i lyel me cere ki i kin jo muto gutito pire. <verse number="18" style="v" />En aye mumiyo lwak ocito ka jole, pien guwinyo ni en otiyo lanyut man. <verse number="19" style="v" />Luparicayo guloko kekengi ni, “Doŋ wuneno ni pe wukonyo gin mo. Nen, lobo ducu doŋ owirre ka lube.”</para>
  <para style="s1">Lugrik mogo gumito neno Yecu</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />I kin jo ma yam gucito ka woro Lubaŋa i nino madit onoŋo jo mogo Lugrik. <verse number="21" style="v" />Jo-nu gucito bot Pilipo me Betecaida ma tye i Galilaya, guwacce ni, “Ladit, wamito neno Yecu.” <verse number="22" style="v" />Pilipo ocito, otito bot Anderiya; Anderiya ocito kacel ki Pilipo, gutito bot Yecu. <verse number="23" style="v" />Yecu odokkigi iye ni, “Cawa doŋ oromo me keto deyo i kom Wod pa dano. <verse number="24" style="v" />Adada awacciwu ni, nyig bel ka pe opoto i ŋom, oto, bedo kene; ento ka oto, ci ceko nyige mapol. <verse number="25" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12.25: </char><char style="xt" closed="false">Mat 10.39; 16.25; Mar 8.35; Luka 9.24; 17.33</char></note>Ŋat ma maro kwo mere, birwenyone; ŋat ma kwero kwone i lobo man, bigwoko nio i kom kwo ma pe tum. <verse number="26" style="v" />Ka ŋat mo tiyo pira, myero oluba; ka ma an abedo iye, laticca bene bibedo kunnu; ka ŋat mo tiyo pira, ci Won binyuto worone i kome.</para>
  <para style="s1">Wod pa dano myero gitiŋe malo</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />“Cwinya koni oŋabbe aŋaba. Abiwaco lok aŋo? Abana, lara i kom cawa man? Ento pi lok man omiyo ao i kom cawa-ni. <verse number="28" style="v" />Abana, ket deyo i kom nyiŋi.” Dwan oa ki i polo ni, “Doŋ aketo deyo i kome, dok abiketo aye.” <verse number="29" style="v" />Lwak ma gucuŋ ka ŋete guwinyo, ci guwaco ni, “Polo omor.” Jo mukene ni, “Lamalaika oloko kwede.” <verse number="30" style="v" />Yecu ogamo ni, “Dwan man pe obino pira, ento piwu. <verse number="31" style="v" />Koni gitye ka ŋolo kop i kom lobo man; koni lalo lobo man gibibole woko. <verse number="32" style="v" />An ka gitiŋa malo nia i lobo, ci abipeyo dano ducu bota.” <verse number="33" style="v" />En oloko lok man pi nyuto kit to ma ebito kwede <verse number="34" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12.34: </char><char style="xt" closed="false">Jab 110.4; Ic 9.7; Ejek 37.25; Dan 7.14</char></note>Lwak gugamo doge ni, “Wan wawinyo ki i cik ni Kricito ma Lubaŋa oyero bedo nakanaka. In dok iwaco niŋniŋ ni Wod pa dano myero gitiŋe malo? Wod pa dano man en aŋa?” <verse number="35" style="v" />Yecu owaccigi ni, “Ceŋ pud tye botwu pi kare manok. Wuwot ma kun wutye ki ceŋ, wek piny macol pe oŋukwu. Ŋat ma woto i piny macol pe ŋeyo ka ma ecito iye. <verse number="36" style="v" />Ka pud wutye ki ceŋ, wuye ceŋ, wek wudok litino me ceŋ.”</para>
  <para style="s1">Lujudaya pe guye Yecu</para>
  <para style="p">Yecu ka oloko lok man, ci opokke ki botgi, okanne woko ki botgi. <verse number="37" style="v" />Kadi bed otiyo lanyut ma rom meno i nyimgi, pe guye en; <verse number="38" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12.38: </char><char style="xt" closed="false">Ic 53.1</char></note>wek lok pa lanebi Icaya ocobbe kakare, ni,</para>
  <para style="q1">“Rwot, aŋa ma oye lok ma watito?</para>
  <para style="q1">Dok aŋa ma Rwot onyuto tekone</para>
  <para style="q1">bote?” <verse number="39" style="v" />Man en gin mumiyo pe gitwero ye,</para>
  <para style="q1">pien Icaya dok owaco ni, <verse number="40" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12.40: </char><char style="xt" closed="false">Ic 6.10</char></note>“En oneko waŋgi,</para>
  <para style="q1">omiyo cwinygi odoko nwaŋ,</para>
  <para style="q1">wek pe gunen ki waŋgi,</para>
  <para style="q1">pe bene guniaŋ ki cwinygi,</para>
  <para style="q1">wek omi pe gulokke gudwog</para>
  <para style="q1">bota acaŋgi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Icaya owaco lok man pien oneno deyo mere, oloko pire, <verse number="42" style="v" />Kadi bed kit meno, jo mapol ma i kin luloc bene guye en, ento pi lworo Luparicayo omiyo pe gituco, wek pe giryemgi woko ki i kacokke; <verse number="43" style="v" />pien gimaro deyo ma dano keto i komgi makato ma Lubaŋa miyo.</para>
  <para style="s1">Lok ma Yecu loko ŋolo kop i kom dano</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />Yecu odaŋŋe, owacci, “Ŋat ma ye an, pe oye an, ento oye ŋat ma oora. <verse number="45" style="v" />Ŋat ma onena, noŋo oneno ŋat ma oora. <verse number="46" style="v" />An abino i lobo pi bedo ceŋ me lobo, wek dano ducu ma ye an owek bedo i piny macol. <verse number="47" style="v" />Ka dano mo winyo lokka ci pe mako, an pe aŋolo kop i kome; pien pe abino ka ŋolo kop i kom lobo, ento abino ka laro lobo. <verse number="48" style="v" />Ŋat ma kwera, ma pe winyo lokka, tye ki ŋat ma biŋolo kop i kome; lok ma aloko biŋolo kop i kome i nino me agik. <verse number="49" style="v" />Pien pe aloko pira kena: Won ma oora, en kikome aye omiya cik, i gin ma myero awaci ki ma myero aloki. <verse number="50" style="v" />Aŋeyo ni cikke en kwo ma pe tum; pi meno gin ma awaco, awaco macalo Won oloko bota.”</para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="s1">Yecu olwoko tyen lupwonnyene</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ma peya nino madit me Kato (Paska) oo, Yecu onoŋo ŋeyo ni cawane doŋ oromo me weko lobo man me dok bot Won; yam maro jone ma tye i lobo man; omarogi nio i agik, <verse number="2" style="v" />Ka pud gitye ka camo cam me otyeno, ma doŋ Catan oketo tam i cwiny Juda wod pa Cimon me Keriot me dobe, <verse number="3" style="v" />Yecu onoŋo ŋeyo ni Won otyeko miyo jami ducu i ciŋe, dok ni ea ki bot Lubaŋa, dok edok bot Lubaŋa. <verse number="4" style="v" />Oa malo ki i dog cam, olunyo boŋŋine oketo teŋe, okwanyo taulo, otweyo i pyere. <verse number="5" style="v" />Oonyo pii i becen, ci ocako lwoko tyen lupwonnye, ojwayo ki taulo ma otweyo i pyere.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Ka en oo bot Cimon Petero, Petero openye ni, “Rwot, in kulu aye ilwoko tyena?” <verse number="7" style="v" />Yecu odokke iye ni, “In pe iŋeyo gin ma atye ka tiyo, ento ibiniaŋ lacen.” <verse number="8" style="v" />Petero owacce ni, “In pe ibilwoko tyena matwal.” Yecu odokke iye ni, “Ka pe alwoki, noŋo ribbe pe i kinwa.” <verse number="9" style="v" />Cimon Petero owacce ni, “Rwot, pe doŋ tyena keken, ento ciŋa ki wiya bene.” <verse number="10" style="v" />Yecu owacce ni, “Ŋat ma doŋ olwokke, pe doŋ myero olwok kome, ento kono tyene keken, pien noŋo kome ducu leŋ. Wun wuleŋ, ento pe wun ducu.” <verse number="11" style="v" />En onoŋo oŋeyo ŋat ma bidobe; en aye gin mumiyo en owaco ni, “Pe wun ducu wuleŋ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13.12-15: </char>
      <char style="xt" closed="false">Luka 22.27</char>
    </note>Ka doŋ olwoko tyengi, okwanyo boŋŋine, odok i kabedone, openyogi ni, “Wuniaŋ gin ma atimo i komwu? <verse number="13" style="v" />Wulwoŋa ni Lapwony dok ni Rwot; meno ber, pien atye kit meno. <verse number="14" style="v" />Ka an a Rwotwu ki Lapwonywu, alwoko tyenwu, wun bene myero wulwok tyenwu kekenwu; <verse number="15" style="v" />pien an anyuttiwu lanen, wek wun bene wutim gin ma an atimo i komwu. <verse number="16" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.16: </char><char style="xt" closed="false">Mat 10.24; Luka 6.40; Jon 15.20</char></note>Adada awacciwu ni, latic pe bedo dit makato laditte, ŋat ma gioro pe dit kato ŋat ma oore. <verse number="17" style="v" />Ka wuŋeyo lok man, ci wubibedo ki yomcwiny ka wutiyogi. <verse number="18" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.18: </char><char style="xt" closed="false">Jab 41.9</char></note>Pe aloko man i komwu ducu; aŋeyo jo ma doŋ ayero; ento wek ginacoya ocobbe kakare, ni, ‘Ŋat ma camo kwon kacel kweda otiŋo opunye i koma.’ <verse number="19" style="v" />Koni atittiwu lok man ma peya otimme, wek ka bitime, wuye ni an atye. <verse number="20" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.20: </char><char style="xt" closed="false">Mat 10.40; Mar 9.37; Luka 9.48; 10.16</char></note>Adada awacciwu ni, ŋat ma jolo dano ma an aoro, noŋo ojolo an; ŋat ma jolo an, ojolo ŋat ma oora.”</para>
  <para style="s1">Yecu otito ni gibidobe</para>
  <para style="r">(Matayo 26.20-25; Marako 14.17-21; Luka 22.21-23)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ka Yecu oloko lok man, ci cwinye opoto, oloko atyer ni, “Adada awacciwu ni, ŋat acel i kinwu bidoba.” <verse number="22" style="v" />Lupwonnye gunenne kekengi, pe guniaŋ ŋat ma en oloko i kome. <verse number="23" style="v" />Ŋat acel i kin lupwonnye, en ma Yecu maro, onoŋo obuto cok ki kor Yecu. <verse number="24" style="v" />Cimon Petero ogwele, owacce ni, “Tucciwa ŋat ma en oloko i kome.” <verse number="25" style="v" />En ma ojeŋŋe i kor Yecu openye ni, “Aŋa, Rwot?” <verse number="26" style="v" />Yecu ogamo ni, “En aye ŋat ma abigweyo dek, amiyo bote.” Ka doŋ ogweyo dek, ci omiyo bot Juda wod pa Cimon me Keriot. <verse number="27" style="v" />Ka doŋ ogamo, ci Catan odonyo i iye. Yecu owacce ni, “Gin ma imito timo, tim oyot.” <verse number="28" style="v" />Pe tye ŋat mo i dog cam ma oniaŋ gin ma omiyo oloko lok man bote. <verse number="29" style="v" />Jo mogo gutamo ni, pien Juda onoŋo gwoko kicaa limgi, mumiyo Yecu owacce ni, “Wil jami ma mitte pi nino madit”; nyo ni myero omi gin mo bot lucan. <verse number="30" style="v" />Ka en doŋ ocamo dek ma gigwene, ci okato woko cut; onoŋo piny doŋ col.</para>
  <para style="s1">Cik manyen ma Yecu omiyo</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Ka doŋ okato woko, Yecu owaco ni, “Koni doŋ giketo deyo i kom Wod pa dano, dok giketo deyo i kom Lubaŋa pire. <verse number="32" style="v" />Ka giketo deyo i kom Lubaŋa pire, Lubaŋa bene biketo deyo i kome pire kene, biketo deyo i kome oyotoyot. <verse number="33" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.33: </char><char style="xt" closed="false">Jon 7.34</char></note>Litino aduno, pud atye kwedwu pi kare manok. Wubiyenya, ento macalo ceŋ atito bot Lujudaya, kit meno atittiwu bene koni ni, ‘Ka ma acito iye, wun pe wutwero bino iye.’ <verse number="34" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.34: </char><char style="xt" closed="false">Jon 15.12, 17; 1 Jon 3.23; 2 Jon 5</char></note>Amiyowu cik manyen, ni, wumarre kekenwu; wumarre kekenwu macalo ceŋ amarowu. <verse number="35" style="v" />Pi man dano ducu biŋeyo ni wun lupwonnyena, ka mer tye i kinwu.”</para>
  <para style="s1">Yecu otito ni Petero bikwere</para>
  <para style="r">(Matayo 26.31-35; Marako 14.27-31; Luka 22.31-34)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Cimon Petero openye ni, “Rwot, icito kwene?” Yecu ogamo ni, “Ka ma acito iye, pe itwero luba koni, ento ibiluba lacen.” <verse number="37" style="v" />Petero dok openye ni, “Rwot, piŋo pe atwero lubi koni? Abimiyo kwona piri.” <verse number="38" style="v" />Yecu ogamo ni, “Ibimiyo kwoni pira? Adada awacci ni, twon gweno pe bikok, nio ka koŋ ikwera tyen adek.</para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="s1">Yecu en yo me o bot Lubaŋa Won</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />“Cwinywu owek ŋabbe aŋaba; wuye Lubaŋa, wuye an bene. <verse number="2" style="v" />I ot pa Abana tye iye kabedo mapol; kono pe kit meno, kono atittiwu ni acito ka yubo ki wun kabedo? <verse number="3" style="v" />Ka acito, ayubo ki wun kabedo, dok abidwogo ka omowu bota, wek ka ma an abedo iye, wun bene wubed iye. <verse number="4" style="v" />Ka ma an acito iye, wun wuŋeyo yone.” <verse number="5" style="v" />Tomaci owacce ni, “Rwot, wan pe waŋeyo ka ma icito iye; watwero ŋeyo yone niŋniŋ?” <verse number="6" style="v" />Yecu odokke iye ni, “An a yo, ki ada, ki kwo: pe tye ŋat mo ma bino bot Won, kono ki i an keken. <verse number="7" style="v" />Kono ceŋ wuŋeya, kono wuŋeyo Wora bene; nia koni wuŋeye, doŋ wunene.” <verse number="8" style="v" />Pilipo ogamo doge ni, “Rwot, nyuttiwa Won, ci biromowa.” <verse number="9" style="v" />Yecu odokke iye ni, “Doŋ ari kwedwu kare malac rom man, pud peya iŋeya, Pilipo? Ŋat ma oneno an doŋ oneno Won: itwero waco niŋniŋ ni, ‘Nyuttiwa Won?’ <verse number="10" style="v" />In pe iye ni, an atye i Won, ki Won i an? Lok ma aloko botwu pe aloko pira kena, ento Won ma bedo i an aye tiyo ticce. <verse number="11" style="v" />Wuye ni an atye i Won, ki Won i an; nyo ka pe kit meno, wuye an pi tic keken.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />“Adada awacciwu ni, ŋat ma ye an, en bene bitiyo tic ma an atiyo; dok bitiyo tic madito makato man, pien acito bot Won. <verse number="13" style="v" />Gin ducu ma wubilego i nyiŋa, abitiyone, wek giket deyo i kom Won pi Wod; <verse number="14" style="v" />ka wubilego gin mo i nyiŋa, abitiyo.</para>
  <para style="s1">Yecu ocikke ni ebicwalo Cwiny Maleŋ</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />“Ka wumara, ci wubigwoko cikka. <verse number="16" style="v" />Abilego Won, en bimiyowu Lacuŋudwar mukene ma bibedo kwedwu nakanaka, <verse number="17" style="v" />en Cwiny me ada, ma lobo pe twero limo, pien lobo pe nene, dok pe ŋeye. Wun wuŋeye, pien en bedo kwedwu, dok bibedo i iwu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />“Pe abiwekowu macalo litino kic; abidwogo botwu. <verse number="19" style="v" />Odoŋ kare manok, lobo pe dok binena, ento wun wubinena; pien an akwo, wun bene wubikwo. <verse number="20" style="v" />I nino meno wubiŋeyo ni an atye i Won, ki wun i an, ki an i wun. <verse number="21" style="v" />Ŋat ma tye ki cikka, ma gwokogi, en aye ŋat ma mara; ŋat ma mara Wora bimare, an bene abimare, abinyutte kena bote.” <verse number="22" style="v" />Juda ma pe me Keriot openye ni, “Rwot, man bibedo niŋniŋ, ni ibinyutte keni botwa, ento pe bot lobo?” <verse number="23" style="v" />Yecu odokke iye ni, “Ka ŋat mo mara, en bimako lok mera; Wora bimare, wabibino bote, wabiyubo kabedo piwa kenwa bote. <verse number="24" style="v" />Ŋat ma pe mara, pe mako lokka; lok ma wuwinyo pe mera, ento pa Won ma ceŋ oora.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />“Lok man atittiwu kun pud atye botwu. <verse number="26" style="v" />Ento Lacuŋudwar, ma en Cwiny Maleŋ, ma Won bicwalo i nyiŋa, en bipwonyowu jami ducu, en bipoyo wiwu i lok ducu ma yam atittiwu. <verse number="27" style="v" />Awekkiwu kuc, kuc mera amiyo botwu. Amiyowu, pe macalo lobo miyo. Cwinywu owek ŋabbe aŋaba, pe wulwor. <verse number="28" style="v" />Doŋ wuwinyo awacciwu ni, an abicito woko, dok abidwogo botwu. Kono wumara, kono cwinywu yom, pien acito bot Won; pien Won dit kata. <verse number="29" style="v" />Koni atittiwu lok man ma peya otimme, wek ka bitimme, wuye. <verse number="30" style="v" />Pe dok abiduro lwak lok mapol kwedwu, pien lalo lobo man tye ka bino. En pe tye ki twer i koma; <verse number="31" style="v" />ento man timme wek lobo oŋe ni, an amaro Won, atiyo macalo Won ocika.</para>
  <para style="p">“Ayu, wacitu.</para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="s1">Yecu en olok me ada</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />“An aye olok me ada, Abana en lapur. <verse number="2" style="v" />Jaŋe ducu ma i koma ma pe nyak en lwero woko, ento jaŋa ducu ma nyak en lonyo, wek omedde, onyak mapol. <verse number="3" style="v" />Wun doŋ gityeko lonyowu pi lok ma aloko botwu. <verse number="4" style="v" />Wubed i an, an bene i iwu. Macalo jaŋ olok pe twero nyak pire kene, ka pe tye i kom yatte, kit meno wun bene pe wutwero, ka pe wubedo i an. <verse number="5" style="v" />An olok, wun jaŋe. Ŋat ma bedo i an, ki an i en, en nyako nyige mapol, pien pe wutwero timo gin mo ka an a pe. <verse number="6" style="v" />Ka dano mo pe bedo i an, ci gibole woko macalo jaŋ yat, two woko. Gicokogi, gibologi i mac, giwaŋ woko. <verse number="7" style="v" />Ka wubedo i an, kun lokka bedo i wun, ci wuleg gin ducu ma wumito, gibitimo piwu. <verse number="8" style="v" />Man bikelo deyo i kom Abana, ka wunyako nyig mapol; kit meno wubidoko lupwonnyena. <verse number="9" style="v" />Macalo Won ceŋ omara, an bene amarowu kit meno; wubed i marra. <verse number="10" style="v" />Ka wugwoko cikka, wubibedo i marra, kit macalo ceŋ agwoko cik pa Abana, abedo i marre. <verse number="11" style="v" />Lok man atittiwu wek yomcwinya obed i iwu, wek wupoŋ ki yomcwiny.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15.12: </char>
      <char style="xt" closed="false">Jon 13.34; 15.17; 1 Jon 3.23; 2 Jon 5</char>
    </note>“Man aye cikka, ni wumarre kekenwu macalo ceŋ amarowu. <verse number="13" style="v" />Pe tye ŋat mo ma tye ki mar madit makato man, ni dano miyo kwone pi lureme. <verse number="14" style="v" />Wun lurema ka wutiyo gin ducu ma acikowu. <verse number="15" style="v" />Pe dok alwoŋowu lutic, pien latic pe ŋeyo gin ma laditte tiyo; ento alwoŋowu lurema, pien gin ducu ma yam awinyo ki bot Wora doŋ atyeko nyuttiwu. <verse number="16" style="v" />Pe wun aye wuyera, ento an aye ayerowu, dok aketowu wek wuciti, wunyak nyigwu, dok wek nyigwu ori; wek gin ducu ma wubilego ki bot Won i nyiŋa, en omiwu. <verse number="17" style="v" />Gin ma acikowu en ene ni, wumarre kekenwu.</para>
  <para style="s1">Lobo okwero Yecu ki jone</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />“Ka lobo okwerowu, wuŋe ni yam okwoŋo kwera ma kun peya okwerowu. <verse number="19" style="v" />Kono wun jo me lobo, kono lobo omaro wun jone; ento wun pe me lobo, ento ayerowu ki i lobo; pi meno lobo kwerowu. <verse number="20" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15.20: </char><char style="xt" closed="false">Mat 10.24; Luka 6.40; Jon 13.16</char></note>Wupo i lok ma yam atito botwu ni, ‘Latic pe bedo dit makato laditte.’ Ka yam giliba, wun bene gibilibowu; ka yam gimako lokka, gibimako mewu bene. <verse number="21" style="v" />Gin magi ducu gibitimo i komwu pi nyiŋa, pien pe giŋeyo ŋat ma yam oora. <verse number="22" style="v" />Kono pe nene abino, aloko botgi, kono pe gitye ki bal; ento koni doŋ pe gitye ki lok ma gibipido pi balgi. <verse number="23" style="v" />Ŋat ma kwera, okwero Wora bene. <verse number="24" style="v" />Kono yam pe atiyo i kingi tic ma dano mo mukene pe otiyo, kono pe gitye ki bal, ento koni doŋ guneno dok gukwero an ki Wora. <verse number="25" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15.25: </char><char style="xt" closed="false">Jab 35.19; 69.4</char></note>Ento man otimme wek lok ma gicoyo i cik megi ocobbe kakare, ni, ‘Gikwera nono.’ <verse number="26" style="v" />Ento ka Lacuŋudwar bibino, ma abioro botwu nia ki bot Won, ma en aye Cwiny me ada ma a ki bot Won, en bibedo cadenna. <verse number="27" style="v" />Wun bene wucaden, pien wubedo bota nia i acakki.</para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />“Atyeko tittiwu lok man wek pe komwu oryaŋŋe. <verse number="2" style="v" />Gibiryemowu woko ki i kacokke; kare bibino ma dano ducu ma nekowu bitamo ni etye ka tic pi Lubaŋa. <verse number="3" style="v" />Gibitimo man i komwu pien pe giŋeyo Won, kadi an. <verse number="4" style="v" />Ento atittiwu lok magi wek ka karegi bio, wupo ni yam atittiwu pigi.</para>
  <para style="s1">Tic pa Cwiny Maleŋ</para>
  <para style="p">“Yam pe atito lok man botwu i acakki, pien onoŋo pud atye kwedwu. <verse number="5" style="v" />Ento koni adok bot ŋat ma ceŋ oora. Pe tye ŋat mo i kinwu ma penya ni. ‘Icito kwene?’ <verse number="6" style="v" />Cwinywu opoŋ ki kumu pien atittiwu lok man. <verse number="7" style="v" />Ento atye ka tittiwu lok ada, ni, bibedo ber botwu ka an acito; pien ka pe acito, ci Lacuŋudwar pe bibino botwu. Ento ka acito, ci abiore botwu. <verse number="8" style="v" />En ka obino, bimiyo lobo niaŋ i kom bal, ki kit ma atir, ki ŋolo kop; <verse number="9" style="v" />i kom bal, pien pe giye an; <verse number="10" style="v" />i kom kit ma atir, pien adok bot Won, pe dok wubinena; <verse number="11" style="v" />i kom ŋolo kop, pien laloc me lobo man doŋ giŋolle kop woko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />“Pud atye ki lok mapol me awaca botwu, ento pe wutwero kanyo koni. <verse number="13" style="v" />Ka Cwiny me ada bibino, en bitelowu i ada ducu; pien en pe bilok pire kene, ento gin ducu ma en biwinyo, biwaco botwu, bitittiwu gin ma bitimme anyim. <verse number="14" style="v" />En biketo deyo i koma, pien bikwanyo gin ma tuŋ bota, nyuttiwu. <verse number="15" style="v" />Gin ducu ma Won tye kwede mega; en mumiyo awacciwu ni, en bikwanyo gin ma tuŋ bota, nyuttiwu.</para>
  <para style="s1">Cwercwinygi bilokke doko yomcwiny</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />“Odoŋ kare manok, pe dok wubinena; dok odoŋ kare manok, wubinena.” <verse number="17" style="v" />Lupwonnyene mogo guloko kekengi ni, “Man gin aŋo ma en waco botwa, ni, ‘Odoŋ kare manok, pe wubinena, dok odoŋ kare manok, wubinena’; dok ni, ‘Pien adok bot Won’?” <verse number="18" style="v" />Guwaco ni, “Man kono te lokke niŋo, ni, ‘Odoŋ kare manok’? Pe waniaŋ gin ma en tye ka waco.” <verse number="19" style="v" />Yecu oŋeyo ni gin mito penye, omiyo en owaccigi ni, “Wutye ka pennye kekenwu pi lok ma nen awacciwu, ni, ‘odoŋ kare manok, pe dok wubinena; dok odoŋ kare manok, wabinena’? <verse number="20" style="v" />Adada awacciwu ni, wubikok, wubikumo, ento lobo cwinye bibedo yom; cwinywu bicwer, ento cwercwinywu bilokke doko yomcwiny. <verse number="21" style="v" />Ka mwoc ogoyo dako, kumo, pien cawane doŋ oromo; ento ka doŋ onywal, pe po i can pien noŋo cwinye yom pi nywalo dano i lobo. <verse number="22" style="v" />Koni cwinywu cwer, ento abinenowu doki, ci cwinywu bibedo yom, pe tye ŋat mo ma bikwanyo yomcwinywu ki botwu. <verse number="23" style="v" />I nino meno pe wubipenya lok mo. Adada awacciwu ni, ka wubilego gin mo bot Won, en bimiyowu i nyiŋa. <verse number="24" style="v" />Nio koni yam pe wulego gin mo i nyiŋa; wulegi, wubinoŋo, wek wupoŋ ki yomcwiny.</para>
  <para style="s1">An doŋ aloyo lobo</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />“Lok man atittiwu i carolok; kare bibino ma pe dok abilok kwedwu i carolok, ento abitittiwu ka maleŋ lok i kom Won. <verse number="26" style="v" />I nino meno wubilego i nyiŋa. Pe awacciwu ni abilego Won piwu, <verse number="27" style="v" />pien Won kikome marowu, pien wun wumara, dok wuye ni an aa bot Won. <verse number="28" style="v" />An aa bot Won, abino i lobo; doki aweko lobo, adok bot Won.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Lupwonnyene guwaco ni, “Nen, koni iloko ka maleŋ, pe i carolok. <verse number="30" style="v" />Koni waŋeyo ni, in iŋeyo gin ducu, dok penyi pe dok mitte; pi man waye ni ia ki bot Lubaŋa.” <verse number="31" style="v" />Yecu odok iye ki gin ni, “Koni doŋ wuye? <verse number="32" style="v" />Kare bibino, bene doŋ oo, ma wubiket woko, ŋat acel acel i pacone, wubiweka kena. Ento pe atye kena, pien Won tye kweda. <verse number="33" style="v" />Awaco lok man botwu wek wubed ki kuc i an I lobo wutye ki can; ento wudi cwinywu, an doŋ aloyo lobo.”</para>
  <chapter number="17" style="c" />
  <para style="s1">Yecu olego pi lupwonnyene</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Yecu ka oloko man, otiŋo waŋe malo i polo, owaco ni, “Abana, kare doŋ oromo; ket deyo i kom Wodi, wek Wodi bene oket deyo i komi,<figure style="fig" desc="" file="4401701.TIF" size="col" loc="" copy="" ref="17.1">Abana kare doŋ aromo</figure> <verse number="2" style="v" />macalo yam imiye twero i kom gin ducu ma tye ki kom, wek omi kwo ma pe tum bot jo ducu ma ceŋ imiyo bote. <verse number="3" style="v" />Man en kwo ma pe tum, ni giŋe in Lubaŋa acel me ada, ki Yecu Kricito ma yam ioro. <verse number="4" style="v" />Doŋ aketo deyo i komi i lobo, kun acobo tic ma ceŋ imiya me atiya. <verse number="5" style="v" />Doŋ koni, Abana, ket deyo i koma i nyimi, ki deyo ma yam abedo kwede i nyimi ma peya iketo lobo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />“Atyeko nyuto nyiŋi bot jo ma ceŋ imiya ki i lobo. Gin ceŋ meri, in imiyogi bota, gin gugwoko lokki. <verse number="7" style="v" />Koni giŋeyo ni jami ducu ma imiya oa ki boti; <verse number="8" style="v" />pien doŋ amiyogi lok ma ceŋ imiya, gin doŋ gujolo, giŋeyo atikatika ni an aa ki boti; dok giye ni in iora. <verse number="9" style="v" />Alego pi gin; pe alego pi lobo, ento pi jo ma ceŋ imiya, pien gin meri. <verse number="10" style="v" />Jamina ducu meri, ki meri ducu mera, alimo deyo pigi. <verse number="11" style="v" />An pe dok abedo i lobo, ento gin gitye i lobo, an abino boti. Won Maleŋ, gwokgi i nyiŋi ma con imiya, wek gibed acel macalo wan acel. <verse number="12" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17.12: </char><char style="xt" closed="false">Jab 41.9; Jon 13.18</char></note>Ka ceŋ atye kwedgi kacel, agwokogi i nyiŋi ma imiya; akurogi, pe tye mo ma orwenyo ki i kingi, kono dano ma myero orweny, wek ginacoya ocobbe kakare. <verse number="13" style="v" />Ento koni abino boti; lok man aloko i lobo, wek gubed ki yomcwiny mera, gupoŋ kwede. <verse number="14" style="v" />Atyeko miyogi lok meri; ci lobo okwerogi, pien gin pe jo me lobo, macalo an pe a dano me lobo. <verse number="15" style="v" />Pe alego ni myero ikwanygi woko ki i lobo, ento ni igwokgi ki i kom gin marac. <verse number="16" style="v" />Gin pe jo me lobo, macalo ceŋ an pe a dano me lobo. <verse number="17" style="v" />Lonygi i ada gibed maleŋ: lokki en ada. <verse number="18" style="v" />Macalo iora i lobo, an bene aorogi i lobo. <verse number="19" style="v" />An alonnye kena pigi, wek gin bene gilonygi i ada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />“Pe alego pi jo man keken, ento pi jo ma biye an pi lokgi, <verse number="21" style="v" />ni gin ducu gubed acel macalo in, Abana, ibedo i an, an bene i in, gin ducu gubed i wan, wek lobo oye ni in iora. <verse number="22" style="v" />Deyo ma ceŋ imiya, an amiyo botgi, wek gubed acel macalo wan acel, <verse number="23" style="v" />an i gin ki in i an, gubed acel atika, wek lobo oŋe ni in iora, dok imarogi macalo imara. <verse number="24" style="v" />Abana, amito jo-ni, ma gin mot ma imiya, gibed bota ka ma an atye iye, wek ginen deyo mera ma imiya pi mar meri ma imara kwede ma ocakke ma peya icibo guti me lobo. <verse number="25" style="v" />Ai Won muporre, lobo con pe oŋeyi, ento an aŋeyi; jo man ŋeyo ni in iora. <verse number="26" style="v" />Amiyo nyiŋi oŋene botgi, dok abimiyo ŋene, wek mar ma imara kwede obed i gin, ki an i igi.”</para>
  <chapter number="18" style="c" />
  <para style="s1">Gidobo Yecu gimake</para>
  <para style="r">(Matayo 26.47-56; Marako 14.43-50; Luka 22.47-50)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka Yecu doŋ oloko man, ocito kacel ki lupwonnyene, guŋolo nota me Kidron, ka ma onoŋo tye iye poto; odonyo iye kacel ki lupwonnyene. <verse number="2" style="v" />Juda, ma ceŋ odobe, bene onoŋo ŋeyo kabedo meno, pien Yecu ki lupwonnyene yam gimaro cokke kunnu. <verse number="3" style="v" />Juda ogamo lwak askari ki ludito tic mogo ki bot ajwagi madito pa Lubaŋa ki Luparicayo, gucito kunnu ki tara ki mac raa ki jami lweny. <verse number="4" style="v" />Yecu onoŋo ŋeyo gin ducu ma bitimme i kome; okato botgi, openyogi ni, “Wuyenyo aŋa?” <verse number="5" style="v" />Gudokke iye ni, “Yecu me Najaret.” Yecu ogamo ni, “An a en.” Juda ma odobe onoŋo ocuŋ kacel kwedgi. <verse number="6" style="v" />Ka Yecu owaco ki gin ni, “An a en,” gujer ki ŋegi, gupoto piny. <verse number="7" style="v" />Dok openyogi ni, “Wuyenyo aŋa?” Gudokke iye ni, “Yecu me Najaret.” <verse number="8" style="v" />Yecu owaco ni, “Atyeko tittiwu ni an a en; ka wuyenya, wuwek jo man guciti.” <verse number="9" style="v" />Man otimme wek lok ma ceŋ en oloko ocobbe kakare, ni, “I kin jo ma ceŋ imiya, pe tye mo ma orwenyo.” <verse number="10" style="v" />Cimon Petero onoŋo tye ki pala lucwan; ci owoto, otoŋo ki opii pa ajwaka madit, oŋuno ite malacuc. Nyiŋ opii meno Maliko. <verse number="11" style="v" />Yecu ociko Petero ni, “Dwok palani i akurane. Kikopo ma Abana omiya pe abimato?”</para>
  <para style="s1">Gitero Yecu i nyim ajwaka madit</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Lwak askari ki laditgi ki lutic pa Lujudaya gumako Yecu, gutweye. <verse number="13" style="v" />Gukwoŋo tere bot Anac, ma Kayapa onyomo nyare, ma onoŋo en ajwaka madit i mwaka meno. <verse number="14" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18.14: </char><char style="xt" closed="false">Jon 11.49, 50</char></note>Kayapa en aye ceŋ omiyo tam bot Lujudaya ni ber dano acel oto pi lwak.</para>
  <para style="s1">Petero okwero Yecu</para>
  <para style="r">(Matayo 26.69-70; Marako 14.66-68; Luka 22.55-57)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Cimon Petero olubo kor Yecu, kacel ki lapwonnye meno mukene. Lapwonnye man onoŋo ŋeyo ajwaka madit, omiyo en odonyo i dyekal pa ajwaka madit kacel ki Yecu; <verse number="16" style="v" />ento Petero ocuŋ woko i doggaŋ. Lapwonnye meno ma ajwaka madit ŋeyo ocito, oloko ki aŋeca ma gwoko doggaŋ, ci okelo Petero i gaŋ. <verse number="17" style="v" />Aŋeca ma gwoko doggaŋ openyo Petero ni, “In bene pe itye i kin lupwonnye pa dano man?” En ogamo ni, “An a pe i kingi.” <verse number="18" style="v" />Lutic ki ludito tic onoŋo gumoko mac miri, pien piny onoŋo ŋic, ci gicuŋ kun gioyo mac. Petero bene onoŋo ocuŋ kacel kwedgi ka oyo mac.</para>
  <para style="s1">Ajwaka madit openyo Yecu</para>
  <para style="r">(Matayo 26.59-66; Marako 14.55-64; Luka 22.66-71)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Ajwaka madit openyo Yecu pi lupwonnyene, ki i kom lok ma en pwonyo. <verse number="20" style="v" />Yecu odokke iye ni, “Yam aloko ka maleŋ bot lobo; nino ducu abedo ka pwony i kacokke ki i ot pa Lubaŋa, ka ma Lujudaya ducu gicokke iye. Pe aloko lok mo i muŋ. <verse number="21" style="v" />Ipenya piŋo? Peny jo ma yam guwinyo lok ma awaco botgi; gin ŋeyo lok ma awaco.” <verse number="22" style="v" />Ka oloko lok man, ci ŋat acel i kin ludito tic ma ocuŋ i ŋete odoŋo lem Yecu, kun waco ni, “Igamo dog ajwaka madit kumeno?” <verse number="23" style="v" />Yecu ogamo ni, “Ka aloko marac, nyut caden me gin marac; ento ka aloko maber, ci idoŋa piŋo?” <verse number="24" style="v" />Lacen Anac ocwale bot Kayapa, ajwaka madit, kun pud gitweye.</para>
  <para style="s1">Petero dok okwero Yecu</para>
  <para style="r">(Matayo 26.71-75; Marako 14.69-72; Luka 22.58-62)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Cimon Petero onoŋo ocuŋ kun oyo mac. Gupenye ni, “In bene pe i ŋat acel i kin lupwonnyene?” En okwero woko, owaco ni, “An ko.” <verse number="26" style="v" />Ŋat acel i kin opii pa ajwaka madit, wat pa dano ma Petero oŋuno ite-ni, openye ni, “Nanen pe aneni kacel kwede i poto?” <verse number="27" style="v" />Petero dok okwero; ci twon gweno otugi kok cut.</para>
  <para style="s1">Yecu i nyim Pilato</para>
  <para style="r">(Matayo 27.1-2, 11-14; Marako 15.1-5; Luka 23.1-5)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Lacen gikwanyo Yecu ki i ot pa Kayapa, gitere i Praitorion. Onoŋo piny doŋ cok ru. Gin kikomgi pe gudonyo i Praitorion, pien pe gimito balle, ento koŋ gicam Kato (Paska). <verse number="29" style="v" />Pi man omiyo Pilato okato woko botgi, openyogi ni, “Wudoto dano man pi kop aŋo?” <verse number="30" style="v" />Gudokke iye ni, “Kono dano man pe latim marac, kono pe wakele boti.” <verse number="31" style="v" />Pilato owaccigi ni, “Wun kikomwu wutere, wuŋolle kop kun wulubo cikwu.” Lujudaya gudokke iye ni, “Pe giye wan wanek dano mo.” <verse number="32" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18.32: </char><char style="xt" closed="false">Jon 3.14; 12.32</char></note>Man otimme wek lok ma Yecu owaco ocobbe kakare, kun nyuto kit to ma ebito kwede.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Pilato dok odonyo i Praitorion, olwoŋo Yecu, openye ni, “In i Kabaka pa Lujudaya?” <verse number="34" style="v" />Yecu ogamo ni, “In iwaco lok man piri keni, kece mono jo mukene aye gutitti?” <verse number="35" style="v" />Pilato odok iye ni, “An Lajudaya? Rokki ki ajwagi madito pa Lubaŋa gukeli bota. In itimo gin aŋo?” <verse number="36" style="v" />Yecu ogamo ni, “Kerra pe me lobo man. Kono kerra me lobo man, kono jona gulwenyo pira, wek pe gimiya i ciŋ Lujudaya; ento kerra pe me lobo man.” <verse number="37" style="v" />Pilato openye ni, “In doŋ i kabaka, bo?” Yecu ogamo ni, “In iwaco ni an a kabaka. Ginywala pi man, abino i lobo bene pi man, pi bedo caden me lok ada. Dano ducu me ada winyo dwana.” <verse number="38" style="v" />Pilato openye ni. “Ada en gin aŋo?”</para>
  <para style="s1">Giŋolo ki Yecu kop me to</para>
  <para style="r">(Matayo 27.15-31; Marako 15.6-20; Luka 23.13-25)</para>
  <para style="p">Ka owaco lok man, ci okato woko bot Lujudaya, otittigi ni, “An gira pe anoŋo kop mo i kome. <verse number="39" style="v" />Ento wun wutye ki kitwu ni myero agonnyiwu ŋat acel i kare me Kato (Paska). Wumito agonnyiwu Kabaka pa Lujudaya?” <verse number="40" style="v" />Gin dok guwo ni, “Pe en, ento Baraba.” Baraba kono ceŋ layak.<figure style="fig" desc="" file="4401840.tiff" size="col" loc="" copy="" ref="18.40">Pe en ento BARABA!</figure></para>
  <chapter number="19" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Pilato otero Yecu, ogoye ki anino. <verse number="2" style="v" />Askari gucweyo lalukana okuto, gurwako i wiye, dok guruke ki boŋo makwar. <verse number="3" style="v" />Gibino bote kun guwaco ni, “Amoti, Kabaka pa Lujudaya!” gidoŋe. <verse number="4" style="v" />Pilato dok okato woko botgi, owaco ki gin ni, “Nen, akelo en botwu, wek wuŋe ni pe anoŋo kop mo i kome.” <verse number="5" style="v" />Yecu okatti woko botgi kun oruko lalukana okuto ki boŋo makwar. Pilato owaccigi ni, “Nenu dano man.” <verse number="6" style="v" />Ka ajwagi madito pa Lubaŋa ki ludito tic gunene, guwo ni. “Gure kom yat! Gure kom yat!” Pilato owaco botgi ni, “Wun wutere, wugure kom yat, pien an gira pe anoŋo kop mo i kome.” <verse number="7" style="v" />Lujudaya gugamo doge ni, “Wan watye ki cik; pi cik meno en myero oto, pien okette kene ni en Wod pa Lubaŋa.” <verse number="8" style="v" />Ka Pilato owinyo lok man, lworo omedde i kome. <verse number="9" style="v" />Dok odok i Praitorion, openyo Yecu ni, “In ia ki kwene?” Ento Yecu pe ogamo doge. <verse number="10" style="v" />Omiyo Pilato owacce ni, “Pe igamo doga? Pe iŋeyo ni atye ki twer me gonyi, ki twer me guri kom yatariya?” <verse number="11" style="v" />Yecu odokke iye ni, “Kono nene pe gimiyi twer ma oa ki malo kono pe ibedo ki twer i koma; pi meno ŋat ma omiya boti tye ki bal madit makato.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Nia i kare meno Pilato ocako yenyo yo me gonye, ento Lujudaya guwo ni, “Ka igonyo dano man, ci in pe larem Cecar. Dano ducu ma kette kene bedo kabaka, noŋo pyem ki Cecar.” <verse number="13" style="v" />Ka Pilato owinyo lok man, okelo Yecu woko, obedo i wi kom me ŋolo kop i kabedo ma gicano iye got; i leb Ibru gilwoŋo ni, Gabbata. <verse number="14" style="v" />Onoŋo nino ca nino me Yubbe me Kato (Paska), cawa cok romo abicel. En owaco bot Lujudaya ni, “Nenu, Kabakawu en!” <verse number="15" style="v" />Dano guwo ni, “Tere woko! Tere woko! Gure i kom yatariya!” Pilato openyogi ni, “Agur kabakawu i kom yatariya?” Ajwagi madito pa Lubaŋa gudok iye ni, “Wan pe watye ki kabaka, kono Cecar keken.” <verse number="16" style="v" />Omiye botgi wek gigure i kom yatariya.</para>
  <para style="s1">Giguro Yecu i kom yatariya</para>
  <para style="r">(Matayo 27.32-34; Marako 15.21-32; Luka 23.26-43)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Gitero Yecu, okato woko kun tiŋo yatariyane, ocito i kabedo ma gilwoŋo Cogo Wic; i leb Ibru gilwoŋo ni, Golgota. <verse number="18" style="v" />Gigure i kom yatariya kunnu, ki jo mukene aryo kacel kwede, acel tuŋcel, acel tuŋcel, kun Yecu tye i dyere. <verse number="19" style="v" />Pilato ocoyo lok, oguro i wi yatariya; gicoyo ni, “Yecu me Najaret, Kabaka pa Lujudaya.” <verse number="20" style="v" />Lujudaya mapol gukwano lok man, pien ka ma giguro iye Yecu onoŋo tye cok ki gaŋ, dok gicoyo i leb Ibru, i leb Roma ki i leb Grik. <verse number="21" style="v" />Ajwagi madito pa Lubaŋa pa Lujudaya guwaco bot Pilato ni, “Pe ico ni, ‘Kabaka pa Lujudaya,’ ento ni, ‘Dano man owaco ni, An Kabaka pa Lujudaya.’ ” <verse number="22" style="v" />Ento Pilato odok iye ni, “Gin ma acoyo, doŋ acoyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Ka askari gutyeko guro Yecu i kom yatariya, gukwanyo ginarukane, gupoko i dul aŋwen, dul acel pi askari acel acel; ki kanyine bene. Kanyine onoŋo pe gikwoyo akwoya, ento gicweyo acweya, cakke ki malo. <verse number="24" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19.24: </char><char style="xt" closed="false">Jab 22.18</char></note>Guloko kekengi ni, “Pe myero wayecu, ento wabol kwir iye, wek wanen ŋat ma bitero.” Man otimme wek ginacoya ocobbe kakare, ni,</para>
  <para style="q1">“Gipoko ginarukana i kingi,</para>
  <para style="q1">gibolo kwir i kom boŋona.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Askari gutimo man; ento min Yecu ki lamin minne, Maliam dako pa Kelopa, ki Maliam Lamagdala onoŋo gucuŋ i te yatariyane. <verse number="26" style="v" />Ka Yecu oneno minne, ki lapwonnye meno ma en maro kun gucuŋ i ŋete, owaco bot minne ni, “Maa, nen wodi!” <verse number="27" style="v" />Ka dok owaco bot lapwonnye meno ni, “Nen meni.” Nia i cawa meno lapwonnye meno otere paco, ogwoke.</para>
  <para style="s1">Yecu oto</para>
  <para style="r">(Matayo 27.45-56; Marako 15.33-41; Luka 23.44-49)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19.28: </char>
      <char style="xt" closed="false">Jab 69.21; 22.15</char>
    </note>Lacen ka man otum, Yecu oŋeyo ni ducu doŋ otum; wek ginacoya ocobbe kakare, owaco ni, “Orwo neka.” <verse number="29" style="v" />Agulu koŋo vino mawac onoŋo gicibo kunnu; girwako amor ma opoŋ iye koŋo vino mawac i wi anyero, giketo i doge. <verse number="30" style="v" />Ka Yecu doŋ omato koŋo vino mawac, owaco ni, “Doŋ otum.” Okulo wiye, omiyo cwinye.</para>
  <para style="s1">Gicobo lakŋet Yecu</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Nino meno obedo ceŋ me Yubbe, omiyo Lujudaya gukwayo Pilato ni myero gitur tyen dano ma gigurogi, gitergi woko, wek komgi pe ori i wi yat i ceŋ cabit, pien cabit meno en nino madit. <verse number="32" style="v" />Askari gubino, guturo tyen dano mukwoŋo, ki tyen dano me aryone ma ceŋ giguro kacel kwede; <verse number="33" style="v" />ento ka guo i kom Yecu, guneno ni doŋ otyeko to woko, ci pe dok guturo tyene. <verse number="34" style="v" />Ento ŋat acel i kin askari ocobo lakŋete ki toŋ; ci oyotoyot oa iye remo ki pii. <verse number="35" style="v" />Ŋat ma ceŋ oneno obedo caden, lok ma en obolo tye ada, en ŋeyo ni ebolo lok ada, wek wun bene wuye. <verse number="36" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19.36: </char><char style="xt" closed="false">Nia 12.46; Wel 9.12; Jab 34.20</char></note>Pien meno ducu otimme wek ginacoya ocobbe kakare, ni,</para>
  <para style="q1">“Cogone mo pe gibituro.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19.37: </char>
      <char style="xt" closed="false">Jek 12.10; Yabo 1.7</char>
    </note>Dok dul ginacoya mukene owaco ni,</para>
  <para style="q1">“Gibineno ŋat ma gicobo.”</para>
  <para style="s1">Giyiko kom Yecu i lyel</para>
  <para style="r">(Matayo 27.57-61; Marako 15.42-47; Luka 23.50-56)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Ka man otum, Yucepu me Arimataya, ma onoŋo en lapwonnye pa Yecu, ento i muŋ, pi lworo Lujudaya, olego Pilato ni myero eter kom Yecu; ci Pilato oye. Obino, otero kome. <verse number="39" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19.39: </char><char style="xt" closed="false">Jon 3.1, 2</char></note>Nikodemo bene, ma yam ocito bot Yecu dyewor, obino kun okelo murra ma girubo ki atakarac, ma pekke mito romo ratili miya. <verse number="40" style="v" />Gutero kom Yecu, guboyo ki boŋo camanini, kacel ki aŋwece, macalo kit me yik pa Lujudaya tye. <verse number="41" style="v" />Ka ma gigure iye onoŋo tye poto, i poto meno onoŋo tye iye lyel manyen ka ma yam peya giyiko iye ŋat mo. <verse number="42" style="v" />Pi ceŋ me Yubbe pa Lujudaya, dok pien lyel meno obedo cok, omiyo giyiko Yecu kunnu.</para>
  <chapter number="20" style="c" />
  <para style="s1">Yecu ocer</para>
  <para style="r">(Matayo 28.1-8; Marako 16.1-8; Luka 24.1-12)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />I nino mukwoŋo me cabit, Maliam Lamagdala opuk i lyel odiko con ma piny pud col oneno ni gikwanyo got woko ki i dog lyel. <verse number="2" style="v" />En oriŋo, ocito bot Cimon Petero, ki bot lapwonnye meno mukene ma Yecu maro, otittigi ni, “Gikwanyo Rwot woko ki i lyel, pe waŋeyo ka ma gikete iye.” <verse number="3" style="v" />Petero ki lapwonnye meno mukene gumako yo, gucito i lyel. <verse number="4" style="v" />Gin aryo ducu guriŋo kacel, lapwonnye meno oyomo Petero ki ŋwec, okwoŋo o i lyel. <verse number="5" style="v" />Oguŋo, oŋiyo iye, oneno boŋŋi camanini ma giboye kwede gudoŋ kakare; ento pe odonyo iye. <verse number="6" style="v" />Cimon Petero obino kun lube, odonyo i lyel, oneno boŋŋi camanini gudoŋ kakare, <verse number="7" style="v" />ki kitambara ma ceŋ tye i wiye, pe tye kacel ki boŋŋi camanini, ento odolle, tye kene pat. <verse number="8" style="v" />Lacen lapwonnye meno mukene ma okwoŋo o i lyel bene odonyo iye; oneno, ci oye. <verse number="9" style="v" />Pien ceŋ peya giniaŋ ginacoya, ni myerone ocer ki i kin jo muto. <verse number="10" style="v" />Lupwonnye meno gudok paco.</para>
  <para style="s1">Yecu onyutte bot Maliam me Magdala</para>
  <para style="r">(Matayo 28.9-10; Marako 16.9-11)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Ento Maliam ocuŋ i ŋet lyel kun kok; ka tye ka koko, ci oguŋo, oŋiyo i lyel. <verse number="12" style="v" />Oneno lumalaika aryo ma rukgi tar, kun gubedo ka ma gipyelo kom Yecu iye, acel tuŋ wiye, acel tuŋ tyene. <verse number="13" style="v" />Gupenye ni, “Dako, ikok piŋo?” Odok iye ki gin ni, “Gikwanyo Rwoda woko, pe aŋeyo ka ma gikete iye.” <verse number="14" style="v" />Ka doŋ oloko lok man, ci olokke, oneno Yecu kun ocuŋ i ŋeye, ento pe oŋeyo ni en Yecu. <verse number="15" style="v" />Yecu openye ni, “Dako, ikok piŋo? Iyenyo aŋa?” Otamo ni gwok nyo en lapur-poto, owacce ni, “Ladit, ka in aye itere, titta ka ma ikete iye, wek acikwanye.” <verse number="16" style="v" />Yecu olwoŋe ni, “Maliam.” En olokke, owacce i leb Ibru ni, “Rabboni!” ma te lokke ni, Lapwony. <verse number="17" style="v" />Yecu owacce ni, “Wek maka, pien peya acito bot Won. Ento cit bot utmega, itittigi ni, acito bot Wora ki bot Wonwu, bot Lubaŋa na ki bot Lubaŋawu.” <verse number="18" style="v" />Maliam Lamagdala ocito, owaco bot lupwonnye ni. “Aneno Rwot”; otittigi ni en owaco lok man bote.</para>
  <para style="s1">Yecu onyutte bot lupwonnyene</para>
  <para style="r">(Matayo 28.16-20; Marako 16.14-15; Luka 24.36-49)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Otyeno me nino meno, ma en nino mukwoŋo me cabit, ma kun gicego doggola ka ma lupwonnye gucokke iye, pi lworo Lujudaya, Yecu obino, ocuŋ i dyegi, owaco ki gin ni, “Kuc obed botwu.” <verse number="20" style="v" />Ka owaco lok man, ci onyuttigi ciŋe ki lakŋete. Lupwonnye cwinygi obedo yom ka guneno Rwot. <verse number="21" style="v" />Yecu dok owaco ki gin ni, “Kuc obed botwu. Macalo Won ceŋ oora, an bene aorowu.” <verse number="22" style="v" />Ka en owaco man, ci oywe i komgi, owaco ki gin ni, “Wugam Cwiny Maleŋ. <verse number="23" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20.23: </char><char style="xt" closed="false">Mat 16.19; 18.18</char></note>Ka wugonyo bal pa ŋat mo, ci doŋ gigonyo; ka pe wugonyo bal pa ŋat mo, ci doŋ pe gigonyo.”</para>
  <para style="s1">Tomaci okwero ye</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Tomaci, ŋat acel i kin jo apar wiye aryo, ma gilwoŋo ni Baŋi, onoŋo pe botgi i kare ma Yecu obino. <verse number="25" style="v" />Lupwonnye mukene gutitte ni, “Waneno Rwot.” Ento en odok iye ki gin ni, “Ka pe aneno poyo me cumar i ciŋe, ki keto nyig ciŋa i waŋ poyo me cumar, ki keto ciŋa i lakŋete, pe abiye kadi matidi mo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Ka nino aboro okato, lupwonnyene doki gubedo i ot, Tomaci bene onoŋo tye kwedgi. Onoŋo gucego doggola, ento Yecu obino, ocuŋ i dyegi, owaco ni, “Kuc obed botwu.” <verse number="27" style="v" />Lacen owaco bot Tomaci ni, “Cwal nyig ciŋi kany, inen ciŋa; rye ciŋi, iket i lakŋeta; iwek bedo ma pe iye, ento ma ye.” <verse number="28" style="v" />Tomaci ogamo ni, “In i Rwoda ki Lubaŋana” <verse number="29" style="v" />Yecu openye ni, “Pien inena omiyo iye? Tye ki gum dano ma pe guneno, ma guye.”</para>
  <para style="s1">Lok mumiyo gicoyo buk man</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Yecu otiyo lanyut mapol i nyim lupwonnyene, ma pe gicoyogi i buk man. <verse number="31" style="v" />Ento magi gicoyo wek wuye ni, Yecu en Kricito ma Lubaŋa oyero, Wod pa Lubaŋa, ci ka wuye, wek wubed ki kwo i nyiŋe.</para>
  <chapter number="21" style="c" />
  <para style="s1">Yecu onen bot lupwonnye abiro</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka man otum, Yecu dok onyutte bot lupwonnyene i dog nam Tiberia, onyutte kit man. <verse number="2" style="v" />Cimon Petero, Tomaci ma gilwoŋo ni Baŋi, Natanael me Kana me Galilaya, litino pa Jebedayo ki jo aryo mukene i kin lupwonnyene onoŋo gitye kacel. <verse number="3" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21.3: </char><char style="xt" closed="false">Luka 5.5</char></note>Cimon Petero owaco ki gin ni, “Acito ka mako rec.” Gugamo doge ni, “Wan wacito kwedi.” Gucito, gudonyo i yeya; ento i dyewor meno pe gumako gin mo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Ka piny pud oru aruya, Yecu ocuŋ i wi tera, ento lupwonnyene pe giŋeyo ni en Yecu. <verse number="5" style="v" />Yecu openyogi ni, “Litino, wunoŋo dek mo twal?” Gudokke iye ni, “Pe”. <verse number="6" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21.6: </char><char style="xt" closed="false">Luka 5.6</char></note>En owaccigi ni, “Wubol obwo tuŋ malacuc me yeya, ci wubinoŋo.” Gubolo, tiŋo obwo oŋayogi pi pol rec. <verse number="7" style="v" />Lapwonnye meno ma Yecu maro owaco ki petero ni, “Meno Rwot!” Ka Cimon Petero owinyo ni meno Rwot, oruko boŋŋine, pien onoŋo ogonyogi woko pi tic, okworre i nam. <verse number="8" style="v" />Ento lupwonnye mukene gubino i yeya, kun giywayo obwo ma opoŋ ki rec, pien onoŋo pe gibor ki wi tera, mito romo tyen miya acel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Ka doŋ gukatti woko i wi tera, guneno mac miri kunnu, ma giketo rec i wiye, ki mugati. <verse number="10" style="v" />Yecu owaccigi ni, “Wukel rec mogo ma pud wumako amaka-ni.” <verse number="11" style="v" />Cimon Petero oito i yeya, oywayo obwo, okelo i wi tera, kun opoŋ ki rec madito, miya acel ki pyerabic wiye adek. Kadi bed gipol ento obwo pe oyec.<figure style="fig" desc="" file="4402111.TIF" size="col" loc="" copy="" ref="21.11">Cimon Petero…oywayo obwo okelo i wi tera</figure> <verse number="12" style="v" />Yecu owaccigi ni, “Wubin ka cam.” Pe tye ŋat mo i kin lupwonnye ma odiyo cwinye me penye ni, “In aŋa?” Pien giŋeyo ni en Rwot. <verse number="13" style="v" />Yecu obino, okwanyo mugati, opokkigi, ki rec bene kit meno. <verse number="14" style="v" />Man doŋ tyen me adekke ma Yecu onyutte kwede bot lupwonnyene, ma doŋ en ocer ki i kin jo muto.</para>
  <para style="s1">Kwa romina</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Ka doŋ gicamo otum, Yecu openyo Cimon Petero ni, “Cimon wod pa Jon, in imara makato jo-ni?” En ogamo ni, “Iyo, Rwot, in iŋeyo an amari.” Ocike ni, “Kwa litino romina.” <verse number="16" style="v" />Openye tyen me aryo ni, “Cimon wod pa Jon, in imara?” En ogamo ni, “Iyo Rwot, in iŋeyo an amari.” Ocike ni, “Gwok romina.” <verse number="17" style="v" />Dok openye tyen me adekke ni, “Cimon wod pa Jon, in imara?” Petero okumo pien openye tyen me adekke ni, “Imara?” Owacce ni, “Rwot, in iŋeyo jami ducu; in iŋeyo an amari.” Yecu ocike ni, “Kwa romina. <verse number="18" style="v" />Adada awacci ni, ka ceŋ in pud awobi, itweyo boŋoni keni, iwoto ka ma imito; ento ka doŋ iti, ibiryeyo badi, ci ŋat mukene bitweni boŋoni, biteri ka ma pe imito.” <verse number="19" style="v" />Owaco man pi nyuto kit to ma en biketo kwede deyo i kom Lubaŋa. Ka oloko lok man, owacce ni, “Luba.”</para>
  <para style="s1">Lapwonnye ma Yecu maro</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21.20: </char>
      <char style="xt" closed="false">Jon 13.25</char>
    </note>Petero olokke, oneno lapwonnye meno ma Yecu maro kun lubogi, en aye ŋat ma ceŋ ojeŋŋe i kor Yecu i dog cam me otyeno, ma owaco ni, “Rwot, aŋa ma bidobi?” <verse number="21" style="v" />Ka Petero onene, openyo Yecu ni, “Rwot, danoni kono?” <verse number="22" style="v" />Yecu owacce ni, “Ka amito ni en ori nio ka abidwogo, ilaro aŋo iye? In luba.” <verse number="23" style="v" />Lok man oywek i kin utmego, ni lapwonnye man pe bito; ento Yecu ceŋ pe owaco ni en pe bito, ento ni, “Ka amito ni en ori nio ka abidwogo, ilaro aŋo iye?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Man aye lapwonnye ma obedo caden i kom lok magi, dok ocoyogi; wan bene waŋeyo ni lok ma en obolo obedo ada.</para>
  <para style="s1">Lok me agikki</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Tye bene gin mukene mapol ma Yecu otiyo; ka kono gicoyogi ki acel acel, atamo ni kadi lobo kulu pe twero romo buk ma gicoyo.</para>
</usx>