<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ACT" style="id">Acholi Bible 1985 Digitised by Africa Typesetting Network for DBL April 2013</book>
  <para style="h">TIC PA LUKWENA</para>
  <para style="toc1">Tic Pa Lukwena</para>
  <para style="toc2">Tic Pa Lukwena</para>
  <para style="toc3">Tic</para>
  <para style="mt1">TIC PA LUKWENA</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="s1">Lubaŋa ociko pi bino pa Cwiny Maleŋ</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1.1: </char>
      <char style="xt" closed="false">Luka 1.1-4</char>
    </note>I buk mukwoŋo; Teopilo, acoyo iye lok ducu ma yam Yecu ocako tiyo ki pwonyone, <verse number="2" style="v" />nio kwede wa i nino ma gitere kwede i polo, i ŋe miyo cik i tek pa Cwiny Maleŋ bot lukwenane ma yam oyerogi. <verse number="3" style="v" />Obedo ka nen botgi tyen mapol pi moko ni etye makwo lacen ki i ŋe tone. Obedo ka nen botgi pi nino pyeraŋwen, <verse number="4" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1.4: </char><char style="xt" closed="false">Luka 24.49</char></note>kun pwonyogi ki lok i kom ker pa Lubaŋa. I kare ma obedo kwedgi, ocikogi ni pe gua ki i Jerucalem, ento gukur gin ma Lubaŋa Won ociko pire, kun wacci, “En gin ma con wuwinyo ki bota-ni. <verse number="5" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1.5: </char><char style="xt" closed="false">Mat 3.11; Mar 1.8; Luka 3.16; Jon 1.33</char></note>Jon yam batija dano ki pii, ento odoŋ nino manok ma wun gibibatijawu ki Cwiny Maleŋ.”</para>
  <para style="s1">Yecu ocito i polo</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Ka gucokke kacel, ci gupenye ni, “Rwot, i kare man en aye ibidwoko iye ker bot jo Icrael bo?” <verse number="7" style="v" />En ogamo ni, “Pe wun aye myero wuŋe kare wa nino ma yam Lubaŋa Won omoko i te twero mere. <verse number="8" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1.8: </char><char style="xt" closed="false">Mat 28.19; Mar 16.15; Luka 24.47, 48</char></note>Ento wun wubilimo tek ka Cwiny Maleŋ bibino i komwu, ci wubibedo lucadenna i Jerucalem ki i Judaya ducu ki i Camaria, wa i agikki lobo ducu.” <verse number="9" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1.9: </char><char style="xt" closed="false">Mar 16.19; Luka 24.50, 51</char></note>Ka doŋ otyeko loko lok meno, ci gitiŋe malo, ma gin bene gineno, ka pol ogame woko ki i nyimgi. <verse number="10" style="v" />Ka giciko waŋgi malo i kore ma kun en cito, ci nen, jo aryo gucuŋ ka ŋetgi ma guruko kanyi matar, <verse number="11" style="v" />ma giwaco ni, “Wun Lugalilaya, piŋo wucuŋ wuneno malo i polo? Yecu man ma doŋ gitiŋo malo ki botwu gitere i polo, bidwogo doki kit macalo wuneno gitere kwede i polo-ni.”</para>
  <para style="s1">Giyero dano ma myero ole ka tyen Juda</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Ka doŋ gucako dok i Jerucalem ki i wi got Jeituni, ma cok ki Jerucalem, rom ki wot me ceŋ cabit.<note caller="a" style="f"><char style="fr">1.12 </char> Wot me ceŋ cabit borre cok romo Km. 1.</note> <verse number="13" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1.13: </char><char style="xt" closed="false">Mat 10.2-4; Mar 3.16-19; Luka 6.14-16</char></note>Ka gudonyo i gaŋ ci gucito i kicika ma malo, ka ma yam gibedo iye-nu, gin aye Petero ki Jon ki Yakobo ki Anderiya, Pilipo ki Tomaci, Bartolomayo ki Matayo, Yakobo wod pa Alipayo, Cimon ma yam obedo i kin jo ma gimito locken, ki Juda wod pa Yakobo. <verse number="14" style="v" />Gin ducu gumine ka lega ki cwiny acel, kacel ki mon ki Maliam min Yecu ki omegine.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />I kare meno Petero ocuŋ i kin lwak utmego ma giromo miya acel ki pyeraryo kun wacci, <verse number="16" style="v" />“Utmego, lok ma yam gicoyo myero ocobbe kakare, macalo yam Cwiny Maleŋ oloko ki i dog Daudi i kom Juda ma otelo wi jo ma gumako Yecu ca. <verse number="17" style="v" />Pien yam gikwano en i kinwa, en bene obedo i dog tic man.” <verse number="18" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1.18, 19: </char><char style="xt" closed="false">Mat 27.3-8</char></note>Dano meno owilo poto ki lim ma onoŋo pi tim aranyine, ka opoto aryeba cwiny ci iye otyer obar woko, cin iye owukke woko ducu. <verse number="19" style="v" />Lok man oŋene bot jo ducu ma gibedo i Jerucalem, ci poto meno gilwoŋo ki i lebgi ni Akel-dama, en aye Poto me Remo.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1.20: a </char>
      <char style="xt" closed="false">Jab 69.25; </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">Jab 109.8</char>
    </note>Petero omedo lokke kun wacci,</para>
  <para style="q1">“Lokke gicoyo i buk me Jabuli ni,</para>
  <para style="q1">‘Wek kabedone obakke woko,</para>
  <para style="q1">wek ŋatti mo pe obed iye’;</para>
  <para style="q1">dok ni,</para>
  <para style="q1">‘Ticce ŋat mukene oter.’</para>
  <para style="m">
    <verse number="21" style="v" />Myero giyer ki i kin jo man ma gubedo kwedwa i kare ducu ma Rwot Yecu obedo ka wirre i kinwa, <verse number="22" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1.22: a </char><char style="xt" closed="false">Mat 3.16; Mar 1.9; Luka 3.21; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Mar 16.19; Luka 24.51</char></note>ma gucako nia wa i kom batija pa Jon nio wa onyoo ma doŋ gitiŋe kwede malo ki i kinwa; wek ŋat acel i kin jo man gikwan kwedwa me bedo lacaden me cerre.” <verse number="23" style="v" />Ci gukelo dano aryo. Yucepu ma gilwoŋo Barcaba ma nyiŋe mukene Yucito, ki Matiya. <verse number="24" style="v" />Ka gucako lega kun giwaco ni, “Rwot ma iŋeyo cwiny dano ducu, nyut botwa i kin jo man aryo-ni ŋat ma in doŋ iyero, <verse number="25" style="v" />me leyo kabedo me tic man ki tero kwenane, ma yam Juda oweko ci olokke odok cen, odok gire i kabedone.” <verse number="26" style="v" />Gubolo kwir pigi, ci kwir opoto i kom Matiya, ka giketo en i kom wel lukwena apar wiye acel-li.</para>
  <para style="s1">Bino pa Cwiny Maleŋ</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2.1: </char>
      <char style="xt" closed="false">Levi 23.15-21; Nwo 16.9-11</char>
    </note>Ka nino me Pentekote doŋ oromo, onoŋo gin ducu gucokke kacel i kabedo acel. <verse number="2" style="v" />Oyotoyot woo owinnye kun oa ki i polo macalo yamo ma kodo mager, opoŋo ot ducu ka ma gubedo iye. <verse number="3" style="v" />Ci gin mo onen botgi macalo leb mac ma opokke ci opye i wi ŋat acel acel i kingi. <verse number="4" style="v" />Ka doŋ gin ducu gupoŋ ki Cwiny Maleŋ, ci gucako dumo leb mukene mapatpat macalo Cwiny Maleŋ omiyogi me lokone.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Onoŋo tye Lujudaya ma gibedo i Jerucalem, jo ma giworo Lubaŋa ma gua i rok ducu ma tye i wi lobo. <verse number="6" style="v" />Ka woo meno owinnye, lwak ducu gucokke kun wigi ocuŋ woko, pien onoŋo ŋat acel acel winyogi ka giloko leb tugi kikome. <verse number="7" style="v" />Ci guuro matek twatwal ma kun giwacci, “Jo ma giloko-ni mono pe gin ducu Lugalilaya? <verse number="8" style="v" />Piŋo wan ducu dok wawinyogi kun ŋat acel acel tye ka lok i leb tugi kikome ma ginywale iye? <verse number="9" style="v" />Wan Luparti, jo Media, jo Elam, ki jo ma gibedo i Mecopotamia, Judaya ki Kapadokia, Ponto ki Acia, <verse number="10" style="v" />Purugia ki Pampulia, Ejipt ki lobo Libya ma dok tuŋ Cirene, ki welo ma gua ki i Roma ma gin Lujudaya ki jo ma gulokke gudonyo i diniwa, <verse number="11" style="v" />Lukurete ki Luarab, wan ducu wawinyogi ka gitito pi tic madito me twero pa Lubaŋa i leb tuwa kikome.” <verse number="12" style="v" />Gin ducu guuro ma pe gitwero niaŋ, ma giloko kekengi ni, “Man te lokke aŋo?” <verse number="13" style="v" />Ento jo mukene gunyerogi anyera kun giwaco ni, “Jo-ni gumer ki koŋo vino manyen.”</para>
  <para style="s1">Lok ma Petero otito i nino me Pentekote</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Ento Petero ocuŋ kacel ki lukwena apar wiye acel, odaŋŋe ki dwan madit kun waco botgi ni, “Wun co me Judaya, ki wun jo ducu ma wubedo i Jerucalem, ber wuŋe lok man, dok wucik itwu ka winyo lokka. <verse number="15" style="v" />Jo man pe gumer, macalo wun wutamo, pien cawa pud adek keken me odiko. <verse number="16" style="v" />Ento man aye lok ma yam lanebi Joel oloko pire kun wacci, Lubaŋa owaco ni,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2.17-21: </char>
      <char style="xt" closed="false">Joel 2.28-32</char>
    </note>‘Lacen abionyo Cwiny mera Maleŋ i kom jo ducu;</para>
  <para style="q1">litino awobewu ki anyirawu gibitito lok pa Lubaŋa,</para>
  <para style="q1">awobewu gibineno ginanyuta,</para>
  <para style="q1">jowu muti gibileko lek.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" />Iyo, i kare meno abionyo Cwiny mera</para>
  <para style="q1">wa i kom luticca ma co ki ma mon,</para>
  <para style="q1">ci gibitito lokka.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" />Abinyuto taŋo malo i polo</para>
  <para style="q1">ki lanyut mapatpat piny i wi lobo,</para>
  <para style="q1">remo ki mac ki yito ma duny.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="20" style="v" />Ceŋ bicido woko macol,</para>
  <para style="q1">dwe bidoko makwar calo remo,</para>
  <para style="q1">ma noŋo nino pa Rwot peya obino,</para>
  <para style="q1">nino madit ki me deyo madwoŋ.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="21" style="v" />I kare meno jo ducu ma gilwoŋo nyiŋ Rwot gibilarogi.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />“Wun jo Icrael, wuwiny lok man: Yecu Lanajaret obedo dano ma Lubaŋa aye onyuto botwu kun moko ki tic madito me twero, ki taŋo ki lanyut mapol ma Lubaŋa otiyo kacel kwede i kinwu, macalo wun wuŋeyo. <verse number="23" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2.23: </char><char style="xt" closed="false">Mat 27.35; Mar 15.24; Luka 23.33; Jon 19.18</char></note>Yecu man gimiye botwu macalo Lubaŋa yam onoŋo oyubo kun oŋeyo gin ma bitimme i anyim, ci wun wugure i kom yatariya, wuneke ki ciŋ jo ma pe guye Lubaŋa. <verse number="24" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2.24: </char><char style="xt" closed="false">Mat 28.5, 6; Mar 16.6; Luka 24.5</char></note>Ento Lubaŋa ocero en woko, kun gonye woko ki i arem me to, pien to pe twero moko i kome. <verse number="25" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2.25-28: </char><char style="xt" closed="false">Jab 16.8-11</char></note>Pien Daudi yam oloko i kome ni,</para>
  <para style="q1">‘Kare ducu aŋeyo ni Rwot tye kweda;</para>
  <para style="q1">pe gibidira woko cen, pien en tye yo tuŋ ciŋa malacuc.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" />Pi meno omiyo abedo ki yomcwiny madwoŋ,</para>
  <para style="q1">leba bene loko ki yomcwiny,</para>
  <para style="q1">nino ducu abedo maber kun atye ki gen.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" />Pien in pe ibitenya ata i lobo pa jo muto,</para>
  <para style="q1">pe ibiweko kom danoni ma geni top woko.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="28" style="v" />In doŋ inyutta yo ma tera i kwo;</para>
  <para style="q1">bedoni kweda bimiyo abedo ki yomcwiny madwoŋ mada.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />“Utmego, myero alok botwu i kom kwarowa Daudi atir ni yam en oto dok giyiko kome, watye ki lyelle botwa kany nio wa tin. <verse number="30" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2.30: </char><char style="xt" closed="false">Jab 132.11; 2 Cam 7.12, 13</char></note>Onoŋo yam en lanebi, dok oŋeyo ni Lubaŋa yam okwoŋo kwoŋ bote ni ebiketo dano mo ma i kin likwaye ma bedo i wi komkerre. <verse number="31" style="v" />En yam oneno gin ma bitimme i anyim ka oloko bene i kom cer pa Kricito ma Lubaŋa oyero ni, pe gitenye ata i lobo pa jo muto, kome bene pe otop. <verse number="32" style="v" />Man en Yecu ma Lubaŋa ocero woko, wan ducu wacaden i kom lok meno. <verse number="33" style="v" />Ka gitiŋe malo wek obed i ŋet Lubaŋa yo tuŋ acuc i kabedo me deyo, ci ogamo Cwiny Maleŋ ki bot Wonne kit ma yam Lubaŋa ociko, ci oonyo i komwa gin man ma doŋ wuneno dok bene wuwinyo-ni. <verse number="34" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2.34, 35: </char><char style="xt" closed="false">Jab 110.1</char></note>Pien Daudi yam pe ocito i polo; ento en aye owaco ni,</para>
  <para style="q1">‘Rwot owaco bot Rwoda ni,</para>
  <para style="q1">Bed i ŋeta tuŋ acuc i kabedo me deyo,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" />nio ka abimiyo lukworri doko kom laten tyeni.’</para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" />Myero jo me ot pa Icrael ducu guŋe atika ni, Lubaŋa otyeko keto en me bedo Rwot dok Kricito ma Lubaŋa oyere, en Yecu man ma wun wuguro i kom yatariya-ni.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Ka guwinyo man, cwinygi oton, ci guwaco bot Petero ki lukwena mukene ni, “Utmego, wabitimo aŋo?” <verse number="38" style="v" />Petero owaco botgi ni, “Wuŋut, gibatijawu ŋat acel acel ki i kinwu i nyiŋ Yecu Kricito, wek Lubaŋa owek balwu; ci wubilimo mot me Cwiny Maleŋ. <verse number="39" style="v" />Pien lok man giciko piwu ki pi litinowu ki pi jo ducu ma gitye ka mabor, ma Rwot Lubaŋawa bilwoŋogi bote.” <verse number="40" style="v" />Ka dok otito botgi lok mukene mapol, ma tuco matek dok cuko cwinygi kun waco ni, “Wularre kenwu wua woko ki bot yalwak man muŋak-ki.” <verse number="41" style="v" />Ci jo muye lok ma en owaco botgi gibatijagi, ci gumedde i nino meno jo ma romo alip adek. <verse number="42" style="v" />Gin gumine kengi ka winyo pwony pa lukwena, ka ribbe kacel ki jo ma guye Yecu, ka camo mugati ma gibaro, ki ka lega.</para>
  <para style="s1">Kit pa jo ma guye Yecu</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Ci lworo omako dano ducu; ci lukwena gubedo ka tiyo lwak taŋo ki lanyut mapol. <verse number="44" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2.44: </char><char style="xt" closed="false">Tic 4.32-35</char></note>Jo ma guye Yecu gucokke kacel, kun ginywako jami ducu kacel. <verse number="45" style="v" />Gucato lonyogi ki jamigi, ka gupoko ki jo ducu kit macalo mitte bot ŋat acel acel. <verse number="46" style="v" />Nino ducu gibedo ka cokke i ot pa Lubaŋa ki baro mugati i pacogi, kun gicamo kacel ki yomcwiny ki cwiny acel, <verse number="47" style="v" />kun gipako Lubaŋa, ma dano ducu pwoyogi, ci Lubaŋa obedo ka medo i komgi jo ma gularre nino ducu.</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="s1">Petero ocaŋo laput i doggola ot pa Lubaŋa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />I nino mo Petero ki Jon guito malo i ot pa Lubaŋa i cawa me lega, cawa aboŋwen <verse number="2" style="v" />Onoŋo tye dano mo laput nia i kare ma ginywale ma gitiŋo ci giketo i doggola ot pa Lubaŋa ma gilwoŋo Maber, pi lego kony bot jo ma gidonyo i ot. <verse number="3" style="v" />Ka oneno Petero ki Jon gimito donyo i ot pa Lubaŋa, ci openyogi ni gumiye kony. <verse number="4" style="v" />Petero kacel ki Jon guciko waŋgi i kome, ci Petero owacci, “Nen komwa.” <verse number="5" style="v" />Ci oketo cwinye ka nenogi, kun geno ni gibimiye gin mo. <verse number="6" style="v" />Ento Petero owacci, “Pe atye ki lim mo, ento amii gin ma atye kwede; i nyiŋ Yecu Kricito Lanajaret, woti.”<figure style="fig" desc="" file="4500306.TIF" size="col" loc="" copy="" ref="3.6">Amii gin ma atye kwede</figure> <verse number="7" style="v" />Ka omako bade lacuc ci otiŋe kwede malo; ci tyene ki odilo tyene omoko woko matek cut. <verse number="8" style="v" />Oa, otirre ocuŋ, owoto odonyo kwedgi i ot pa Lubaŋa, ma woto kun pye, dok pako Lubaŋa. <verse number="9" style="v" />Lwak jo mapol ducu gunene ka woto kun pako kwede Lubaŋa, <verse number="10" style="v" />ci guniaŋ ni en dano ma yam lego kony i doggola Maber-ri. Guuro matek ma doggi otwo woko pi gin ma otimme i kome-ni.</para>
  <para style="s1">Lok ma Petero otito i te baraja pa Solomon</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Ka pud omoko i kom Petero ki Jon, ci lwak dano ducu guriŋo gucokke botgi i te baraja ma gilwoŋo ni pa Solomon. <verse number="12" style="v" />Ka Petero onenogi, ci owaco bot lwak ni, “Wun jo Icrael wuuro lok man piŋo? Piŋo wuciko waŋwu i komwa macalo wan aye ma watimo lok man ki tekwa, nyo ni pien wan jo ma lworo Lubaŋa omiyo dano-ni owoto? <verse number="13" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3.13: </char><char style="xt" closed="false">Nia 3.15</char></note>Lubaŋa pa Abraim, ki pa Icaka ki pa Yakobo, Lubaŋa pa kwarowa, yam oketo deyo i kom laticce Yecu ma wun wumiyo i ciŋ Pilato kun wukwere woko i kare ma Pilato oyubbe me gonyo en. <verse number="14" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3.14: </char><char style="xt" closed="false">Mat 27.15-23; Mar 15.6-14; Luka 23.13-23; Jon 19.12-15</char></note>Ento wun wukwero en Ŋat Maleŋ ki ma Kite Atir-ri, kun wulego ni omi botwu lanek, <verse number="15" style="v" />ci wuneko Won Kwo. Ento Lubaŋa ocere woko ki i kin jo muto, wan lucaden i kom lok man. <verse number="16" style="v" />Pi nyiŋe, ki pi ye nyiŋe, en aye omiyo kom laco man odoko tek macalo wuneno dok wuŋeyo; pi ye Yecu omiyo laco man olimo yotkom i nyimwu ducu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />“Iyo, utmega, aŋeyo ni yam wutimo man ma onoŋo wukwiya, macalo luditowu bene. <verse number="18" style="v" />Ento macalo yam Lubaŋa oloko i dog lunebine ducu ni Kricito mere myero onen can, ci doŋ omiyo ocobbe kakare kumeno. <verse number="19" style="v" />Iyo, wuŋut, wudwog cen, wek balwu gijwa woko, wek nino me yweyo ma a ki bot Rwot obin botwu, <verse number="20" style="v" />wek en ocwal Kricito ma oyero piwu, en Yecu, <verse number="21" style="v" />ma myero gijole i polo nio ka kare oromo me dwoko jami ducu kakare, ma yam Lubaŋa oloko pire i dog lunebine maleŋ nia wa con. <verse number="22" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3.22: </char><char style="xt" closed="false">Nwo 18.15, 18</char></note>Moses yam owacci, ‘Rwot Lubaŋa bicwalo lanebi mo piwu ma bia ki i kin utmegiwu macalo ocwalo an. Wubiwinyo en i lok ducu ma bititowu. <verse number="23" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3.23: </char><char style="xt" closed="false">Nwo 18.19</char></note>Dok ka obinen dano mo ma pe biwinyo lanebi meno, waŋe birwenyo woko ki i kin lutugi.’ <verse number="24" style="v" />Ki lwak lunebi ducu ma yam guloko, cakke wa i kom Camuel ki jo ma gulubo kore, gutito bene pi kare man. <verse number="25" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3.25: </char><char style="xt" closed="false">Acak 22.18</char></note>Wun likwayo pa lunebi, ki lule gicikke ma yam Lubaŋa omiyo bot kwarowu, kun waco bot Abraim ni, ‘Rok ducu gibilimo gumgi ki i kom likwayi.’ <verse number="26" style="v" />Ka doŋ Lubaŋa otyeko keto laticce, okwoŋo cwale botwu pi kelliwu gum ma miyo ŋat acel acel lokke weko timo bal.”</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="s1">Gitero Petero ki Jon i nyim lukiko</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka pud gitye ka lok ki dano, ci ajwagi ki ladit askari me ot pa Lubaŋa ki Lucadukayo gubino botgi, <verse number="2" style="v" />ma gujul woko, pien onoŋo gipwonyo lwak kun gitito pi cer pa Yecu ki i kin jo muto atyer. <verse number="3" style="v" />Ka gumakogi ci guketogi i mabuc nio wa odiko, pien onoŋo piny doŋ oyuto woko. <verse number="4" style="v" />Ento lwak jo mapol i kin jo ma guwinyo lokgi guye, wel dano omedde oo alip abic.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Ka piny oru, ci luloc ki ludoŋo ki lupwony-cik gucokke i Jerucalem, <verse number="6" style="v" />kacel ki Anac, ajwaka madit, ki Kayapa ki Jon ki Alegijanda, ki lwak ducu ma gitye i doggola pa ajwagi madito. <verse number="7" style="v" />Ka giketogi i dyere, gupenyogi ni, “Wun wutiyo man pi kit tek aŋo, nyo pi nyiŋ aŋa?” <verse number="8" style="v" />Ka Petero opoŋ ki cwiny Maleŋ, ci owaco botgi ni, “Wun lulo lwak ki ludoŋo, <verse number="9" style="v" />ka tin gipenyowa lok mudok i kom gin maber ma otimme i kom laput, ki kit ma dano man ocaŋ kwede, <verse number="10" style="v" />wek oŋene botwu ducu ki bot lwak jo Icrael ducu ni, pi nyiŋ Yecu Lanajaret, ma wun wuguro i kom yatariya, ma Lubaŋa ocero woko ki i kin jo muto-ni aye laco man ocuŋ i nyimwu ma kome yot. <verse number="11" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4.11: </char><char style="xt" closed="false">Jab 118.22</char></note>Man aye got ma wun lugedo wukwero woko ento ma odoko got madit me twok ot. <verse number="12" style="v" />Pe tye larre mo i ŋat mukene, pien pe tye nyiŋ mo mukene i wi lobo man ma gimiyo ki wan dano ma myero walarre iye.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Ka doŋ guneno tekcwiny pa Petero ki Jon, ma guniaŋ bene ni gin jo mogo ata ma pe gupwonnye, ci guuro; ka doŋ guniaŋ ni gin yam gubedo kacel ki Yecu. <verse number="14" style="v" />Ento ka guneno laco ma gicaŋo-ni ocuŋ ka ŋetgi, lok mo ma myero guwac doŋ obedo pe. <verse number="15" style="v" />Ka gucikogi ni koŋ gukat woko ki i Lukiko, ci guyubo lok kekengi, <verse number="16" style="v" />kun giwaco ni, “Jo man wabitimogi niŋniŋ? Pien gutyeko tiyo lanyut ma kome nen bot dano ducu ma gibedo i Jerucalem, wan bene pe watwero kwerone. <verse number="17" style="v" />Ento pi kit me juko wek pe oket orom kin dano, ber wajukugi ni pe gimedde ki tito bot ŋat mo pi nyiŋ man.” <verse number="18" style="v" />Ci gulwoŋogi gucikogi ni pe gutit kadi pwonyo lok mo i nyiŋ Yecu kadi matidi mo. <verse number="19" style="v" />Ento Petero ki Jon gugamo ni, “Wun wuŋol ka ce nen ber i waŋ Lubaŋa me winyowu makato winyo Lubaŋa; <verse number="20" style="v" />pien wan pe watwero weko tito pi gin ma yam waneno ki ma wawinyo.” <verse number="21" style="v" />Ka doŋ guburogi matek, ci guwekogi gucito; pe gunoŋo yo me keto can i komgi pi lwak dano, pien gin ducu gubedo ka pako Lubaŋa pi gin mutimme-ni. <verse number="22" style="v" />Dano ma lanyut me twer me caŋo dano otimme i kome-ni onoŋo doŋ dit ma mwakane kato ka pyeraŋwen woko.</para>
  <para style="s1">Jo muye Yecu gulego Lubaŋa ni omigi tekcwiny</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Ka gigonyogi ci gucito bot luremgi ka gutito botgi gin ma ajwagi madito pa Lubaŋa ki ludoŋo guwaco botgi. <verse number="24" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4.24: </char><char style="xt" closed="false">Nia 20.11; Nek 9.6; Jab 146.6</char></note>Ka guwinyo, ci gutiŋo dwangi malo kacel bot Lubaŋa kun giwaco ni, “Ai Rwot Lubaŋa, in ma con iketo polo ki lobo ki jami ducu ma tye i igi, <verse number="25" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4.25, 26: </char><char style="xt" closed="false">Jab 2.1, 2</char></note>con iloko i dog kwarowa Daudi ma laticci i tek pa Cwiny Maleŋ ma owaco ni,</para>
  <para style="q1">‘Piŋo Lurok gitye ka wo kacel,</para>
  <para style="q1">dok piŋo rok mapol gipiro lok ma konnye pe?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" />Luker me lobo gurye i tyeŋ,</para>
  <para style="q1">ki luloc bene gucokke gugurre kacel</para>
  <para style="q1">i kom Rwot ki i kom ŋat ma en oyero ka doŋ owiro.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4.27: a </char>
      <char style="xt" closed="false">Luka 23.7-11; </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 27.1, 2; Mar 15.1; Luka 23.1; Jon 18.28, 29</char>
    </note>“Adada gucokke gugurre kacel i gaŋ man i kom laticci maleŋ twal Yecu, en ma in iwiro ki moo, gin Kerode ki Pontio Pilato, kacel ki Lurok ki jo Icrael ducu, <verse number="28" style="v" />pi tiyo ducu ma yam iyubo pi tweroni ki mitti ni myero otimme. <verse number="29" style="v" />Iyo, Rwot, doŋ inen bura megi, ci imi wan luticci watit lokki ki tekcwiny laboŋo lworo mo, <verse number="30" style="v" />kun in iryeyo ciŋi me caŋo dano, wek lanyut ki taŋo mapol otimme i nyiŋ laticci Yecu maleŋ twal.” <verse number="31" style="v" />Ka gutyeko lega, ci kabedo ma gugurre iye-ni oyeŋŋe, gin ducu gupoŋ ki Cwiny Maleŋ, ci gutito lok pa Lubaŋa ki tekcwiny laboŋo lworo.</para>
  <para style="s1">Gunywako jami ducu kacel</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4.32: </char>
      <char style="xt" closed="false">Tic 2.44, 45</char>
    </note>Lwak jo muye ducu gubedo ki cwiny acel ki tam acel, kun pe tye ŋat mo ma waco ni lim ma etye kwede-ni mere kene, ento gunywako jami ducu kacel. <verse number="33" style="v" />Lukwena gubolo lok i kom cer pa Yecu ki tek, ci gum madit opoto i komgi ducu. <verse number="34" style="v" />Pe tye ŋat mo i kingi ma gin mo orem bote, pien jo ma gitye ki pottigi nyo odigi gucatogi woko, ka gukelo lim mua iye, <verse number="35" style="v" />guketo ka tyen lukwena, ka gupoko kit ma mitte bot ŋat acel acel. <verse number="36" style="v" />Kit meno Yucepu ma nyiŋe me aryone lukwena gucako ni Barnaba (ma te lokke ni ŋat ma jiŋo cwiny dano), Lalevi ma ginywalo i Caiprac, <verse number="37" style="v" />ocato potone ma en tye kwede, ci okelo limme oketo ka tyen lukwena.</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s1">Anania ki Capira</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ento laco mo ma nyiŋe Anania ki dakone Capira gucato jamigi, <verse number="2" style="v" />ci en okano dul lim mogo woko ma dakone bene ŋeyo, ka okelo dul acel, ci oketo ka tyen lukwena. <verse number="3" style="v" />Ento Petero owacce ni, “Anania, piŋo Catan opoŋo cwinyi, omiyo itemo bwolo Cwiny Maleŋ kun ikano dul lim ma oa i loboni? <verse number="4" style="v" />Ka nene pe icato, kono pe obedo meri giri? Dok ka doŋ icato, pe onoŋo tye giri i te twerri? Piŋo itamo lok macalo meno i cwinyi? Pe ibwolo dano ento ibwolo Lubaŋa giri.” <verse number="5" style="v" />Ka Anania owinyo lok meno, ci opoto piny oto woko cut, ci lworo madit omako jo ducu ma guwinyo pire. <verse number="6" style="v" />Litino awobe gua ci guboyo kome, ka gutere woko ka yike.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Lacen ka cawa okato kine ka adek, ci dakone obino odonyo, kun pe ŋeyo gin mutimme-ni. <verse number="8" style="v" />Petero owacce ni, “Titta ka onoŋo wucato lobowu i wel ma rom meno.” <verse number="9" style="v" />Ento Petero owacce ni, “Piŋo wun aryo ducu wuribbe ka bwolo Cwiny pa Rwot? Nen, tyen jo muyiko cwari ka tye i doggola, in bene gibiteri woko.” <verse number="10" style="v" />Ci dako opoto piny ka tyene, oto woko cut, ka litino awobe gubino gudonyo i ot, ci gunoŋo en oto, ci gutere woko, guyike ka ŋet cware. <verse number="11" style="v" />Lworo madit omako lwak jo muye Yecu ducu, ki jo ducu ma guwinyo lokke.</para>
  <para style="s1">Lanyut ki taŋo mapol otimme</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Lwak lanyut ki taŋo mapol otimme i kin dano ki i ciŋ lukwena. Onoŋo gin ducu gibedo kacel i te baraja pa Solomon. <verse number="13" style="v" />Pe tye ŋat mo ma oette me ribbe kwedgi, ento onoŋo dano guketo deyo madit i komgi. <verse number="14" style="v" />Lwak jo mapol ma guye gumedde bot Rwot, co wa ki mon, <verse number="15" style="v" />mumiyo gikelo lutwo wa i yo, gipyelogi i wi kitanda ki i wi gibuto, wek ka Petero kato ka ŋetgi, ci tipone owok i kom jo mogo i kingi. <verse number="16" style="v" />Lwak dano bene gua ki i gaŋ murumo Jerucalem, gucokke kun gikelo lutwo ki jo ma cen marac yelogi, ci gin ducu gucaŋ.</para>
  <para style="s1">Giuno lukwena</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Ento ajwaka madit oa kacel ki jo ma gitye kwede, ma gin aye dul pa Lucadukayo, ma nyeko omakogi matek, <verse number="18" style="v" />gumako lukwena guketogi i mabuc. <verse number="19" style="v" />Ento i dyewor lamalaika pa Rwot oyabo dog ot mabuc, ci okelogi woko kun waco ni, <verse number="20" style="v" />“Wucit wucuŋ i ot pa Lubaŋa, wutit bot dano lok me Kwo man ducu.” <verse number="21" style="v" />Ka guwinyo lok man, ci gudonyo i ot pa Lubaŋa okogweno gubedo ka pwonyo dano.</para>
  <para style="p">Ka ajwaka madit obino ki jo ma onoŋo gitye kwede, ci gucoko Lukiko kacel ki ludoŋwo ducu pa jo Icrael, ka gucwalo kwena ka omogi ki i mabuc. <verse number="22" style="v" />Ento ka ludito pa askari gucito, pe gunoŋogi i buc, ka gudwoko lok ni, <verse number="23" style="v" />“Wanoŋo ot kol giloro maber, kun lukur-piny bene gucuŋ i doggola, ento ka wayabo ci pe wanoŋo ŋat mo iye.” <verse number="24" style="v" />Ka ladit pa askari me ot pa Lubaŋa ki ajwaka madit guwinyo lok meno, ci tamgi ocuŋ woko, kun gipennye kekengi kit ma lokke bitum kwede. <verse number="25" style="v" />Ka ŋat mo obino otittigi ni, “Jo ma wuketogi i ot kol-li, gitye gucuŋ i ot pa Lubaŋa ka pwonyo dano.” <verse number="26" style="v" />Ci ladit ki askarine gucito gukelogi, ento pe ki tek mo, pien onoŋo gilworo ni lwak celogi ki got.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Ka doŋ gukelogi, ci guketogi i nyim lukiko, ka ajwaka madit openyogi, <verse number="28" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5.28: </char><char style="xt" closed="false">Mat 27.25</char></note>kun waco ni, “Wan wacikowu matek ni pe wupwony lok mo i nyiŋ man ento koni wupoŋo i Jerucalem woko pi pwonywu-ni, dok wumoko tamwu me kelo remo pa dano man i komwa.” <verse number="29" style="v" />Ento Petero ki lukwena mukene gudok iye ni, “Myero wawiny Lubaŋa makato dano. <verse number="30" style="v" />Lubaŋa pa kwarowa ocero Yecu ma wun wuneko ku wuŋabe i kom yat. <verse number="31" style="v" />Lubaŋa otiŋe malo i ŋete yo tuŋ acuc i kabedo me deyo pi bedo Laker ki Lalar, wek jo Icrael gunoŋ kare me ŋut ci en owek balgi. <verse number="32" style="v" />Wan aye lucaden me lok meno, kacel ki Cwiny Maleŋ ma Lubaŋa omiyo bot jo ma giwinye.”</para>
  <para style="s1">Lok pa Gamaliel</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Ka guwinyo lok man, ci gutugge ki akeca ma gimito nekogi. <verse number="34" style="v" />Ento Laparicayo mo ma i lukiko ma nyiŋe Gamaliel, lapwony-cik ma dano ducu giworo, oa malo ci ociko ni koŋ gicwalgi woko pi kare manok. <verse number="35" style="v" />Ka owaco bot jo mucokke ni, “Jo Icrael, ber wugwokke i gin ma wutimo i kom jo man. <verse number="36" style="v" />Pien yam con i kare ca Teyuda otuc ci omine kene ni en e dano madit, ki jo mogo ma giromo ka miya aŋwen guribbe kwede; ento gineke woko ki jo ma gilube ducu guket woko ata. <verse number="37" style="v" />Dok i ŋeye Juda ma Lagalilaya dok otuc io kare me kwano wel dano, ci otero jo mukene ma gilube; en bene oto, jo ma gilube bene guket woko ata. <verse number="38" style="v" />Iyo, i lok ma tye kombeddi atito botwu ni cwinywu oa woko i kom jo man, wuwek gubedi; pien ka ce yub man nyo tic man pa dano, ci bigik ata, <verse number="39" style="v" />ento ka pa Lubaŋa, ci pe wubiloyogi, wun bene wubinen macalo wulwenyo i kom Lubaŋa!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Ci gujolo tamme, ka gilwoŋo lukwena gudwogo, ci gugoyogi kun gicikogi ni pe gulok i nyiŋ Yecu, ka doŋ giwekogi gucito. <verse number="41" style="v" />Gua woko ki i nyim Lukiko ma onoŋo cwinygi yom pien Lubaŋa otamo ni gimyero pi dit man me noŋo lewic pi nyiŋ Yecu. <verse number="42" style="v" />Dok nino ducu pe guweko pwonyo dano ki tito lok me kwena maber ni Yecu en aye Kricito ma Lubaŋa oyero i ot pa Lubaŋa ki i paco pa dano.</para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="s1">Giyero lukony abiro</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />I kare meno ka lupwonnye welgi omedde, ci Lujudaya ma giloko leb Grik gubedo ki ŋuro i kom Lujudaya ma giloko leb Ibru, ni pien nino ducu ka gipoko lim pe giparo pi mon togi. <verse number="2" style="v" />Ka lukwena apar wiye aryo gulwoŋo lwak lupwonnye kacel ci guwaco botgi ni, “Pe myero wabwot tito lok pa Lubaŋa pi tic i kom meja. <verse number="3" style="v" />Pienno, utmego, wuyer i kinwu jo ma giloko nyiŋgi maber, jo ma gupoŋ ki Cwiny Maleŋ ki ryeko, ma myero waketgi i dog tic man. <verse number="4" style="v" />Ento wan wabimine ka lega ki tito lok.” <verse number="5" style="v" />Lokgi oyomo cwiny lwak ducu, ci guyero Citefano, en dano ma opoŋ ki niye ki Cwiny Maleŋ, ki Pilipo, ki Porokulo, ki Nikanori, ki Timon, ki Parmena, ki Nikolao ma en aye dano me Antiokia ma doŋ gigamo i dini pa Lujudaya. <verse number="6" style="v" />Ci giketogi i nyim lukwena, ka gulego ci guketo ciŋgi i komgi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Ci lok pa Lubaŋa omedde; ki wel lupwonnye bene omedde madwoŋ twatwal i Jerucalem, ki lwak ajwagi pa Lubaŋa mapol bene gujolo niye.</para>
  <para style="s1">Gimako Citefano</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Ka Citefano opoŋ ki kica pa Lubaŋa ki tek, ci obedo ka tiyo taŋo ki lanyut i kin lwak. <verse number="9" style="v" />Ci jo mogo ma gua ki i kacokke ma gilwoŋo ni kacokke pa jo ma gigonyogi ki i opii, kacel ki jo mogo me Cirene ki me Alegijanderia, ki jo ma gua Cilicia ki Acia, gubedo ka pyem ki Citefano. <verse number="10" style="v" />Ento ryekone oloyogi, ki Cwiny Maleŋ ma en loko kwede. <verse number="11" style="v" />Ci gupiyo dano i muŋ kun giwaco ni, “Wawinyo en ka loko kun yeto Moses ki Lubaŋa.” <verse number="12" style="v" />Ci gutugo lwak ki ludoŋo ki lupwony-cik, ka gubino gumake ci gutere i nyim Lukiko, <verse number="13" style="v" />kun gikelo lucaden me goba ma giwaco ni, “Laco man pe weko loko lok marac ma kemo kabedo man maleŋ ki cik pa Moses, <verse number="14" style="v" />pien wabedo ka winyo en ka loko ni Yecu man me Najaret bimuko ot man woko, ka dok biloko kit ma yam Moses omiyowa me aluba.” <verse number="15" style="v" />Jo ducu ma gubedo i Lukiko guciko waŋgi i kome, ci guneno waŋe calo wan lamalaika.</para>
  <para style="s1">Pido pa Citefano i nyim lukiko</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka ajwaka madit openye ni, “Lok tye kit meno?” <verse number="2" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.2, 3: </char><char style="xt" closed="false">Acak 12.1</char></note>Ci Citefano ogamo ni, “Utmega ki utwora, wuwiny ya. Lubaŋa me deyo yam onyutte bot kwarowa Abraim ma onoŋo pud tye wa i Mecopotamia, ma peya obedo i Karan, <verse number="3" style="v" />kun wacce ni, ‘A woko ki i lobowu ki i kin watwu, icit i lobo ma abinyutti.’ <verse number="4" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.4: a </char><char style="xt" closed="false">Acak 11.31; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Acak 12.4</char></note>Ka doŋ oa woko ki i lobo pa jo Kaldaya, ci obedo i Karan, ka lacen wonne oto, ci Lubaŋa okwanyo en ki kunnu, okele wa i lobo man ma koni wubedo iye-ni. <verse number="5" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.5: </char><char style="xt" closed="false">Acak 12.7; 13.15; 15.18; 17.8</char></note>Ento pe omiye oleyo gin mo kany, kadi wa dul lobo mo ma rom ki tyen dano, ento ocikke me miyo bote me bedo lobone ki pa likwaye ma gibilube, kadi onoŋo latinne mo pud pe. <verse number="6" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.6, 7: </char><char style="xt" closed="false">Acak 15.13, 14</char></note>Ci Lubaŋa owaco ni likwaye gibibedo i lobo pa jo mukene ma gibilokogi gubedo opiigi, gitimogi marac pi mwaka miya aŋwen. <verse number="7" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.7: </char><char style="xt" closed="false">Nia 3.12</char></note>Ka Lubaŋa owacci, ‘Abiŋolo kop i kom jo ma giyelogi, ci lacen gibia ki kunnu, ci gibiwora i kabedo man.’ <verse number="8" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.8: a </char><char style="xt" closed="false">Acak 17.10-14; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Acak 21.2-4; </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false">Acak 25.26; </char><char style="xo" closed="false">d </char><char style="xt" closed="false">Acak 29.31—35.18</char></note>Ci omiyo ki Abraim gicikke me lirre. Kit meno Abraim onywalo Icaka ci oliro en i nino me aboro me ditte; ki Icaka onywalo Yakobo, ki Yakobo onywalo kwarowa apar wiye aryo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7.9: a </char>
      <char style="xt" closed="false">Acak 37.11; </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">Acak 37.28; </char>
      <char style="xo" closed="false">c </char>
      <char style="xt" closed="false">Acak 39.2, 21</char>
    </note>“Nyeko omako kwarowa i kom Yucepu, ci gucate woko i Ejipt, ento Lubaŋa onoŋo tye kwede, <verse number="10" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.10: </char><char style="xt" closed="false">Acak 41.39-41</char></note>ci olare ki i can ducu, omiye gum ki ryeko i nyim Parao, kabaka me Ejipt, ma oketo en me bedo laloyo ma loyo lobo Ejipt ki ot pa kabaka ducu. <verse number="11" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.11: </char><char style="xt" closed="false">Acak 42.1, 2</char></note>I kare ma kec opoto i lobo Ejipt ducu ki i Kanaan, okelo can madwoŋ ma omiyo kit me noŋo cam oloyo kwarowa woko. <verse number="12" style="v" />Ento ka Yakobo owinyo ni kal tye i Ejipt, ci ocwalo kwarowa kunnu tyen mukwoŋo. <verse number="13" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.13: a </char><char style="xt" closed="false">Acak 45.1; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Acak 45.16</char></note>Ka gudok tyen me aryo, ci Yucepu onyutte kekene bot omegine ci gitito bot Parao pi kaka pa Yucepu. <verse number="14" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.14: a </char><char style="xt" closed="false">Acak 45.9, 10, 17, 18; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Acak 46.27</char></note>Ka Yucepu ocwalo dano ka lwoŋo wonne ki wadigi ducu, ma gin jo pyerabiro wiye abic, <verse number="15" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.15: a </char><char style="xt" closed="false">Acak 46.1-7; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Acak 49.33</char></note>Yakobo ocito i Ejipt, ci oto woko, en kikome ki kwarowa ducu, <verse number="16" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.16: </char><char style="xt" closed="false">Acak 23.3-16; 33.19; 50.7-13; Yoc 24.32</char></note>ci gitiŋo komgi gidwoko cen i Cekem ci giyikogi i lyel ma yam Abraim owilo ki lim ryal ki bot awobe pa Kamor i Cekem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7.17, 18: </char>
      <char style="xt" closed="false">Nia 1.7, 8</char>
    </note>“Ento ka kare ma giciko onyiko cok, ma yam Lubaŋa omiyo bot Abraim, ci dano gumedde ki nya i Ejipt, <verse number="18" style="v" />nio ka giketo kabaka mukene ma pe ŋeyo Yucepu. <verse number="19" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.19: a </char><char style="xt" closed="false">Nia 1.10, 11; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Nia 1.22</char></note>En otimo aranyi i kom jo me rokwa, ci oruyo kwarowa ni myero gubol litinogi woko wek pe gubed makwo. <verse number="20" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.20: </char><char style="xt" closed="false">Nia 2.2</char></note>I kare meno en aye ginywalo iye Moses. Yam onoŋo mwonya mada i waŋ Lubaŋa, ci gibedo ka pite i ot pa wonne dwe adek. <verse number="21" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.21: </char><char style="xt" closed="false">Nia 2.3-10</char></note>I kare ma gikane woko i dog kulu, ci nya pa Parao oloke obedo latinne, opite macalo wode kikome. <verse number="22" style="v" />Ci Moses gipwonyo ki ryeko ducu pa Luejipt; yam con onoŋo en laco adada i lokke ki i ticce.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7.23-29: </char>
      <char style="xt" closed="false">Nia 2.11-15</char>
    </note>“Ka doŋ mwaka me ditte oromo pyeraŋwen, ci tam obino i cwinye me limo utmege, likwayo pa Icrael. <verse number="24" style="v" />Ka oneno ŋat acel i kingi gitimo marac, ci okonyo dano ma gibwoyo-ni, ka oculo kwor ogoyo Laejipt. <verse number="25" style="v" />En yam otamo ni gwok nyo omegine giŋeyo ni Lubaŋa oyubo ni bimiyo gilarre pi ticce, ento pe guniaŋ. <verse number="26" style="v" />Dok orwone otuc botgi ma onoŋo daa tye i kingi; onoŋo en mito ribo kingi, ci owaco botgi ni, ‘Wun omego, piŋo wutimme marac kekenwu?’ <verse number="27" style="v" />Ento latim lawote marac-ci ocwale cen kun wacci, ‘Aŋa ma oketo in me bedo laŋolkop ki lalowa? <verse number="28" style="v" />In imito neka kit ma laworo ineko Laejipt-ti?’ <verse number="29" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.29: </char><char style="xt" closed="false">Nia 18.3, 4</char></note>Ci Moses oriŋo woko pi lok meno, ka ocito odoko labedo i lobo Midian, onywalo iye litino awobe aryo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7.30-34: </char>
      <char style="xt" closed="false">Nia 3.1-10</char>
    </note>“Ka mwaka okato pyeraŋwen, ci lamalaika onen bote i tim ma i ŋet got Cinai i leb mac ma lyel i caka. <verse number="31" style="v" />Ka Moses oneno, ouro kite; ka onyiko cok ka neno, ci dwan obino, <verse number="32" style="v" />ni, ‘An Lubaŋa pa kwarowu, Lubaŋa pa Abraim, ki pa Icaka, ki pa Yakobo.’ Ci kom Moses omyel, lworo ogeŋe nenone. <verse number="33" style="v" />Ka Rwot owaco bote ni, ‘Luny war woko ki i tyeni, pien kabedo ma in icuŋ iye-ni ŋom maleŋ. <verse number="34" style="v" />An doŋ aneno adada atwom pa jona ma gitye i Ejipt, awinyo wa cur megi, an doŋ alor piny ka larogi. Bin doŋ acwali i Ejipt.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7.35: </char>
      <char style="xt" closed="false">Nia 2.14</char>
    </note>“Moses man onoŋo yam gukwero woko kun gipenyo ni, ‘Aŋa muketo in me bedo lalowa ki laŋolkopwa?’ Lubaŋa ocwale macalo laloc ki lalar ki i ciŋ lamalaika ma onen bote i cakani. <verse number="36" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.36: a </char><char style="xt" closed="false">Nia 7.3; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Nia 14.21; </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false">Wel 14.33</char></note>Okwanyogi woko ki i Ejipt kun tiyo taŋo ki lanyut mapol i Ejipt ki i Nam Makwar ki i tim mwaka pyeraŋwen. <verse number="37" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.37: </char><char style="xt" closed="false">Nwo 18.15, 18</char></note>Moses man aye ceŋ otitc bot jo Icrael ni, ‘Lubaŋa bicwalo lanebi piwu ma bia ki i kin utmegiwu macalo ocwalo an-ni.’ <verse number="38" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.38: </char><char style="xt" closed="false">Nia 19.1—20.17; Nwo 5.1-33</char></note>Man aye ŋat ma onoŋo yam tye i kin lwak ma i tim kacel ki lamalaika ma oloko kwede i got Cinai, ma oloko bene ki kwarowa; kunnu olimo iye lok makwo me akela botwa. <verse number="39" style="v" />Kwarowa yam gukwero winyo lokke ento gucwale woko cen, dok cwinygi odok woko cen i Ejipt, <verse number="40" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.40: </char><char style="xt" closed="false">Nia 32.1</char></note>kun giwaco bot Aron ni, ‘Tim ki wan lubaŋa ma bitelo wiwa, pien Moses man ma okwanyowa woko ki i lobo Ejipt, pe doŋ waŋeyo ka ma odok iye,’ <verse number="41" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.41: </char><char style="xt" closed="false">Nia 32.2-6</char></note>Ci gitimo cal wod twon i kare meno, gucako tyero gitum bot cal lubaŋa-nu, ma cwinygi obedo yom i kom tic me ciŋgi. <verse number="42" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.42, 43: </char><char style="xt" closed="false">Amoc 5.25-27</char></note>Ci Lubaŋa olokke omiyogi kare me woro mony me polo, kit ma yam gicoyo i buk pa lunebi ni,</para>
  <para style="q1">‘Wun jo me ot pa Icrael, yam koŋ wunekka lee me gitum</para>
  <para style="q1">pi mwaka pyeraŋwen i tim? Pe kumeno.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v" />Yam wutiŋo kema pa jok Molok,</para>
  <para style="q1">ka cal lakalatwe pa lubaŋa ma nyiŋe Repan,</para>
  <para style="q1">ma gin cal jogiwu ma wupayogi me awora.</para>
  <para style="q1">Pi meno an bene abikobowu woko wa i ŋe Babilon.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7.44: </char>
      <char style="xt" closed="false">Nia 25.9, 40</char>
    </note>“Kwarowa yam gitye ki kema lok me caden i tim, ma Lubaŋa ma yam loko ki Moses ociko ni otim kun lubo cal ma en oneno. <verse number="45" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.45: </char><char style="xt" closed="false">Yoc 3.14-17</char></note>Kwarowa bene gukelo ka gubino ki Yocwa i kare ma gicamo lobo pa rok mapol ma Lubaŋa oryemogi woko ki i nyim kwarowa. Con tye botgi nio kwede wa i kare pa Daudi, <verse number="46" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.46: </char><char style="xt" closed="false">2 Cam 7.1-16; 1 Tek 17.1-14</char></note>ma olimo gum mua ki bot Lubaŋa dok openyo ni giwek eyeny kabedo pi Lubaŋa pa Yakobo. <verse number="47" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.47: </char><char style="xt" closed="false">1 Luker 6.1-38; 2 Tek 3.1-17</char></note>Ento Solomon aye ogero ot pire. <verse number="48" style="v" />Kadi bed kumeno, en Ŋat Mamalo Twal pe bedo i ot ma gitiyo ki ciŋ; macalo yam lanebi owaco ni,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="49" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7.49, 50: </char>
      <char style="xt" closed="false">Ic 66.1, 2</char>
    </note>‘Polo aye komkerra, man Rwot aye ma owaco,</para>
  <para style="q1">lobo obedo kom me teno tyena.</para>
  <para style="q1">Kit ot aŋo ma wubigero pira?</para>
  <para style="q1">Ka yweyona kono onoŋo bedo kwene?</para>
  <para style="q1">
    <verse number="50" style="v" />Pe ciŋa aye otiyo lwak jami-ni ducu?’</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7.51: </char>
      <char style="xt" closed="false">Ic 63.10</char>
    </note>“Wun jo ma ŋutwu tek, jo ma pe wulirre i cwinywu, ma itwu bene odiŋ, wun wulwenyo ki Cwiny Maleŋ jwijwi; macalo yam kwarowu gutiyo, wun bene wutiyo kit meno. <verse number="52" style="v" />Lanebi mene ma yam kwarowu pe gulibo? Dok guneko jo ma yam gutuco con pi bino pa Ŋat ma Kite Atir-ri ma wun wuketo roro i kome ci wuneko woko, <verse number="53" style="v" />wun jo ma gimiyowu cik pa Lubaŋa ma lumalaika yam gukelo, ci pe wulubo.”</para>
  <para style="s1">Gicelo Citefano ki got</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" />Ka guwinyo lok meno, ci gutugge ma gukayo lakgi woko likiŋ <verse number="55" style="v" />Ento Citefano noŋo opoŋ ki Cwiny Maleŋ, ci ociko waŋe i polo oneno deyo pa Lubaŋa, kun Yecu ocuŋ i ŋet Lubaŋa yo tuŋ acuc, <verse number="56" style="v" />ci owacci, “Nen, aneno polo oyabbe ki Wod pa dano ocuŋ i ŋet Lubaŋa yo tuŋ acuc.” <verse number="57" style="v" />Ci gudaŋŋe, guwo ki dwangi matek ma gidino itgi woko, ci gucorre i kome kacel. <verse number="58" style="v" />Ka gubole woko i ŋe gaŋ, ci gucele ki got, ka lucaden gupyelo ginarukagi ka tyen awobi mo ma nyiŋe Caulo. <verse number="59" style="v" />I kare ma gitye ka celo Citefano ki got, en olego ni, “Rwot Yecu, gam cwinya,” <verse number="60" style="v" />Ka orumo coŋe piny, ci odaŋŋe ki dwane matek ni, “Rwot, pe iket bal man i komgi.” Ka otyeko lok kit man, ci oto.</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Caulo bene opwoyo tone apwoya. <figure style="fig" desc="" file="4500801.tif" size="col" loc="" copy="" ref="8.1">Caulo opwoyo tone apwoya</figure></para>
  <para style="s1">Caulo ouno lwak muye Yecu</para>
  <para style="p">I kare meno ayelayela madwoŋ opoto i kom jo muye Yecu ma i Jerucalem; ci gin ducu guket woko ata i lobo ducu me Judaya ki Camaria, lukwena keken aye gudoŋ. <verse number="2" style="v" />Jo ma giworo Lubaŋa aye guyiko Citefano, kun gikoke matek twatwal. <verse number="3" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8.3: </char><char style="xt" closed="false">Tic 22.4, 5; 26.9-11</char></note>Ento Caulo onoŋo mito ni etyek lwak jo muye Kricito woko ducu; donyo i ot ki ot ci ywayo co wa ki mon ka tweyogi i mabuc.</para>
  <para style="s1">Gituco lok me kwena maber i lobo Camaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Jo ducu ma guket ata guwoto kun gitito lok me kwena maber. <verse number="5" style="v" />Pilipo ocito i gaŋ mo me lobo Camaria ci otuco botgi pi Kricito ma Lubaŋa oyero. <verse number="6" style="v" />Ci lwak ma gucokke gujolo lok ma Pilipo otito botgi ki cwiny acel i kare ma guwinyo, kun gineno bene lanyut ma en otiyo. <verse number="7" style="v" />Pien jo mapol ma cen marac omakogi, cen oa woko ki i komgi kun gidaŋŋe ki koko matek; ki lwak lutwo akweya ki lugoro bene gucaŋ woko. <verse number="8" style="v" />Kit meno yomcwiny obedo dwoŋ i gaŋ meno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Ento yam onoŋo tye dano mo i gaŋ meno ma nyiŋe Cimon ma en lajok. En miyo rok pa jo Camaria giuro mada kun en wacce kekene ni en e dano madit. <verse number="10" style="v" />Gin ducu giketo cwinygi i lok ma en waco, litino wa ludito bene, kun giwaco ni, “Man aye dano ma tye ki tek pa Lubaŋa ma gilwoŋo ni Madit-ti” <verse number="11" style="v" />Gibedo ka keto cwinygi ka winyo lokke, pien obedo kwedgi pi kare malac kun miyo giuro tim jokjokke. <verse number="12" style="v" />Ento ka guye lok me kwena maber ma Pilipo otito i kom ker pa Lubaŋa ki i kom Yecu Kricito, ci gibatijagi, co wa ki mon. <verse number="13" style="v" />Kadi wa Cimon bene oye, ka gibatija en ci omedde obedo kacel ki Pilipo kun neno lanyut ki taŋo madito ma en tiyo, ci ouro mada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Ka lukwena ma gitye i Jerucalem guwinyo ni Lucamaria guye lok pa Lubaŋa, ci gucwalo botgi Petero ki Jon. <verse number="15" style="v" />Gin bene ka gucito kunnu, ci gulego pigi wek gulim Cwiny Maleŋ; <verse number="16" style="v" />pien onoŋo peya obino i kom ŋat mo i kingi, ento yam gibatijagi i nyiŋ Yecu keken. <verse number="17" style="v" />Ka guketo ciŋgi i komgi, ci gulimo Cwiny Maleŋ. <verse number="18" style="v" />Ka Cimon oneno ni gulimo Cwiny Maleŋ pi keto bad pa lukwena, ci okelo lim botgi <verse number="19" style="v" />kun waco ni, “Wumiya tek man bene, wek an bene ka aketo ciŋa i kom dano mo olim Cwiny Maleŋ.” <verse number="20" style="v" />Ento Petero owacce ni, “Centeni myero orweny woko matwal, kacel ki in, pien itamo pi wilo mot pa Lubaŋa ki lim! <verse number="21" style="v" />In pe itye ki gin mo nyo dul mo i lok man, pien cwinyi pe leŋ i nyim Lubaŋa. <verse number="22" style="v" />Doŋ iŋut i kom balli man, dok ileg Rwot, wek ka twerre lok ma tye i cwinyi gitimi iye kica. <verse number="23" style="v" />Pien aneno cwinyi kec calo keda, bal otweyi woko idoko lamabucce.” <verse number="24" style="v" />Ci Cimon odok iye ni, “Wuleg Rwot pira wek gin ma wuwaconi pe opot i koma.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Ka gutyeko tito lok me caden ki tuco lok pa Rwot, ci gudok i Jerucalem, kun gitito lok me kwena maber i paco mapol ma i Camaria.</para>
  <para style="s1">Pilipo ki latic mo madit me Etiopia</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Ento lamalaika pa Rwot owaco ki Pilipo ni, “A iwot idok tuŋ acuc i yo ma a Jerucalem dok piny i Gaja.” Yo ma kunnu wok ki i tim. <verse number="27" style="v" />Ci oa ocito. Nen, laco mo Laetiopia, ma gikolo, oa ka woro Lubaŋa i Jerucalem. En onoŋo latic madit pa Kandake, kabaka ma dako me lobo Etiopia, ladit ma lakan jamine ducu. <verse number="28" style="v" />I kare ma dok i lobogi, obedo i gadigadine kun kwano buk pa lanebi Icaya. <verse number="29" style="v" />Cwiny Maleŋ owaco bot Pilipo ni, “Nyik cok, irwatte ki gadigadi man.” <verse number="30" style="v" />Ka Pilipo oriŋo bote, ci owinyo en ka kwano buk pa lanebi Icaya, ci openye ni, “In iniaŋ lok ma ikwano-ni?” <verse number="31" style="v" />En ogamo ni, “Aniaŋ niŋniŋ kono, ka ŋat mo pe okonya?” Ci olwoŋo Pilipo ni obed kwede kacel. <verse number="32" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8.32, 33: </char><char style="xt" closed="false">Ic 53.7, 8</char></note>Dul ma en obedo ka kwanone obedo kit man:</para>
  <para style="q1">“Calo romo ma gitero ka nekone,</para>
  <para style="q1">nyo latin romo ma oliŋ i nyim lanyar yerre,</para>
  <para style="q1">kit meno en pe oŋamo doge ka lok.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" />Pi mwolo mere pe giŋolle kop ma atir.</para>
  <para style="q1">Aŋa ma twero yeko kit likwaye?</para>
  <para style="q1">Pien kwone doŋ gikwanyo woko ki i lobo.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" />Ci laco ma gikolo owaco bot Pilipo ni, “Alegi, titta, lanebi oloko lok man i kom aŋa, i kome kene nyo i kom ŋat mukene?” <verse number="35" style="v" />Ci Pilipo ocako lok; ocako ki lok man ma yam gicoyo kun tito lok me kwena maber i kom Yecu. <verse number="36" style="v" />Ka guwoto kacel i yo, ci guo ka ma pii tye iye. Laco ma gikolo owacci, “Nen pii doŋ ene! Gin aŋo ma geŋa limo batija?” [ <verse number="37" style="v" />Ci Pilipo owacce ni, “Ka iye ki cwinyi ducu ci itwero.” En odok iye ni, “An aye Yecu Kricito, ni en Wod pa Lubaŋa.”] <verse number="38" style="v" />Ci ociko ni gadigadi myero ocuŋ; gin ducu gulor i pii, Pilipo ki laco ma gikolo, ci Pilipo obatija en. <verse number="39" style="v" />Ka gukatti woko ki i pii, Cwiny pa Rwot otiŋo Pilipo, otero woko, laco ma gikolo-ni pe dok onene, ci owoto wotte ki yomcwiny. <verse number="40" style="v" />Ento Pilipo otuc wa i Ajota kun wirre ka tuco lok me kwena maber i gaŋi ducu nio ka obino wa i Cecaria.</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="s1">Caulo olokke oye Yecu</para>
  <para style="r">(Tic Pa Lukwena 22.6-16; 26.12-18)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ento Caulo onoŋo pud buro lupwonnye pa Rwot kun mito nekogi, ci ocito bot ajwaka madit pa Lubaŋa, <verse number="2" style="v" />olege waraga me cito kwede i Damaciko, wek ka enoŋo dano ma lubo Yo ma gitye kunnu, co wa ki mon, ci etwegi, ekelgi i Jerucalem. <verse number="3" style="v" />I kare ma en tye ka wot, ma doŋ onyiko cok ki Damaciko, ci dero oa ki i polo oryeny ocaro kome. <verse number="4" style="v" />Ka opoto piny ci owinyo dwan ma waco bote ni, “Caulo, Caulo, iyela piŋo?” <verse number="5" style="v" />Ogamo ni, “In aŋa, Rwot?” Ci owacce ni, “An aye Yecu, ma itye ka yelone-ni.<figure style="fig" desc="" file="4500905.TIF" size="col" loc="" copy="" ref="9.5">In aŋa, Rwot?</figure> <verse number="6" style="v" />Ento a idony i gaŋ, ci gibititti gin ma myero iti.” <verse number="7" style="v" />Jo ma yam guwoto kwede gucuŋ laliŋ, ma kun giwinyo dwan ento pe gineno ŋat mo. <verse number="8" style="v" />Caulo oa malo ki ka ma opoto iye piny i ŋom-mi, ento ka oyabo waŋe, ci pe oneno gin mo. Gipeye ki ciŋe gikele i Damaciko. <verse number="9" style="v" />Obedo nino adek ma pe neno piny pe camo dok pe mato bene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Onoŋo tye lapwonnye mo i Damaciko ma nyiŋe Anania. Rwot owacce i waŋ lek ni, “Anania.” En ogamo ni, “An atye en, Rwot.” <verse number="11" style="v" />Ci Rwot owaco bote ni, “A ilub yo ma gilwoŋo ni Atir, ipeny i ot pa Juda laco mo ma nyiŋe Caulo me Taruco; en bene noŋo tye ka lega. <verse number="12" style="v" />En oneno dano mo i waŋ lek ma nyiŋe Anania ka donyo bote kun keto ciŋe i kome wek waŋe oyabbe.” <verse number="13" style="v" />Ento Anania odok iye ni, “Rwot, yam awinyo lok i kom dano man ki bot jo mapol pi kit ma otimo kwede joni marac i Jerucalem. <verse number="14" style="v" />En obino kany bene ki twero pa ajwagi madito me tweyo jo ducu ma gilwoŋo nyiŋi.” <verse number="15" style="v" />Ento Rwot owacce ni, “Citi, pien en aye gin ticca ma doŋ ayero pi tero nyiŋa i nyim Lurok ki luker ki jo Icrael. <verse number="16" style="v" />An kikoma abinyutte can madwoŋ ma en myero ocir pi nyiŋa.” <verse number="17" style="v" />Ci Anania oa ocito odonyo i ot. Oketo ciŋe i kome kun waco ni, “Ominwa Caulo, Rwot Yecu ma onyutte boti i waŋa yo ma ibino iye-ni ocwala boti wek waŋi oyabbe, wek ipoŋ bene ki Cwiny Maleŋ.” <verse number="18" style="v" />Ci gin macalo atura opoto woko ki i waŋe cut, ocako neno piny. Ka oa ci gibatija en, <verse number="19" style="v" />ka lacen ocamo cam ci olimo tek.</para>
  <para style="s1">Caulo otito lok i kom Yecu i Damaciko</para>
  <para style="p">Obedo kunnu pi kare manok ki lupwonnye ma i Damaciko. <verse number="20" style="v" />Ocako tuco lok i kom Yecu i kacokke cut kun waco ni, “En Wod pa Lubaŋa.” <verse number="21" style="v" />Ci jo ducu ma guwinyo lokke guuro, kun giwaco ni, “Man pe en aye laco ma yam omito tyeko jo ma gikwoŋo nyiŋ man i Jerucalem-mi? Dok en bene obino kany pi lok meno, pi tweyo dano wek etergi bot ajwagi madito.” <verse number="22" style="v" />Ento teko pa Caulo omedde ameda, omiyo lewic omako Lujudaya ma gibedo i Damaciko, pien en onyuto atir ni Yecu en aye Kricito ma Lubaŋa oyero.</para>
  <para style="s1">Caulo obwot ki i ciŋ Lujudaya</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9.23-25: </char>
      <char style="xt" closed="false">2 Kor 11.32, 33</char>
    </note>Ka nino okato mapol, ci Lujudaya gucokke, gupiro lok me neke. <verse number="24" style="v" />Ento Caulo owinyo pi lok ma giyubo. Onoŋo gikuro en i dogcel me Damaciko dyeceŋ ki dyewor wek gineke woko; <verse number="25" style="v" />ento lupwonnyene gutiŋe ki aduku i dyewor, ci gucwale piny ki i wi cel.</para>
  <para style="s1">Caulo ocito Jerucalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Ka Caulo obino oo i Jerucalem ci otemo ribbe ki lupwonnye; ento gin ducu guwore, pien onoŋo peya guye ni en lapwonnye pa Yecu. <verse number="27" style="v" />Ento Barnaba otere, ci okele bot lukwena, ka otito botgi kit ma en oneno kwede Rwot i yo, oloko kwede, dok obedo i Damaciko ka tito lok ki tekcwiny laboŋo lworo i nyiŋ Yecu. <verse number="28" style="v" />Ci doŋ en obedo kacel kwedgi, obedo ka wirre kwedgi i Jerucalem, <verse number="29" style="v" />kun tito lok i nyiŋ Rwot ki tekcwiny laboŋo lworo. Oloko bene ki Lujudaya ma giloko leb Grik, kun pyem kwedgi; ento gin guyenyo yo me neke. <verse number="30" style="v" />Ka utmego guŋeyo lokke, ci gularo kwede i Cecaria, ci gucwale i Taruco.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Lwak muye Yecu ma i Judaya ducu ki Galilaya ki Camaria doŋ gubedo ki kuc, ci gudoŋo gucuŋ matek, kun gilworo Rwot i kwogi me nino ducu. Cwiny Maleŋ obedo ka jiŋo cwinygi, welgi bene medde ameda.</para>
  <para style="s1">Petero ocaŋo Ainea</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />I kare meno Petero obedo ka wirre i kingi ducu, ci ocito piny bot jo pa Lubaŋa ma gibedo i Lida. <verse number="33" style="v" />Kunnu en onoŋo iye dano ma nyiŋe Ainea, ma yam obuto i wi kitanda mwaka aboro pi two akweya. <verse number="34" style="v" />Ci Petero owaco bote ni, “Ainea, Yecu Kricito ocaŋo twoni woko; a malo ipet kabutoni.” Ci otugi a malo oyot. <verse number="35" style="v" />Jo ducu ma gibedo i Lida ki Caron gunene, ci gulokke bot Rwot.</para>
  <para style="s1">Petero ocero Tabica</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Yam tye i Jopa lapwonnye ma dako ma nyiŋe Tabica, ma i leb Grik gilwoŋo ni Dorka, te lokke Lajwa. En yam tiyo tic mabeco mapol mada, dok konyo lucan. <verse number="37" style="v" />I kare meno two omake ci oto woko. Ka gityeko lwoko kome ci gupyelo i kicika ma malo. <verse number="38" style="v" />Macalo Lida cok ki Jopa, ka lupwonnye guwinyo ni Petero tye kunnu, ci gucwalo dano aryo bote, gulege ni, “Tim ber, ibin oyot botwa, pe iru.” <verse number="39" style="v" />Petero oa, owoto kwedgi; ka oo, gutere i kicika ma malo. Mon-to ducu gucuŋ kun gikok ka ŋete, ma ginyuto koti ki boŋŋi mukene ma Dorka okwoyo ma onoŋo pud tye botgi. <verse number="40" style="v" />Ento Petero ocwalogi ducu woko, ka orumo coŋe piny ocako lega. Lacen olokke bot lato kun wacci “Tabica, a malo.” Ci Tabica oyabo waŋe; ka oneno Petero ci oa obedo abeda. <verse number="41" style="v" />Petero omako ciŋe, ka otiŋe malo. Ka olwoŋo jo pa Lubaŋa ki mon-to, ci omiye botgi makwo. <verse number="42" style="v" />Pire oywek i Jopa ducu, kun jo mapol guye Rwot. <verse number="43" style="v" />Petero obedo i Jopa pi nino mapol tuŋ pa dano mo ma nyiŋe Cimon, lanyoŋ pyen.</para>
  <para style="s1">Petero gin ki Kornelio</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Yam onoŋo tye laco mo i Cecaria ma nyiŋe Kornelio, ladit me dul askari ma gilwoŋo ni me Itali, <verse number="2" style="v" />laco ma woro Lubaŋa, en ki jo ma i ode ducu. En yam miyo jami mapol me konyo dano bot Lujudaya, kun lego Lubaŋa jwijwi. <verse number="3" style="v" />I kin cawa aboŋwen me dyeceŋ oneno lamalaika pa Lubaŋa kun bino donyo bote, ma owacce i waŋ lek ni, “Kornelio” <verse number="4" style="v" />En ociko waŋe i kome ki lworo madit, ci owaco ni, “Gin aŋo ba, ladit?” Ci owaco bote ni, “Legani ki motti me kony oito malo obedo gin me po i komi i nyim Lubaŋa. <verse number="5" style="v" />Kombeddi doŋ icwal dano i Jopa, wek oom Cimon ma gilwoŋo Petero. <verse number="6" style="v" />En otiro bot Cimon lanyoŋ pyen, ma ode cok ki dog nam.” <verse number="7" style="v" />Ka lamalaika ma oloko kwede-ni otyeko wot, ci Kornelio olwoŋo luticce aryo ki askari acel ma woro Labaŋa ki i kin jo ma gitiyo bote-ni. <verse number="8" style="v" />Ka otyeko tito botgi lok ducu, ci oncwalogi i Jopa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Orwone ka guwoto guo cok ki gaŋ ma gicito iye-ni, ci Petero oito i wi ot malo ka lega i kin cawa abicel. <verse number="10" style="v" />Kec ocako neke, kun mito ni ecam gin mo, ento onoŋo pud giyubo cam ayuba; ci owille woko, <verse number="11" style="v" />oneno ka polo oyabbe, ki jami mo olor piny, macalo cuka madit, kun bino piny ma tye ki twoke aŋwen. <verse number="12" style="v" />Onoŋo tye iye kit kwa lee ducu, wa kwa anyai ducu ki winyo me polo. <verse number="13" style="v" />Ci dwan obino bote ma wacci, “Petero, a ineki wek icam.” <verse number="14" style="v" />Ento Petero ogamo ni, “Pe, Rwot, peya acamo jami ata me kwer.” <verse number="15" style="v" />Dwan dok obino bote tyen me aryone ni, “Gin ma Lubaŋa olonyo in pe ilwoŋ ni obedo me kwer.” <verse number="16" style="v" />Man otimme tyen adek, ci jami meno gidwoko woko i polo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />I kare meno Petero iye obedo ka kalo akala kun tamo ni gin ma eneno i waŋ lek man nyuto gin aŋo? Nen, jo ma Kornelio ocwalogi gubedo ka penyo pi ot pa Cimon, kun gucuŋ i dog ot, <verse number="18" style="v" />gilwoŋo lwoŋo matek kun gipenyo ka nyo Cimon ma gilwoŋo Petero otiro kenyo. <verse number="19" style="v" />I kare ma Petero iye tye ka lwodo pi lek man, Cwiny Maleŋ owacce ni, “Nen, jo adek gitye ka yenyo in. <verse number="20" style="v" />A, ilor piny iwot kwedgi kun pe ikalo akala, pien an aye acwalogi.” <verse number="21" style="v" />Ci Petero olor piny bot jo meno kun waco ni, “An aye ŋat ma wun wuyenyoni. Wun wubino kany piŋo?” <verse number="22" style="v" />Gugamo ni, “Kornelio ma ladit me askari en dano ma cwinye atir, lalwor Lubaŋa, ma rok Lujudaya ducu giloko ki nyiŋe maber; lamalaika maleŋ aye ocike ni ocwal dano boti wek icit wa i ode, wek owiny gin ma ibiwaco.” <verse number="23" style="v" />Ci olwoŋogi oterogi i ot, gubedo welone.</para>
  <para style="p">Orwone en oa ci ocito kwedgi, ki utmego mogo ma gibedo i Jopa gunywako kwede yo. <verse number="24" style="v" />Ka orwone mukene gudonyo i Cecaria, Kornelio obedo ka kurogi ma olwoŋo lutugi ki lureme ma gicokcok kwede ci gucokke bote. <verse number="25" style="v" />Ka Petero oo i dog ot, ci Kornelio oromo kwede, opoto oryebbe piny i te tyene kun wore. <verse number="26" style="v" />Ento Petero oile malo, kun waco ni, “A malo icuŋ; an bene adano adana.” <verse number="27" style="v" />Ka oloko kwede ci odonyo i ot, onoŋo lwak dano gucokke iye. <verse number="28" style="v" />Owaco botgi ni, “Wun wuŋeyo ni bedo me kwer bot Lujudaya me ribbe kwedwu, kadi wa limo larok mo. Ento Lubaŋa otyeko nyuto bota ni pe alwoŋ dano mo ni dano ata nyo ni me kwer. <verse number="29" style="v" />Mumiyo ka gilwoŋa ci abino laboŋo pyem mo. An dok apenyo aye ni wulwoŋa piŋo?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Kornelio ogamo ni, “Tin nino me aŋwenne i kin cawa man, onoŋo atye ka lega i oda i cawa me aboŋwen, ci nen ba, laco mo ocuŋ i nyima ma oruko boŋo ma ryeny, <verse number="31" style="v" />kun waco ni, ‘Kornelio, legani otyeko winnye, ki motti me kony bene gipo pigi i nyim Lubaŋa. <verse number="32" style="v" />Mumiyo in icwal dano i Jopa gupeny pi Cimon ma gilwoŋo Petero; en tye otiro i ot pa Cimon lanyoŋ pyen i dog nam.’ <verse number="33" style="v" />Kit meno acwalogi boti cut, ci in bene itimo ber ibino. Kombeddi wan ducu watye kany i nyim Lubaŋa pi winyo lok ma Rwot ociki kwede ducu.”</para>
  <para style="s1">Lok ma Petero otito i ot pa Kornelio</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10.34: </char>
      <char style="xt" closed="false">Nwo 10.17</char>
    </note>Petero ocako lok ci owacci, “Adada aniaŋ atir ni Lubaŋa pe poko kin dano, <verse number="35" style="v" />ento en jolo dano ma i rok ducu ma gilworo en ki ma gitiyo gin ma tye atir. <verse number="36" style="v" />Wun wuŋeyo lok ma Lubaŋa ocwalo bot jo Icrael, kun tito lok me kwena maber me kuc ma Yecu Kricito okelo; en aye Rwot pa dano ducu. <verse number="37" style="v" />Lok man yam gituco oromo lobo Judaya ducu kun ocakke i Galilaya i ŋe kare ma Jon otito lok i kom batija. <verse number="38" style="v" />Wuŋeyo kit ma Lubaŋa owiro kwede Yecu Lanajaret ki Cwiny Maleŋ ki tek; kit macalo en yam wirre kwede kun tiyo gin maber dok caŋo jo ducu ma Catan yelogi; pien onoŋo Lubaŋa tye kwede. <verse number="39" style="v" />Dok wan lucadenne i kom gin ma en otiyo ducu i lobo Judaya ki i Jerucalem. Yam gineke kun giŋabe i kom yat, <verse number="40" style="v" />ento Lubaŋa ocere woko i nino me adekke, onyute bot dano; <verse number="41" style="v" />pe bot dano ducu, ento bot wan jo ma yam Lubaŋa oyero pi bedo lucaden. Wan wacamo dok wamato kwede kacel i kare ma doŋ ocer woko ki i kin jo muto. <verse number="42" style="v" />Dok ocikowa ni watiti lok ki dano kun wamiyo caden ni, man aye ŋat ma yam Lubaŋa oyero me bedo laŋolkop pa jo makwo ki jo muto. <verse number="43" style="v" />Lunebi ducu gubedo caden ni, dano ducu ma ye en gibiweko balgi woko pi nyiŋe.”</para>
  <para style="s1">Lurok gulimo Cwiny Maleŋ</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />I kare ma Petero pud tye ka loko lok meno, Cwiny Maleŋ opye i kom jo ducu ma gubedo ka winyo lokke. <verse number="45" style="v" />Lujudaya ma guye Yecu ma onoŋo gubino ki Petero guuro mada pien mot me Cwiny Maleŋ doŋ gionyo wa i kom Lurok. <verse number="46" style="v" />Guwinyo gin bene ka gidumo leb mapatpat kun gipako Lubaŋa. Petero openyo ni, <verse number="47" style="v" />“Ŋat mo tye ma twero geŋo kelo pii wek pe gibatija jo man, kun noŋo doŋ gulimo Cwiny Maleŋ macalo wan-ni?” <verse number="48" style="v" />Ci ociko ni gibatijagi i nyiŋ Yecu Kricito. Gin gulege ni obed kwedgi pi kare mo.</para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="s1">Petero odwoko lok bot jo Muye Yecu ma bedo i Jerucalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />I kare meno lukwena ki utmego ma gitye i Jerucalem guwinyo ni Lurok bene doŋ guye lok pa Lubaŋa. <verse number="2" style="v" />Ka Petero ocito i Jerucalem, ci dul pa jo ma mito ni jo muye Kricito myero koŋ gilirgi gucako ŋono en, <verse number="3" style="v" />kun giwaco ni, “Piŋo nene icito bot jo ma pe gilirogi ci icamo kwedgi?” <verse number="4" style="v" />Ento Petero ogamo, ocako tito botgi ki kore kun wacci, <verse number="5" style="v" />“I kare ma abedo i gaŋ me Jopa ma abedo ka lega, ci awille woko. Aneno gin mo ma lor piny macalo cuka madit ki i waŋ lek, kun bino piny ma tye ki twoke aŋwen, ci olor wa piny i nyima. <verse number="6" style="v" />Ka aŋiyo kome cok, ci aneno iye lee, ki ŋuu ma camo riŋo, ki kwa anyai ducu ki winyo me polo. <verse number="7" style="v" />Ci awinyo dwan ma wacca ni, ‘Petero, a malo inek wek icam.’ <verse number="8" style="v" />Ento agamo ni ‘Pe, Rwot, pien peya jami ata ki me kwer odonyo i doga.’ <verse number="9" style="v" />Ento dwan odok iye ki i polo ni, ‘Gin ma Lubaŋa olonyo in pe ilwoŋ ni obedo me kwer.’ <verse number="10" style="v" />Man otimme tyen adek, ci jami meno gidwoko woko i polo. <verse number="11" style="v" />I kare meno kikome en aye jo adek ma gicwalogi bota ki i Cecaria guo kwede i ot ma yam watye iye-ni. <verse number="12" style="v" />Cwiny Maleŋ otitta ni awot kwedgi, ma pe apoko kin dano. Anywako wot ki utmego man abicel, ka wadonyo i ot pa dano meno. <verse number="13" style="v" />Ci en otito botwa kit ma oneno ki lamalaika ocuŋ kwede i ode kun wacce ni, ‘Cwal kwena i Jopa wek guom Cimon ma gilwoŋo Petero; <verse number="14" style="v" />en aye bititti lok ma bilaro in ki jo ma i odi ducu.’ <verse number="15" style="v" />I kare ma acako lok, ci Cwiny Maleŋ opye i komgi kit ma con okwoŋo pye i komwa-ni, <verse number="16" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11.16: </char><char style="xt" closed="false">Tic 1.5</char></note>ci apo lok ma yam Rwot owaco, ni, ‘Jon yam obatija dano ki pii, ento wun gibibatijawu ki Cwiny Maleŋ.’ <verse number="17" style="v" />Ka ce Lubaŋa omiyogi mot ma rom ki ma omiyowa i kare ma waye iye Rwot Yecu Kricito, ci an aŋa ma atwero pyem ki Lubaŋa?” <verse number="18" style="v" />Ka guwinyo lok man, ci guliŋ litik, ka gucako pako kun giwaco ni, “Lurok bene Lubaŋa doŋ omiyogi ŋut me donyo i kwo.”</para>
  <para style="s1">Lwak jo muye Kricito ma gubedo i Antiokia</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11.19: </char>
      <char style="xt" closed="false">Tic 8.1-4</char>
    </note>Jo ma yam guket i kare me libo ma ocakke i kom Citefano-ni guwoto nio wa Poiniki ki Caiprac ki Antiokia, kun pe gitito lok bot ŋat mo, kono bot Lujudaya keken. <verse number="20" style="v" />Ento jo mukene i kingi, jo me Caiprac ki me Cirene, ka guo i Antiokia ci guloko ki Lugrik bene kun gitito pi Rwot Yecu. <verse number="21" style="v" />Rwot oketo ciŋe i komgi, ci lwak jo mapol gulokke bote. <verse number="22" style="v" />Lok man owinynye bot jo muye Kricito ma i Jerucalem, ci gucwalo Barnaba i Antiokia. <verse number="23" style="v" />Ka oo ci oneno tic me kica pa Lubaŋa, cwinye obedo yom iye. Ocuko cwinygi me moko i kom Rwot matek ki cwinygi ducu. <verse number="24" style="v" />Onoŋo en dano maber ma opoŋ ki Cwiny Maleŋ ki niye. Ci lwak jo mapol gumedde bot Rwot. <verse number="25" style="v" />Barnaba ocito Taruco ka yenyo Paulo; <verse number="26" style="v" />ka onoŋe ci okele i Antiokia. Gubedo kacel ki jo muye Kricito pi mwaka kulu kun gipwonyo lwak jo mapol. Nyiŋ lupwonye gikwoŋo lwoŋo ni Jo pa Kricito ki i Antiokia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />I kare meno lunebi mogo gua ki i Jerucalem gucito i Antiokia. <verse number="28" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11.28: </char><char style="xt" closed="false">Tic 21.10</char></note>Ŋat acel i kingi ma nyiŋe Agabo ocuŋ ci otito lok pi Cwiny Maleŋ ma onyutte lok ma i anyim, ni waŋ mo kec bipoto i lobo ducu; ci otimme i kare pa Kalaudio ma laloc madit. <verse number="29" style="v" />Pieno lupwonynye gumoko ni ŋat acel acel omi kony ki utmego ma gibedo i Judaya macalo twero; <verse number="30" style="v" />ci gutimo kit meno, ka gucwalo bot ludoŋo kun Barnaba ki Caulo aye gitero.</para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="s1">Gineko Yakobo, gitweyo Petero i mabuc</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />I kare meno kabaka Kerode oketo ciŋe i kom jo mogo i kin jo muye Kricito. <verse number="2" style="v" />Oneko Yakobo omin Jon ki pala lucwan; <verse number="3" style="v" />ka doŋ oneno ni oyomo cwiny Lujudaya, ci omako Petero bene. Man otimme i kare me nino madito me mugati ma Tobi pe Iye. <verse number="4" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12.4: </char><char style="xt" closed="false">Nia 12.1-27</char></note>Ka doŋ omake, ci okete i mabuc, omiye bot lukur-piny aŋwen aŋwen wek gukure, kun mito ni gipid lok i kome i ŋe nino madito me Kato (Paska.) <verse number="5" style="v" />Gibedo ka kuro Petero i ot mabuc kit meno; ento lwak jo muye Kricito gubedo ka lego Lubaŋa pire matek.</para>
  <para style="s1">Lubaŋa olaro Petero ki i mabuc</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />I dyewor ma Kerode mito kele iye woko-ni, onoŋo Petero obuto onino i kin askari aryo, ma gitweye woko ki nyor aryo, ki lukur-piny bene onoŋo gitye ka kuro dog ot mabuc. <verse number="7" style="v" />Nen, lamalaika pa Rwot onen, ci dero ocaro i kicika. Ogoyo but Petero ocoye woko, kun waco bote ni, “A malo oyot.” Ci nyor opoto woko ki i ciŋe. <verse number="8" style="v" />Lamalaika owacce ni, “Ruk ginarukani, irwak war i tyeni,” ci otimo kit meno. Dok owacce ni, “Dwal boŋoni i komi ci ilub kora.” <verse number="9" style="v" />Ci okato woko, olubo kore. En pe oŋeyo ni gin ma lamalaika timo-ni bedo me ada; en tamo ni etye ka lek. <verse number="10" style="v" />Ka doŋ gukato lukur-piny mukwoŋo ki me aryone, ci guo i dog ot ma giloro ki nyonyo ma gikato kwede woko i dye gaŋ. Doggola oyabbe kene, ci gukato gucito woko, gulubo yo acel, ka lamalaika oweke woko. <verse number="11" style="v" />Petero ocako niaŋ pire kene kun waco ni, “Doŋ atyeko niaŋ kombeddi ni Rwot ocwalo lamalaikane olara woko ki i ciŋ Kerode ki i kom gin ducu ma Lujudaya gigeno ni bitimme i koma-ni.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Ka doŋ oniaŋ, ci ocito i ot pa Maliam min Jon ma nyiŋe mukene Marako, ka ma jo mapol gucokke gugurre iye, ma gitye ka lega. <verse number="13" style="v" />Ka odwoŋo dog gaŋ ma i yo, ci aŋeca ma nyiŋe Roda obino ka niaŋ i kome. <verse number="14" style="v" />Ka oniaŋ dwan Petero, yomcwiny ogeŋe yabo dog gaŋ woko, ento oriŋo omwomme i ot owacci, “Petero tye ocuŋ woko i dog gaŋ.” <verse number="15" style="v" />Guwacce ni, “In lapoya.” Ento en orido ni tye ada. Gugamo ni, “Meno lamalaikane!” <verse number="16" style="v" />Ento Petero dok omedde ki dwoŋone, ka guyabo, ci guneno en, ci guuro. <verse number="17" style="v" />Ka ojukogi ki ciŋe ni guliŋ, ci otito botgi kit ma Rwot okwanye kwede ki i mabuc, kun waco ni, “Wupor lok man bot Yakobo ki bot utmego.” Ka oa woko ki kenyo, ocito woko ka mukene.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Ka piny oru, ci piny ocako lyetti woko ki bot askari, ni Petero man otimme niŋniŋ. <verse number="19" style="v" />Ka Kerode oyenye ci pe onoŋe, ka openyo askari ma lukur-piny, ci ociko ni ginekgi woko. Ka en oa ki i Judaya ocito i Cecaria, obedo kunnu.</para>
  <para style="s1">To pa Kerode</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Kiniga omako Kerode i kom jo Turo ki Cidon; ci gucokke gubino bote ma onoŋo gimer ki Blacito, ladit ma loyo ot pa kabaka. Gupenyo ni gimito kuc, pien lobogi limo cam ma a ki i lobo pa kabaka. <verse number="21" style="v" />I kom nino ma giciko, Kerode oruko iye jor me kerre, oito obedo kwede i wi komker, oyabo lok botgi. <verse number="22" style="v" />Ci lwak guwo matek ni, “Dwan Lubaŋa, pe dwan dano!” <verse number="23" style="v" />Lamalaika pa Lubaŋa ogoye woko cut, pien pe omiyo deyo bot Lubaŋa; ci kwidi ocamo kome ci oto woko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Ento lok pa Lubaŋa onya omedde ameda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Ka Barnaba ki Caulo gudwogo ki i Jerucalem ma doŋ gucobo tic ma giorogi iye, ci gukelo Jon ma nyiŋe mukene Marako.</para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="s1">Gioro Barnaba ki Caulo ka tito lok pa Lubaŋa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />I kare meno lwak jo muye Yecu ma tye i Antiokia onoŋo doŋ gitye ki lutit lok pa Lubaŋa ki lupwony, Barnaba, Cimeon ma gilwoŋo Niga, Lukia me Cirene, ki Manaen ma odoŋ kacel ki Kerode laloyo, ki Caulo. <verse number="2" style="v" />I kare ma gitye ka miyo woro bot Rwot ki ri kec, ci Cwiny Maleŋ owaco ni, “Wukwannya Barnaba ki Caulo pi tic ma alwoŋogi pire-ni.” <verse number="3" style="v" />Lacen ka doŋ gutyeko lega ki ri kec, ci guketo ciŋgi i komgi ka gucikogi.</para>
  <para style="s1">Lukwena gutito lok pa Lubaŋa i Caiprac</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Ka Cwiny Maleŋ ocwalogi, ci gucito i dog nam i Celeukia; ka gua ki kunnu gukwaŋ gucito i Caiprac. <verse number="5" style="v" />Ka guo i Calamic, gutuco iye lok pa Lubaŋa i kacokke ducu pa Lujudaya; onoŋo gitye kacel ki Jon ma lakonygi. <verse number="6" style="v" />Ka guwoto gurumo i cula ducu nio wa i Papo, ci gurwatte ki laco mo ma obedo latyet, lanebi ma lagoba ma Lajudaya, ma nyiŋe Bar-Yecu. <verse number="7" style="v" />En obedo kacel ki laloyo, Cergio Paulo, en laco ma laryeko. Laloyo olwoŋo Barnaba ki Caulo bote kun noŋo mito winyo lok pa Lubaŋa. <verse number="8" style="v" />Ento Elima ma latyet (meno aye te lok me nyiŋe) ocako pyem kwedgi kun mito ŋako laloyo woko ki i niye. <verse number="9" style="v" />Ento Caulo ma gilwoŋo bene ni Paulo, ka opoŋ ki Cwiny Maleŋ, ociko waŋe i kome, <verse number="10" style="v" />ci owacce ni, “In latin pa Larac, in lamerok me kit ducu ma tye atir, ipoŋ ki lok me bwola, labal wi dano, in pud ibimedo ka dwanyo yo pa Rwot mucuŋ atir-ri? <verse number="11" style="v" />Kombeddi ciŋ Rwot opoto i komi; waŋi bicor woko, pe ibineno ceŋ kare mo” Lupu ocido waŋe oyotoyot, ci opaŋŋe pi yenyo dano wek omak bade opeye kwede. <verse number="12" style="v" />Laloyo oye Yecu ka oneno gin ma otimme-ni, pien obedo ka uro kit pwony ma gimiyo i kom Rwot.</para>
  <para style="s1">Gitito lok i Antiokia me lobo Picidia</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Lacen Paulo ki luwote gukwaŋ gua ki i Papo, gucito i Perga i lobo Pampulia. Jon owekogi odok woko i Jerucalem. <verse number="14" style="v" />Ento gin gua ki i Perga gucito i Antiokia me lobo Picidia, ci gudonyo i kacokke i nino me cabit, gubedo piny. <verse number="15" style="v" />Ka doŋ gityeko kwano cik pa Moses ki lok pa lunebi, ci ludito me kacokke gucwalo lok botgi kun gipenyogi ni, “Utmego, ka wutye ki lok mo me cuko cwiny dano, ci wuwaci.” <verse number="16" style="v" />Ka Paulo ocuŋ ci ojukogi ki ciŋe kun waco ni, “Jo Icrael, ki wun dano ma wulworo Lubaŋa, wuwiny. <verse number="17" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.17: a </char><char style="xt" closed="false">Nia 1.7; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Nia 12.51</char></note>Lubaŋa pa rok man, jo Icrael, yam oyero kwarowa, ci omiyo dano gunya madwoŋ i kare ma gubedo i Ejipt, ci oryeyo bade okwanyogi woko ki kunnu ki tek mere. <verse number="18" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.18: </char><char style="xt" closed="false">Wel 14.34; Nwo 1.31</char></note>Odiyo cwinye i komgi i tim mwaka pyeraŋwen. <verse number="19" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.19: a </char><char style="xt" closed="false">Nwo 7.1; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Yoc 14.1</char></note>Doŋ ka otyeko rok abiro ma i lobo Kanaan-ni woko, ci omiyogi lobo meno me bedo megi pi mwaka ma romo miya aŋwen ki pyerabic. <verse number="20" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.20: a </char><char style="xt" closed="false">Luŋol 2.16; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">1 Cam 3.20</char></note>Lacen omiyogi luŋolkop o wa i kom Camuel ma lanebi. <verse number="21" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.21: a </char><char style="xt" closed="false">1 Cam 8.5; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">1 Cam 10.21</char></note>Dok gupenyo pi kabaka; ci Lubaŋa omiyo botgi Caulo wod pa Kic, laco ma i kaka pa Benjamin, pi mwaka pyeraŋwen. <verse number="22" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.22: a </char><char style="xt" closed="false">1 Cam 13.14; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">1 Cam 16.12; Jab 89.20</char></note>Ka doŋ okwanye woko, ci dok otiŋo Daudi, oketo me bedo kabakagi. Otito pi Daudi kun waco ni, ‘Atyeko noŋo Daudi wod pa Yece; en laco ma yomo cwinya, ma bitiyo gin ma amito ducu.’ <verse number="23" style="v" />Lubaŋa okelo Lalar bot jo Icrael ki i kin likwayo pa laco meno, macalo yam, ociko, en Yecu. <verse number="24" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.24: </char><char style="xt" closed="false">Mar 1.4; Luka 3.3</char></note>I kare ma peya obino, Jon otito lok i kom batija me ŋut bot jo Icrael ducu. <verse number="25" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.25: a </char><char style="xt" closed="false">Jon 1.20; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Mat 3.11; Mar 1.7; Luka 3.16; Jon 1.20-27</char></note>I kare ma Jon cobo ticce, owacci, ‘Wun wutamo ni an aŋa? An pe a dano ma wukuro-ni; ento dano ma bibino ma lubo kora, an pe amyero me gonyo war tyene.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />“Utmego, wun likwayo ma i kaka pa Abraim, ki jo mukene ma i kinwu ma gilworo Lubaŋa, wan aye gicwalo botwa lok man me larre. <verse number="27" style="v" />Ento jo ma yam gibedo i Jerucalem, ki luditogi, onoŋo pe giniaŋ i kome, pe bene guniaŋ lok ma yam lunebi gutito ki ma gikwano nino ducu i ceŋ cabit. Ci gucobo lok pa lunebi kun giŋolo ni kop oloyo Yecu. <verse number="28" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.28: </char><char style="xt" closed="false">Mat 27.22, 23; Mar 15.13, 14; Luka 23.21-23; Jon 19.15</char></note>Giŋolle kop me to, kadi pe gunoŋo bal mo i kome, ka dok gulego Pilato wek oye gineke. <verse number="29" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.29: </char><char style="xt" closed="false">Mat 27.57-61; Mar 15.42-47; Luka 23.50-56; Jon 19.38-42</char></note>Ka doŋ gutyeko cobo lok ma yam gicoyo i kome ducu, ci gukwanye woko ki i kom yat, gupyelo kome i lyel. <verse number="30" style="v" />Ento Lubaŋa ocere woko ki i kin jo muto; <verse number="31" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.31: </char><char style="xt" closed="false">Tic 1.3</char></note>ci obedo ka nen pi nino mapol bot jo ma yam gua kwede ki i Galilaya gubino kwede i Jerucalem, ma koni gin aye cadenne bot lwak. <verse number="32" style="v" />Wan bene wakelo botwu lok me kwena maber ni, gin ma yam Lubaŋa ociko pire bot kwariwa, <verse number="33" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.33: </char><char style="xt" closed="false">Jab 2.7</char></note>en ocobo bot wan likwayogi pi cero Yecu, macalo yam gicoyo bene i jabuli me aryo ni,</para>
  <para style="q1">‘In i Woda,</para>
  <para style="q1">tin doŋ anywali.’</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13.34: </char>
      <char style="xt" closed="false">Ic 55.3</char>
    </note>“Lok i kom cero en ki i kin jo muto, ma pe kome dok bitop woko, yam oloko kit man ni,</para>
  <para style="q1">‘Abimini gum maleŋ ki ma genne</para>
  <para style="q1">ma yam aciko pi Daudi.’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13.35: </char>
      <char style="xt" closed="false">Jab 16.10</char>
    </note>Dok owaco bene i jabuli mukene ni,</para>
  <para style="q1">‘Pe ibiweko kom danoni ma geni top woko.’</para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" />Pien ka Daudi yam otyeko tic kun cobo yub pa Lubaŋa, en oto, ci giyiko kacel ki kwarine, kome otop woko. <verse number="37" style="v" />Ento ŋat ma Lubaŋa ocero woko-ni kome pe otop. <verse number="38" style="v" />Utmego, myero wuŋe ni, pi dano man en aye Lubaŋa weko bal pa dano, <verse number="39" style="v" />kun kwanyo i kom ŋat acel acel ma oye en bal ducu ma pe gitwero kwanyo i komwu i te cik pa Moses. <verse number="40" style="v" />Ber doŋ wugokke, wek gin ma yam lunebi guloko pire-ni pe opot i komwu. Guwacci,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="41" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13.41: </char>
      <char style="xt" closed="false">Kab 1.5</char>
    </note>‘Nen ba, wun luŋala, wuur matek,</para>
  <para style="q1">ci wubirwenyo woko matwal;</para>
  <para style="q1">pien atye ka tiyo tic mo i karewu-ni</para>
  <para style="q1">ma pe wun wubiye kadi matidi mo,</para>
  <para style="q1">kadi ŋat mo otuco pire botwu.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />I kare ma gikato woko, lwak gulego ni lok man myero gitit botgi odoco i cabit ma bino. <verse number="43" style="v" />Ka lwak ma gubedo i kacokke doŋ guket woko, ci lwak Lujudaya ki jo mulokke ma luworo i dini pa Lujudaya bene gulubo kor Paulo ki Barnaba, ci gin gubedo ka lok kwedgi kun gicuko cwinygi ni myero gumedde i kica pa Lubaŋa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />I cabit ma olubo pol dano ma i gaŋ meno gucorre gugurre kacel pi winy lok pa Lubaŋa. <verse number="45" style="v" />Ento ka Lujudaya guneno lwak, ci nyeko omakogi, gucako pyem ki lok ma Paulo tito, ci guyete bene. <verse number="46" style="v" />Paulo ki Barnaba guloko ki tekcwiny laboŋo lworo, kun giwaco ni, “Onoŋo myero koŋ kikwoŋ tito lok pa Lubaŋa botwu. Ento macalo doŋ wucwalo woko cen-ni, doŋ wuŋolo giwu kenwu ni pe wumyero pi noŋo kwo ma pe tum. Doŋ wunen, walokke giwa bot Lurok. <verse number="47" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.47: </char><char style="xt" closed="false">Ic 42.6; 49.6</char></note>Pien Rwot yam ocikowa kun wacci,</para>
  <para style="q1">‘Aketo in me bedo ceŋ bot Lurok,</para>
  <para style="q1">wek imi larre oo wa i agikki piny ducu.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" />Ka Lurok guwinyo lok man, ci cwinygi obedo yom, gucako pilo wi lok pa Lubaŋa; ci jo ducu ma myero gunoŋ kwo ma pe tum guye Yecu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" />Lok i kom Rwot omedde oromo lobo meno ducu. <verse number="50" style="v" />Ento Lujudaya gurubo i mon ma giworo Lubaŋa ma gitye i rwom me dito ma malo, kacel ki ludito me gaŋ ma giloyo dano, ci gubalo cwinygi woko; gucako yelo Paulo ki Barnaba ka guryemogi woko ki i lobogi. <verse number="51" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.51: </char><char style="xt" closed="false">Mat 10.14; Mar 6.11; Luka 9.5; 10.11</char></note>Ento guguteŋo apwa woko ki i tyengi me bedo caden i komgi, ka gucito i Ikonio. <verse number="52" style="v" />Lupwonnye cwinygi obedo yom dok gupoŋ ki Cwiny Maleŋ.</para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka doŋ gitye i Ikonio, gudonyo i kacokke pa Lujudaya i kit acel-lu, ci doŋ pi kit ma guloko kwede omiyo lwak dano mapol guye Rwot, Lujudaya wa ki jo Grik bene. <verse number="2" style="v" />Ento Lujudaya ma pe guye gutugo Lurok kun gumiyo cwinygi odoko kec i kom utmego. <verse number="3" style="v" />Gubedo kunnu pi kare malac kun giloko pi Rwot ki tekcwiny laboŋo lworo, Rwot bene omiyogi twero me tiyo lanyut ki taŋo mapol ma omoko kwede lok ma gitito i kom kicane. <verse number="4" style="v" />Ento jo Ikonio igi opokke woko; dul mogo gudok kom Lujudaya, ki dul mogo i kom lukwena. <verse number="5" style="v" />Ka Lurok ki Lujudaya guyutte kacel ki lulocgi pi bino ka timogi marac ki celogi ki got, <verse number="6" style="v" />ka gugwilo lokke ci gupucce woko wa i Licitra ki Derube, gaŋi ma i lobo Likaonia ki i lobo ma orumo kenyo; <verse number="7" style="v" />gubedo ka tuco lok me kwena maber kunnu.</para>
  <para style="s1">Paulo ki Barnaba i Licitra ki Derube</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />I Licitra onoŋo tye laco mo ma bedo abeda kun pe woto ki tyene; con en laput nia i kare ma ginywale, pe omedo ki wot. <verse number="9" style="v" />En obedo ka winyo ka Paulo loko, ci Paulo ociko waŋe onene, ci oniaŋ ni en tye ki niye ma romo miye caŋ maber. <verse number="10" style="v" />Owacce matek ni, “A malo, icuŋ ki tyeni atir.” Ci oleŋŋe malo opye, ka cako wot. <verse number="11" style="v" />Ka lwak guneno gin ma Paulo otiyo, ci gudaŋŋe matek i leb Likaonia kun giwaco ni, “Lubaŋa gulor piny botwa macalo dano!” <verse number="12" style="v" />Gulowoŋo Barnaba ni Jeuc<note caller="b" style="f"><char style="fr">14.12 </char> Jeuc obedo jok madit pa jo Grik i kare macon. Ermec obedo jok matidi ma en oro.</note> ki Paulo ni Ermec, pien en aye lalok makato. <verse number="13" style="v" />Ajwagi pa Jeuc ma gitye ki ot woro jokgi i nyim gaŋ gukelo twon ma gideyo ki ature i dog gaŋ gimito tyero gitum kacel ki lwak. <verse number="14" style="v" />Ento ka lukwena Barnaba ki Paulo guwinyo pire, ci guyeco boŋŋigi kun gibaro dye lwak ki daŋŋe ni, <verse number="15" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14.15: </char><char style="xt" closed="false">Nia 20.11; Jab 146.6</char></note>“Wun co, wutimo kuman piŋo? Wan bene wa dano, ma kitwa rom ki mewu. Wakelo botwu lok me kwena maber, wek wun wua woko ki bot gin ma konnye pe, wulokke bot Lubaŋa makwo ma yam oketo polo ki lobo ki nam ki jami ducu ma tye iye. <verse number="16" style="v" />Yam i kare macon en oye ni rok ducu gulub yogi kengi. <verse number="17" style="v" />Kadi bed kumeno, kare ducu en bedo ki cadenne ma nyuto ni en tye. En otimowu ber kun cwalo botwu kot mucwer ki i polo, dok miyowu kit cam mapatpat ma cek ka karegi oromo ma miyo wuyeŋ ki cam, cwinywu bene bedo yom.” <verse number="18" style="v" />Kadi bed guloko lok meno, juko lwak wek pe gutyer gitum botgi obedo tek twatwal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Ento Lujudaya mogo gucito kunnu ma gua ki i Antiokia ki i Ikonio. Gupiyo lwak, ka gucelo Paulo ki got ci guywayo woko gutere i ŋe gaŋ, kun gitamo ni doŋ oto woko. <verse number="20" style="v" />Ento ka lupwonnye gucokke bote, ci oa malo odonyo i gaŋ. Orwone guwoto gin ki Barnaba wa i Derube.</para>
  <para style="s1">Gudok cen i Antiokia ma i lobo Ciria</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ka doŋ gutuco lok me kwena maber i gaŋ meno, ki noŋo lwak lupwonnye mapol, ci gudok cen i Licitra ki Ikonio ki Antiokia ma i lobo Picidia, <verse number="22" style="v" />kun gijiŋo cwiny lupwonnye, kun gicuko cwinygi ni gumedde i niye, ma giwaco ni, myero wadony i can madoŋo ka wakat kwede i ker pa Lubaŋa. <verse number="23" style="v" />I lwak jo muye Yecu i kabedo acel acel guketo ludoŋo ma ka-kagi ki lega ki ri kec, ci gumiyogi i ciŋ Rwot ma yam guye-ni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Ka guwoto gukato ki i Picidia, ci gubino wa i lobo Pampulia. <verse number="25" style="v" />Ka gutyeko tito lok pa Lubaŋa i Perga ci gucito piny i Atalia, <verse number="26" style="v" />ka gua ki kunnu gukwaŋ nio i Antiokia, ka ma yam gimiyogi iye i ciŋ Lubaŋa wek en okonygi ki kicane i kom tic ma doŋ gutyeko cobone-ni.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Ka guo i Antiokia, gucoko lwak muye Yecu kacel, ci gutuco gin ducu ma doŋ Lubaŋa otyeko tiyo kacel kwedgi, ki kit ma oyabo kwede doggola me niye bot Lurok. <verse number="28" style="v" />Ci gubedo kunnu ki lupwonnye pi kare malac.</para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="s1">Lukiko madit ma obedo i Jerucalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15.1: </char>
      <char style="xt" closed="false">Levi 12.3</char>
    </note>Ento jo mogo gubino ki i Judaya ma gupwonyo utmego ni, “Ka pe gilirowu macalo kit pa Moses tye, pe wutwero larre.” <verse number="2" style="v" />Mumiyo Paulo ki Barnaba gubedo ka laro lok ki pyem kwedgi matek. Ci giyero Paulo ki Barnaba ki jo mukene, gicwalogi Jerucalem bot lukwena ki ludoŋo pi lok man. <verse number="3" style="v" />Kit meno ka lwak muye Yecu gutyeko lwokogi ci guwok ki i Poiniki ki lobo Camaria kun gitito kit ma Lurok gulokke kwede bot Kricito ci gukelo yomcwiny madwoŋ bot utmego ducu. <verse number="4" style="v" />Ka guo i Jerucalem, lwak muye Kricito, kacel ki lukwena ki ludoŋo, gujologi maber, ci gutuco gin ducu ma Lubaŋa obedo ka tiyone kwedgi. <verse number="5" style="v" />Ento jo mogo ma guye ma gitye i dul pa Lubaparicayo gua malo bene kun giwaco ni, “Myero koŋ gilirgi, ki cikogi ni gumak cik pa Moses.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Lukwena ki ludo jo gucokke gugurre ka laro lok man. <verse number="7" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15.7: </char><char style="xt" closed="false">Tic 10.1-43</char></note>Ka pyem doŋ obedo dwoŋ, ci Petero oa malo owaco botgi ni, “Utmego, wun wuŋeyo ni yam con Lubaŋa oyero an ki i kinwu ni Lurok gibiwinyo lok me kwena maber ki i doga ka guye. <verse number="8" style="v" />Dok Lubaŋa ma ŋeyo cwiny dano ducu obedo cadengi pi miyogi cwiny Maleŋ macalo yam omiyo botwa. <verse number="9" style="v" />En pe oketo nipoko i kinwa ki gin, ento olonyo cwinygi pi niye. <verse number="10" style="v" />Piŋo wun wutemo i Lubaŋa ma wumito riyo okol mapek i ŋut lupwonynye ma tiŋone oloyo kwarowa kadi wa wan bene? <verse number="11" style="v" />Ento wan waye ni wabilarre pi kica pa Rwotwa Yecu, ki gin bene kit meno.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Ka doŋ jo mucokke ducu guliŋ mot, kun giwinyo ka Barnaba ki Paulo gitito kit lanyut ki taŋo ma Lubaŋa obedo ka tiyogi ki ciŋgi i kin Lurok. <verse number="13" style="v" />Ka doŋ gutyeko lokgi, ci Yakobo ogamo ni, “Utmego, wuwinya. <verse number="14" style="v" />Cimeon doŋ otito kit ma Lubaŋa okwoŋo nyuto kwede ni eparo pi Lurok kun okwanyo ki i kingi lwak ma gilwoŋo ki nyiŋe. <verse number="15" style="v" />Man aye lok ma yam lunebi gucwako, macalo gicoyo ni,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15.16-18: </char>
      <char style="xt" closed="false">Amoc 9.11, 12</char>
    </note>‘I ŋe meno abidwogo</para>
  <para style="q1">ci abigero aduc pa Daudi ma yam opoto piny-nyi,</para>
  <para style="q1">abigero odoco ka ma yam oballe,</para>
  <para style="q1">abiroco odoco amiyo cuŋ maber,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" />wek jo mudoŋŋe guyeny Rwot,</para>
  <para style="q1">kacel ki Lurok ducu ma gilwoŋogi ki nyiŋa.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" />Meno Rwot aye ma owaco ma omiyo lok meno oŋene nia wa con.’</para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v" />Mumiyo an aŋolo ni, pe myero wayelu Lurok ma gulokke bot Lubaŋa, <verse number="20" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15.20: a </char><char style="xt" closed="false">Nia 34.15-17; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Levi 18.6-23; </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false">Levi 17.10-16</char></note>ento myero wacoyu warag botgi ni pe gucam gin mo ma gityero i nyim jogi, pien odoko gin me kwer, pe gutim tim tarwaŋ, pe gucam riŋo lee ma gideyo adeya, pe gucam remo. <verse number="21" style="v" />Pien cakke i kare macon Moses tye ki jo ma gitito lokke i gaŋ ducu, kun gikwano cikke i kacokke i ceŋ cabit ducu.”</para>
  <para style="s1">Waraga bot Lurok ma guye Yecu</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Ka doŋ lukwena ki ludoŋo, kacel ki lwak muye Kricito ducu, gutamo ni ber giyer dano ki i kingi, gicwalgi i Antiokia kacel ki Paulo ki Barnaba. Ci gucwalo Juda ma gilwoŋo Barcaba, ki Cira, gin aye jo ma gidito i kin utmego, <verse number="23" style="v" />gumiyogi waraga ma kwanne kit man ni, “Bot utmego ma Lurok ma i Antiokia ki Ciria ki Cilicia. Wan utmegiwu ma lukwena ki ludoŋo wamotowu mada. <verse number="24" style="v" />Wawinyo ni dano mogo ma gua ki botwa gubedo ka yelowu ki lok mapol, ki rubo tamwu woko, kadi bed wan pe wacikogi ki kit lok macalo meno. <verse number="25" style="v" />Pi meno wan ka wacokke waneno ni ber wayer dano wacwalgi botwu kacel ki Barnaba ki Paulo, ma wamarogi twatwal, <verse number="26" style="v" />gin jo ma doŋ gudyero kwogi pi Rwotwa Yecu Kricito. <verse number="27" style="v" />Mumiyo wacwalo botwu Juda ki Cira, gin bene kikomgi gibititowu lok ki doggi ma rom ki man ma wacoyo-ni. <verse number="28" style="v" />Cwiny Maleŋ oneno ni ber, kacel ki wan bene, pe waket yec mapek twatwal i komwu makato lok magi ma pigi tego: <verse number="29" style="v" />pe wucam gin ma gityero bot jogi, pe wucam remo ki riŋo lee ma gideyo adeya, pe wutim tim mo me tarwaŋ. Ka wugwokke i kom meno ducu, ci wubitimo ber. Doŋ wubed maber.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Kit meno ka gicwalogi, ci gin gucito i Antiokia; ka doŋ gucoko lwak kacel, ka gimiyogi waraga. <verse number="31" style="v" />Ka jo kunnu gutyeko kwano, ci cwinygi obedo yom i kom lok ma gicoyo iye me cuko cwinygi. <verse number="32" style="v" />Juda kacel ki Cira, ma gin bene lutit lok pa Lubaŋa, gucuko cwiny utmego ki lwak lok mapol ma miyogi teko. <verse number="33" style="v" />Ka gutyeko nino mapolpol kunnu, ci gulwokogi ki kuc i kare ma gidok bot utmego ma yam gucwalogi-ni. [ <verse number="34" style="v" />Ento Cira otamo ni ber edoŋo kunnu.] <verse number="35" style="v" />Ento Paulo ki Barnaba gudoŋ i Antiokia, kun gipwonyo dano ki tito lok pa Rwot, kacel ki jo mukene mapol bene.</para>
  <para style="s1">Paulo ki Barnaba gupokke woko</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />I kare mo Paulo owaco ki Barnaba ni, “Bin wek wadok ka limo utmego ma i gaŋ ducu ma yam watuco iye lok pa Rwot, wanen kit ma gitye kwede.” <verse number="37" style="v" />Ci Barnaba onoŋo mito ni giwot ki Jon ma nyiŋe mukene Marako, <verse number="38" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">15.38: </char><char style="xt" closed="false">Tic 13.13</char></note>ento Paulo otamo ni pe dok ber me tero dano ma yam oa owekogi i Pampulia, pe woto kwedgi i dog tic. <verse number="39" style="v" />Ci gubedo ka laro lok magwa, nio ka kingi opokke woko. Barnaba owoto ki Marako ci gukwaŋo nam gucito i Caiprac, <verse number="40" style="v" />ento Paulo oyero Cira ci gua ka doŋ utmego gumiyogi i ciŋ Rwot wek okonygi ki kicane. <verse number="41" style="v" />Owoto obaro i Ciria ki Cilicia kun miyo tekcwiny bot lwak muye Kricito.</para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="s1">Temceo onywako wot ki Paulo ki Cira</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka dok oo wa i Derube ki Licitra, lapwonnye mo onoŋo tye kunnu ma nyiŋe Temceo, wod pa dako mo ma Lajudaya ma oye Kricito, ento wonne aye Lagrik. <verse number="2" style="v" />Utmego ma i Licitra ki Ikonio giloko ki nyiŋ Temceo maber. <verse number="3" style="v" />Paulo omito ni ewot kwede; ka otere, ci olire pi Lujudaya ma gitye kunnu, pien gin ducu onoŋo giŋeyo ni wonne Lagrik. <verse number="4" style="v" />I kom wotgi ducu ma giwoto iye i gaŋi mapatpat gubedo ka miyo bot dano ma guye Kricito cik me aluba ma yam lukwena ki ludoŋo gumako i Jerucalem. <verse number="5" style="v" />Kit meno lwak muye Kricito i kabedo acel acel gumoko matek i niye, gubedo ka medde mapol nino ducu.</para>
  <para style="s1">Gin ma Paulo oneno i Teroa i waŋ lek</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Ka guwoto gubaro i lobo Perugia ki Galatia, ci Cwiny Maleŋ ogeŋogi ni pe gulok lok pa Lubaŋa i Acia. <verse number="7" style="v" />Ka guo ma gukemo Micia, ci gutemo dok tuŋ Bitinia, ento Cwiny pa Yecu pe oye ki gin, <verse number="8" style="v" />mumiyo gukato ki i Micia, gucito piny i Teroa. <verse number="9" style="v" />Paulo oneno gin mo i waŋ lek dyewor, laco mo me Makedonia noŋo ocuŋ i nyime, obako doge bote kun waco ni, “Kwaŋ nam ibin i Makedonia ikonywa.” <verse number="10" style="v" />Ka otyeko neno man i waŋ lek, ci oyotoyot wayubbe me cito i Makedonia, kun watamo ni Lubaŋa aye olwoŋowa pi tito lok me kwena maber bot jo kunnu.</para>
  <para style="s1">Ludia olokke bot Kricito</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Wacako kwaŋo nam ki i Teroa, wakwaŋ atir nio wa i Camotrake, ci orwone wao i Neapoli. <verse number="12" style="v" />Ki kunnu wacito i Pilipi gaŋ pa jo Roma ma en aye gaŋ madit makato ma i lobo Makedonia. Ci wabedo i gaŋ meno pi kare manok. <verse number="13" style="v" />I ceŋ cabit wacito woko i ŋe doggaŋ i kabedo mo ma i dog kulu, ma watamo ni gwok nyo ka lega tye kunnu; ci wabedo piny ka lok mon ma gugurre. <verse number="14" style="v" />Ŋat acel ma obedo ka winyo lokwa en aye dako ma nyiŋe Ludia ma oa ki i gaŋ ma gilwoŋo Tuatira. En lacat boŋo ma lamar lamar, dano ma woro Lubaŋa. Rwot oyabo tamme omiyo oketo cwinye ka winyo lok ma Paulo waco. <verse number="15" style="v" />Ka doŋ gibatija en kacel ki jo ma i ode, en obako doge botwa kun waco ni, “Ka wuneno ni an lagen bot Rwot, ci wubin wubed i oda,” nio ka en oridowa, wadoko welone.</para>
  <para style="s1">Gitweyo Paulo-gi i mabuc i Pilipi</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Ka ceŋ wacito i kabedo me lega, ci warwatte ki nyako mo ma aŋeca ma tyeto tyet ki jok ma bedo bote, kun kelo lwak lim mapol bot luditone pi lok ma en tyeto. <verse number="17" style="v" />En obedo ka lubo korwa, kun daŋŋe ni, “Jo man gin aye lutic pa Lubaŋa Mamalo Twal ma gituco botwu yo me larre.” <verse number="18" style="v" />En timo kit meno nino ducu. Ento kiniga omako Paulo, ci olokke owaco ki jok ni, “Aciko in i nyiŋ Yecu Kricito, a woko ki i kome.” Ci oa woko i kome i cawa meno cut.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Ento ka luditone guneno ni gen me noŋo lim doŋ oa woko, gumako Paulo ki Cira guywayogi guterogi wa i cuk i nyim luloc, <verse number="20" style="v" />ka guketogi i nyim luŋolkop, ci guwaco ni, “Jo man gin Lujudaya, ci gurubo gaŋwa woko. <verse number="21" style="v" />Gin gipwonyo kit mogo ma cikwa pe ye ni wagam nyo walubgi, pien wan Luroma.” <verse number="22" style="v" />Ci lwak guribbe ka lweny i komgi; luŋolkop bene guyeco ginarukagi ki i komgi ci guciko ni gipwodgi ki odoo. <verse number="23" style="v" />Ka gityeko pwodogi matek, ci gucwalogi i mabuc, kun giciko lalo mabuc ni ogwokgi maber. <verse number="24" style="v" />Ka doŋ owinyo cik ma kit meno, oketogi i kicika ma i tyelo, oroyo okol i tyengi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Ento i cwiny dyewor Paulo ki Cira gubedo ka lega ki ka wero wer bot Lubaŋa ma lumabuc bene giwinyogi. <verse number="26" style="v" />Ci lobo ocako yeŋŋe matek, guti me ot mabuc oyeŋŋe, ci doggola ducu guyabbe woko cut, ki nyor pa ŋat acel acel ogony woko. <verse number="27" style="v" />Ka lalo mabuc oco ci onoŋo ni dog ot mabuc oyabbe woko tye twolo, owoto pala lucwanne kun mito nekke kekene, pien otamo ni lumabuc gulwi woko. <verse number="28" style="v" />Ento Paulo odaŋŋe ki dwane matek ni, “Pe itimme kekeni marac, wan ducu watye kany.” <verse number="29" style="v" />Lalo ot mabuc ociko ni gikel mac, ci odonyo i tyelo oyot kun kome myel ki lworo, oryebbe piny i nyim Paulo ki Cira. <verse number="30" style="v" />Ka en okelogi woko ci owaccigi ni, “Luditona, myero atim aŋo wek alarre?”<figure style="fig" desc="" file="4501630.TIF" size="col" loc="" copy="" ref="16.30">Luditona, myero atim aŋo wek alarre?</figure> <verse number="31" style="v" />Guwaco bote ni, “Ye Rwot Yecu, ci ibilarre, in ki jo ma i odi ducu.” <verse number="32" style="v" />Ci guloko lok pa Rwot bote ki bot jo ducu ma i ode. <verse number="33" style="v" />I dyewor i cawa meno kikome oterogi olwoko waŋ retgi, ci gibatija en cut ki jo me ode ducu. <verse number="34" style="v" />Ka oterogi i ode, omiyogi cam; cwinye obedo yom ki jo me ode ducu, pien doŋ otyeko ye Lubaŋa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Ka piny oru, ci luŋolkop gucwalo askari ka waco ni, “Wek jo meno doŋ guciti.” <verse number="36" style="v" />Ci lalo mabuc otito ki Paulo ni, “Luŋolkop gucwalo lok ni myero wuciti. Wukat woko kombeddi wuwot ki kuc.” <verse number="37" style="v" />Ento Paulo owaco botgi ni, “Gityeko goyowa i nyim lwak, ma peya giŋolliwa kop, ma wan Luroma, doŋ gitweyowa i i mabuc, ka kombeddi dok gigonyowa muŋ? Pe; wek gin aye gubin gugonywa pigi kengi.” <verse number="38" style="v" />Ci askari gutito lok man bot luŋolkop, ci gubedo ki lworo ka guwinyo ni gin Luroma. <verse number="39" style="v" />Ka gubino gubako doggi botgi, ka gukwanyogi woko, gucikogi ni gua woko ki i gaŋ meno. <verse number="40" style="v" />Ka gukato woko ki i mabuc, gucito i ot pa Ludia; ka doŋ gutyeko neno utmego, ci gucuko cwinygi, ka gucito.</para>
  <chapter number="17" style="c" />
  <para style="s1">Woo ma obedo i Tecalonika</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka doŋ gutyeko wok ki i Ampipoli ki Apolonia, ci gubino i Tecalonika, ka ma kacokke pa Lujudaya tye iye. <verse number="2" style="v" />Paulo odonyo iye macalo kite tye, ori kunnu pi cabit adek kun obedo ka laro lok kwedgi i kom lok ma i ginacoya. <verse number="3" style="v" />Obedo ka tito lok kikore ma moko ni Kricito myero onen can ki cer woko ki i kin jo muto, kun waco ni, “Yecu man ma atito botwu-ni en aye Kricito ma Lubaŋa oyero.” <verse number="4" style="v" />Ci jo mukene i kingi lok ocobo cwinygi, guribbe i kom Paulo ki Cira, ki lwak jo Grik mapol ma giworo Lubaŋa, kacel ki mon madito madwoŋ. <verse number="5" style="v" />Ento Lujudaya nyeko omakogi, gukelo jo ma tubo kin dano atata, ci gucoko dano gukelo woo matek i gaŋ gurumo ot pa Yacon kun giyenyo Paulo ki Cira pi kelogi woko bot lwak ki tek. <verse number="6" style="v" />Ka nojogi oloyogi, ci guywayo Yacon ki utmego mogo guterogi i nyim luloc me gaŋ kun gidaŋŋe ni, “Jo man gitito gin mapat, gitye ka loko tam pa dano me lobo woko, gubino kwede wa kany. <verse number="7" style="v" />Yacon aye ojologi; gin gitye ka balo cik pa Cecar ma giwaco ni tye kabaka mukene, en Yecu.” <verse number="8" style="v" />Ka lwak dano ki luloc me gaŋ guwinyo lok man, ci gucako tugge. <verse number="9" style="v" />Luloc gumiyo Yacon ki utmego mukene guculo lim me lajeŋ, ka lacen guwekogi gucito.</para>
  <para style="s1">Lukwena gucito Berea</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Utmego gucwalo Paulo ki Cira gucito woko i dyewor meno wa i Berea cut; ka guo ci gucito i kacokke pa Lujudaya. <verse number="11" style="v" />Lujudaya ma kunnu onoŋo yam gin jo ma kitgi beco makato jo ma i Tecalonika. Gujolo lok ma gitito botgi ki ciŋgi aryo, kun giŋiyo ginacoya ma yam gicoyo nino ducu pi neno ka lok ducu tye kit meno ada. <verse number="12" style="v" />Mumiyo lwak jo mapol guye Yecu, ki lwak mon madito ma Lugrik ki co mapol. <verse number="13" style="v" />Ento ka Lujudaya ma i Tecalonika guwinyo ni Paulo ki Cira gitye ka tuco lok pa Lubaŋa i Berea bene, gin bene gubino kunnu, gurubo dano dok gutugo lwak. <verse number="14" style="v" />Utmego gucwalo Paulo woko oyot i yo ma cito i dog nam, ento Cira ki Temceo gudoŋ. <verse number="15" style="v" />Jo ma gulwoko Paulo-ni gutere wa i Atene; ka ocikogi pi Cira ki Temceo ni gucit bote oyotoyot, ka gua, gudok.</para>
  <para style="s1">Paulo i Atene</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />I kare ma Paulo tye ka kurogi i Atene, ka oneno gaŋ meno opoŋ ki cal jogi, ci olyeto cwinye mada. <verse number="17" style="v" />Obedo ka laro lok ki Lujudaya ki jo ma giworo Lubaŋa i kacokkegi, ki i cuk bene ki jo ma en rwatte kwedgi jwijwi. <verse number="18" style="v" />Luryeko mogo me dul pa Luepikurea ki Lucitoiki <note caller="c" style="f"><char style="fr">17.18 </char> <char style="fk">Luepikurea ki Lucitoiki </char> gubedo dano ma gicwako kit pwony mapatpat i kare macon. </note> bene gurwatte kwede. Jo mukene guwacci, “Lalok atata-ni temo tito lok i kom gin aŋo?” Jo mukene guwacci, “En nen calo tito lok i kom jogi mogo ma welo,” pien noŋo en tye ka tito lok me kwena maber i kom Yecu ki i kom cer i kin jo muto. <verse number="19" style="v" />Ci gimake gitere i nyim cokke ma yam rwatte i wi got ma gilwoŋo Areopago, kun giwaco ni, “Wamito ŋeyo kit pwony manyen ma ikelo-ni, <verse number="20" style="v" />pien in dok ikelo lok ma welo twatwal i itwa, ci wamito niaŋ tere.” <verse number="21" style="v" />I kare meno lwak jo Atene ducu ki welo ma gibedo kunnu gityeko karegi ducu ka tito lok ki winyo lok i kom gin manyen.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Ka Paulo ocuŋ i dye cokke me Areopago, ci owaco ni, “Wun jo Atene, aniaŋ ni i kit ducu wun ludini mada, <verse number="23" style="v" />pien i kare ma awoto i dye gaŋ aneno keno tyer mo ma gicoyo i kome ni, ‘Pa lubaŋa ma pe ŋene.’ Gin ma wuworo ma pe wuŋeyo, man aye atuco botwu-ni. <verse number="24" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17.24, 25: </char><char style="xt" closed="false">1 Luker 8.27; Ic 42.5; Tic 7.48</char></note>Lubaŋa ma yam ocweyo lobo ki jami ducu ma tye iye-ni, en aye Rwot me polo ki lobo, pe bedo i ot ma dano gutiyo ki ciŋgi, <verse number="25" style="v" />pe bene mito ni dano guwore ki gin ma gutiyo atiya ki ciŋgi, macalo gin mo orem bote, pien en kikome aye miyo kwo ki dano ducu wa ki yweyo ki jami ducu. <verse number="26" style="v" />En yam ocweyo rok ducu nia ki i kom dano acel wek gubed i wi lobo ma onoŋo en omoko kare kikome ma myero gubed iye, ki waŋ apokki lobo me kabedogi, <verse number="27" style="v" />wek gubed ka yenyo Lubaŋa, wek ka giboŋo aboŋa gwok nyo gugud kome ci ginoŋe, pien en pe tye cen ka mabor ki bot ŋat acel acel i kinwa. <verse number="28" style="v" />‘Wakwo i en, wawoto i en, wabedo i en’, macalo ŋat mo ocoyo. Ŋat acel i kin lucocwu bene ocoyo ni, ‘Wan bene wan litinone.’ <verse number="29" style="v" />Kit meno ka wan litino pa Lubaŋa, pe myero watamu ni Lubaŋa cal ki cal mo me jabu nyo ryal nyo got ma gipayo ki diro ki tam pa dano. <verse number="30" style="v" />I kare me kwiya piny Lubaŋa yam pe oyaro pire, ento i kare man en doŋ ociko ni dano ducu myero guŋut i kom balgi, <verse number="31" style="v" />pien en doŋ otyeko moko nino ma en biŋolo iye kop i kom dano ducu ma i lobo i kit ma atir, kun doŋ oyero dano ma myero oŋol kop ma ka-kare, omiyo bene lanen ma nyuto ni man bitimme pi cero dano meno ki i kin jo muto.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Ka guwinyo Paulo ka loko lok i kom cer ki i kin jo muto, jo mogo gucako caye ki jo mukene guwacci, “Wamito imed tito lok man botwa kare mukene.” <verse number="33" style="v" />Ka Paulo okato woko ki botgi, owoto gire. <verse number="34" style="v" />Ento jo mukene gumako i kome, guye lokke. I kingi onoŋo tye Dionecio ma Laareopago, ki dako mo ma nyiŋe Damali, ki jo mukene bene.</para>
  <chapter number="18" style="c" />
  <para style="s1">Tic pa Paulo i Korint</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka meno otum, Paulo oa ki i Atene, ocito Korint. <verse number="2" style="v" />Kunnu en onoŋo Lajudaya mo ma nyiŋe Akwila ma ginywalo i Ponto, ma pud obino kenyo abina nia ki i Itali kacel ki dakone Pricikila, pien laloc madit Kalaudio onoŋo ociko ni Lujudaya ducu myero gua woko ki i Roma. Paulo ocito ka limogi ci obedo botgi, <verse number="3" style="v" />pien gin ducu gitiyo kit tic acel, ci gucako tic, pien gin lutim kema. <verse number="4" style="v" />En obedo ka laro lok i kacokke i nino me cabit ducu, kun temo loyo tam pa Lujudaya ki jo Grik.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Ka Cira ki Temceo gua ki i Makedonia, gunoŋo Paulo ogeto ka tito lok kun tito ki Lujudaya ni Kricito ma Lubaŋa oyero-ni aye Yecu. <verse number="6" style="v" />Ka gilulo i kome, giyete, ka oteŋo ginarukane, owaco botgi ni, “Remowu obed i wiwu! An iya gira leŋ. Cakke tin abicito bot Lurok.” <verse number="7" style="v" />Ka oa ki kunnu ci ocito i ot pa laco mo ma nyiŋe Titio Yucito, lawor Lubaŋa ma ode tye cok ki kacokke pa Lujudaya. <verse number="8" style="v" />Kuricipo, ladit me kacokke, oye Rwot ki jo ma i ode ducu; ki lwak jo mapol ma i Korint ma giwinyo lok pa Paulo guye bene, ci gibatijagi. <verse number="9" style="v" />Rwot onen bot Paulo i waŋ lek dyewor owacce ni, “Pe ibed i ki lworo, ento bed ka lok, pe iliŋ; <verse number="10" style="v" />pien an atye kwedi, pe tye ŋat mo ma bitubbe i komi ki timi marac, pien atye ki lwak jo mapol i gaŋ man.” <verse number="11" style="v" />Ci obedo kunnu mwaka acel ki dwe abicel kun pwonyo lok pa Lubaŋa i kingi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Ento i kare ma Galio aye obedo laloyo me lobo Akaya, ci Lujudaya gucokke gutube i kom Paulo, ŋukele wa i nyim kom me ŋolo kop, <verse number="13" style="v" />kun giwaco ni, “Laco man tye ka bito dano ni guwor Lubaŋa i yo ma pe lubo cik.” <verse number="14" style="v" />Ento i kare ma Paulo mito ŋamo doge ka lok, Galio owaco ki Lujudaya ni, “Ka onoŋo lok man ocuŋ i kom tim mo marac, nyo kom bal mo marac, onoŋo myero awiny kokowu, wun Lujudaya. <verse number="15" style="v" />Ento kit macalo obedo pyem i kom lok mogo nyo nyiŋ mogo ma dok i kom cik ma mewu-ni, wun aye wunen giwu kite; an akwero bedo laŋolkop i lok macalo meno.” <verse number="16" style="v" />Ci oryemogi woko ki i nyim kom me ŋolo kop. <verse number="17" style="v" />Ka gin ducu gumako Cocitene, ladit me kacokke, ci gigoye i nyim kom me ŋolo kop. Ento Galio pe oketo iye cwinye.</para>
  <para style="s1">Paulo odok cen i Antiokia</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">18.18: </char>
      <char style="xt" closed="false">Wel 6.18</char>
    </note>Ka man otum, ci Paulo dok odikke kunnu, ka oweko utmego ci okwaŋo nam ocito i lobo Ciria kun Pricikila ki Akwila gunywako kwede yo. Ci olyelo wiye i Cenkeria, pien onoŋo okwoŋo kwoŋ. <verse number="19" style="v" />Ka gucito i Epeco, ci oweko Pricikila ki Akwila kunnu; ento en ocito i kacokke, olaro lok ki Lujudaya. <verse number="20" style="v" />Ka gulego ni koŋ obed kunnu kare malac, ci okwero woko. <verse number="21" style="v" />Ento i kare ma en cikogi owacci, “Abidwogo botwu ka Lubaŋa biye,” ci ocako kwaŋ nia ki i Epeco.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Ka doŋ otyeko o i Cecaria, ci ocito i Jerucalem ka moto jo muye Kricito, ka doŋ olor piny i Antiokia. <verse number="23" style="v" />Odikke koŋ kunnu, ka lacen dok oa olimo kabedo ducu ma i lobo Galatia ki Perugia kun jiŋo cwiny lupwonnye ducu.</para>
  <para style="s1">Apolo otito lok i Epeco</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Lajudaya mo ma nyiŋe Apolo ma ginywalo i Alegijanderia yam obino i Epeco. En laco ma lalok twatwal, tye ki ŋec matut i ginacoya. <verse number="25" style="v" />Onoŋo yam gibedo ka pwonye yo pa Rwot, ma lok okur i cwinye, kun pwonyo lok i kom Yecu atir mupye, kun kono ŋeyo lok me batija pa Jon keken. <verse number="26" style="v" />En yam loko ki tekcwiny laboŋo lworo i kacokke, ento ka Pricikila ki Akwila guwinyo lokke, ci gutere gumiye pwony matut i kom Lubaŋa ma niaŋe makato. <verse number="27" style="v" />I kare ma en mito kwaŋ cito i Akaya, utmego gujiŋo cwinye, ka gucoyo waraga bot lupwonnye wek gujole,. Ka ceŋ oo kunnu, ci okonyo jo ma yam gulimo gum me niye mada, <verse number="28" style="v" />pien oloyo tam pa Lujudaya atyer i nyim lwak kun nyuto ki i ginacoya ni Kricito ma Lubaŋa oyero aye Yecu.</para>
  <chapter number="19" style="c" />
  <para style="s1">Paulo i Epeco</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka Apolo tye i Korint, Paulo orabo piny ki malo ka obino i Epeco. Onoŋo lupwonnye mogo kunnu, <verse number="2" style="v" />ci openyogi ni, “Wun yam wulimo Cwiny Maleŋ i kare ma wuye Kricito?” Gugamo ni, “Pe, wan peya wawinyo ni Cwiny Maleŋ tye.” <verse number="3" style="v" />Owaco botgi ni, “Con gibatijawu ki kit batija aŋo?” Gugamo ni, “Ki batija pa Jon.” <verse number="4" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19.4: </char><char style="xt" closed="false">Mat 3.11; Mar 1.4, 7, 8; Luka 3.4, 16; Jon 1.26, 27</char></note>Paulo ogamo ni, “Jon yam batija dano pi ŋut i kom balgi, kun tito bot dano ni guye ŋat ma bibino lubo kore-ni, meno en Yecu.” <verse number="5" style="v" />Ka guwinyo lok man, ci gibatijagi i nyiŋ Rwot Yecu. <verse number="6" style="v" />Ka Paulo oketo ciŋe i komgi, ci Cwiny Maleŋ obino i komgi; gucako dumo leb mapatpat kun gitito lok pa Lubaŋa. <verse number="7" style="v" />Gin ducu welgi romo ka apar wiye aryo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Paulo odonyo i kacokke kun loko ki tekcwiny laboŋo lworo pi dwe adek, kun laro lok ki bolo lok i kom ker pa Lubaŋa. <verse number="9" style="v" />Ento jo mogo ma pe guye ma gudiŋ gucako loko lok marac i kom Yo meno i nyim lwak, ci Paulo opokke woko kwedgi, kun woto kacel ki lupwonynye, obedo ka laro lok nino ducu i cukul pa Tirano. <verse number="10" style="v" />Man omedde otyeko mwaka aryo, mumiyo jo ma gibedo i Acia guwinyo lok pa Rwot, Lujudaya ki Lugrik ducu.</para>
  <para style="s1">Awobe pa Cekewa</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Ci Lubaŋa otiyo taŋo madoŋo ki i ciŋ Paulo. <verse number="12" style="v" />Wa kitambarane nyo boŋŋine me tic yam gikwanyo woko ki bote ka gitero bot lutwo, ci two caŋ woko, ki cen bene a woko ki i kom dano. <verse number="13" style="v" />Lujudaya mogo ma lumalgaŋ, ma gin luryem cen, gucako tuco nyiŋ Rwot Yecu i nyim jo ma cen omakogi kun giwaco ni, “Akwoŋowu ki nyiŋ Yecu ma Paulo tito pire-ni.” <verse number="14" style="v" />Yam tye Lujudaya mo ajwaka madit ma nyiŋe Cekewa, ma awobene abiro gitimo kit meno. <verse number="15" style="v" />Ento cen marac odok iye botgi ni, “Yecu aŋeyo, ki Paulo bene aŋeyo; ento wun aŋagi?” <verse number="16" style="v" />Ci laco ma cen marac omako-ni okato i komgi ci obwoyogi woko, oryemogi, ci gumwomme woko ki i ot kun gitye munero ki ret omakogi bene. <verse number="17" style="v" />Lok man oŋene bot jo ma gibedo i Epeco ducu, Lujudaya ki Lugrik bene; lworo omakogi ducu, ci giworo nyiŋ Rwot Yecu. <verse number="18" style="v" />Ki lwak jo ma koni doŋ guye Yecu gubino kun gituco ci giyeko te tyetgi ducu. <verse number="19" style="v" />Ki jo ma yam lujogi gukelo buk tyetgi guguro kacel guwaŋogi woko i nyim lwak ducu. Ka gikwano welgi ci ginoŋo romo lim ryal alip pyerabic kulu. <verse number="20" style="v" />Kit meno lok pa Rwot odoŋo omedde ki twero madwoŋ.</para>
  <para style="s1">Tubo dano ma otimme i Epeco</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Lucen ka meno otum ci Paulo otamo ki i cwinye me cito i Makedonia ki i Akaya ka ekat kwede i Jerucalem, kun waco ni, “Myero acit anen wa Roma bene.” <verse number="22" style="v" />Ci ocwalo lukonnye aryo i Makedonia, Temceo ki Eracto; en kikome odoŋ i Acia pi kare manok.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />I kare meno atubatuba magwa ocakke i kom Yo pa Kricito. <verse number="24" style="v" />Laco mo ma nyiŋe Demetrio latet ryal, yam teto ryal timo kwede cal jok ma dako ma nyiŋe Atemi ci kelo kwede lim madwoŋ bot ludiro tic. <verse number="25" style="v" />En ocokogi ogurogi kacel ki jo mukene ma gitiyo kit tic acel-lu, ci owaco botgi ni, “Lutuwa, wun wuŋeyo ni lonyowa a i tic man. <verse number="26" style="v" />Doŋ wuneno dok wuwinyo bene ni Paulo man tye ka bito dano, pe i Epeco keken ento oromo i Acia ducu. Tye ka loko jo mapol me lubo kore, kun titogi ni lubaŋa-gu ma gitiyo ki ciŋ pe gin lubaŋa. <verse number="27" style="v" />Doŋ gin marac onen, pe i kom ticwa man keken ma gilanyo pire, ento wa ot me woro lubaŋawa madit, Atemi, bene pire doŋ biboto woko, ki deyone bene gibikwanyo woko, en ma dano i lobo Acia ki me lobo ducu giworo-ni.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Ka guwinyo lok man ci gutwarre malo ki kiniga gucako wo matek ni, “Atemi pa jo Epeco dit mada.” <verse number="29" style="v" />Kit meno gaŋ iye orubbe woko; gin ducu guriŋo i ka poro tuko kun giywayo Gayo ki Aristako, Lumakedonia ma yam guwoto kacel ki Paulo. <verse number="30" style="v" />Paulo onoŋo mito cito ka donyo i dye lwak, ento lupwonnye pe guye. <verse number="31" style="v" />Ludito me lobo Acia mogo bene ma gin lureme gucwalo lok bote ni pe otem donyo i ka poro tuko. <verse number="32" style="v" />Jo mogo gidaŋŋe mapat ki jo mogo giloko pat, pien lwak mucokke ducu doŋ gukeco woko, pol pa dano bene pe giŋeyo lok ma ogurogi kacel. <verse number="33" style="v" />Jo mogo ma i lwak gutamo ni lokke otiko Alegijanda, pien Lujudaya gukete i nyim cokke, ci Alegijanda ojukogi ki ciŋe kun mito pido lok i nyim lwak. <verse number="34" style="v" />Ento ka guniaŋ ni en Lujudaya, gucako wo awoya ci gudaŋŋe ki dwan acel pi cawa aryo kulu ni, “Atemi pa Jo Epeco dit mada.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Lacen ladit ma en aye karan me gaŋ ojuko dano ci owaco botgi ni, “Wun jo Epeco, aŋa ma pe ŋeyo ni gaŋ Epeco aye lagwok ot woro Atemi madit, ki got maleŋ ma yam opoto ki i polo-ni? <verse number="36" style="v" />Lok man pyem mo pe iye, wun doŋ myero wubed mot, pe wutim gin mo ki kurokuro. <verse number="37" style="v" />Wun wukelo jo man ma pe guyako gin mo ki i ot jok, pe bene guyeto lubaŋawa ma dako-ni. <verse number="38" style="v" />Ka ce Demetrio ki lutet gitye ki lok adot i kom ŋat mo, lukiko tye, luloyo bene gitye; wek gupidde ki kunnu. <verse number="39" style="v" />Ento ka tye lok mukene ma wumito, meno gibityekone i cokke me nino ducu macalo cik tye. <verse number="40" style="v" />Pien watwero poto i can pi gin ma otimme tin-ni kun giwacci watimo bwami, pien pe tye tyen lok mo ma watwero nyuto pi kit woo ma otimme tin.” <verse number="41" style="v" />Ka otyeko loko lok man, ci oketo cokke woko.</para>
  <chapter number="20" style="c" />
  <para style="s1">Paulo ocito i Makedonia ki i lobo pa jo Grik</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka doŋ atubatuba ogik, Paulo olwoŋo lupwonnye bote, ka otyeko cuko cwinygi, ci ocikogi, ocito woko i Makedonia. <verse number="2" style="v" />Owok i dye lobo meno kun cuko cwiny dano ki lok mapol, ka oo i lobo pa jo Grik. <verse number="3" style="v" />Otyeko dwe adek kunnu, ento ka oyubbe me kwaŋo nam pi cito i Ciria, Lujudaya gupiro lok i kome, ci Paulo omoko ni doŋ ebidok ewok ki i Makedonia. <verse number="4" style="v" />Copater wod pa Piro olwoke, kacel ki Lutecalonika Aristako ki Cekundo, ki Gayo Laderube, ki Temceo, kacel ki jo Acia, Tukiko ki Tropimo. <verse number="5" style="v" />Gin gucito anyim, gukurowa i Teroa. <verse number="6" style="v" />Wan wakwaŋ waa ki i Pilipi ma nino madito me Mugati ma Tobi Pe Iye doŋ okato, ka wakwaŋ pi nino abic ci wao botgi i Teroa, watyeko kunnu nino abiro.</para>
  <para style="s1">Paulo ociko jo Teroa</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />I kom nino mukwoŋo me cabit, ka wacokke ka baro mugati, Paulo obedo ka lok kwedgi pien onoŋo mito wot woko odiko; ci oloko kare malac nio wa i cwiny dyewor. <verse number="8" style="v" />Mac tara mapol obedo ka lyel i kicika ka ma wacokke iye-ni. <verse number="9" style="v" />Onoŋo tye awobi mo ma nyiŋe Yutiko ma obedo i waŋ dirica. I kare ma Paulo ori ka lok, ka nino onuro awobi-nu mada, ci opoto piny nia ki i ot me adekke, gitiŋe ma oto woko. <verse number="10" style="v" />Ka Paulo olor piny, ci oryebbe i kome okwake, owaco ni, “Pe cwinywu opoti, kwone pud tye.” <verse number="11" style="v" />Ka Paulo oito odok malo, ka obaro i mugati ci gucamo. Obedo ka lok kwedgi nio kwarpiny, ka opokke kwedgi. <verse number="12" style="v" />Gucito ki awobi meno makwo, cwinygi obedo yom matek.</para>
  <para style="s1">Paulo oa i Teroa ocito Mileto</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Wan watelo yo wadonyo i mel, ci wakwaŋ wao i Acco ma wageno ni Paulo bidonyo i mel kunnu, pien onoŋo en ociko kumeno kun mito ni ewok ki i wi tura. <verse number="14" style="v" />Ka oromo kwedwa i Acco, ci wagamo en i mel, wacito kwede wa i Mitulene. <verse number="15" style="v" />Ka wakwaŋ waa ki kunnu ci orwone wakemo Kioc; ka orwone mukene wao wa Camoc, i ŋe nino meno wao i Mileto. <verse number="16" style="v" />Pien Paulo onoŋo omoko ni ebikwaŋ ewok kun ekato Epeco akata, wek pe etyek kare i Acia, pien onoŋo nene rune wek ebed i Jerucalem ka twerre i nino me Pentekote.</para>
  <para style="s1">Paulo oloko ki ludoŋo me Epeco</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />I kare ma en tye i Mileto ci ocwalo kwena i Epeco pi lwoŋo ludoŋo pa lwak muye Kricito gubin bote. <verse number="18" style="v" />Ka guo bote, ci owaco botgi ni, “Wun kikomwu wuŋeyo kit ma yam abedo kwede i kinwu wun ducu, nia i kare ma tyena okwoŋo nyono lobo Acia, <verse number="19" style="v" />kun atiyo ki Rwot ki mwolo ducu, ki pig waŋ, ki ayela mupoto i koma pi Lujudaya ma gupiro lok i koma. <verse number="20" style="v" />An yam pe aŋuny adok ki ŋeya aweko tuco lok mo botwu ma twero konyowu, kun apwonyowu i dye lwak ki i ot ki ot. <verse number="21" style="v" />Atito atyer bot Lujudaya ki bot jo Grik bene ni myero guŋut i kom balgi, gudwog cen bot Lubaŋa, ci guye Rwotwa Yecu Kricito. <verse number="22" style="v" />Kombeddi an doŋ abecito i Jerucalem, ma an lamabuc pa Cwiny Maleŋ, kun pe aŋeyo gin ma bipoto i koma kunnu. <verse number="23" style="v" />Kono Cwiny Maleŋ aye bedo ka titta ki i gaŋ ducu ni twec ki can madwoŋ aye tye ka kura. <verse number="24" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20.24: </char><char style="xt" closed="false">2 Tem 4.7</char></note>Ento kwona doŋ pe obedo gin me wel ki tuŋ bota, pe pire doŋ dit ki bota, ento myero an doŋ acob ŋwecca keken ki dog tic ma alimo ki bot Rwotwa Yecu, me tito lok me kwena maber me kica pa Lubaŋa. <verse number="25" style="v" />Kombeddi doŋ aŋeyo ni wun ducu ma yam abedo ka wot i kinwu kun apwonyowu ki lok i kom ker pa Lubaŋa pe doŋ wubineno waŋa. <verse number="26" style="v" />Mumiyo atito botwu tin atyer ni, ka kwo pa ŋat mo i kinwu orwenyo, aliine pe tye i wiya, <verse number="27" style="v" />pien pe aŋuny adok ki ŋeya aweko tuco botwu gin ducu ma Lubaŋa oyubo. <verse number="28" style="v" />Wugwokke kekenwu ki dwol romiwu ducu ma Cwiny Maleŋ oketowu me bedo lugwokone, wek wukwa lwak pa Lubaŋa ma en owilogi ki remo me wel madwoŋ pa Wode. <verse number="29" style="v" />Aŋeyo ni ka apokke woko kwedwu, orudi mager bidonyo i kinwu ci pe gibitimo kica bot romi. <verse number="30" style="v" />Dok i kin wun kikomwu bene bia iye jo ma gibiloko lok ma ŋako dano ci gibwolo lupwonnye miyo gilubo korgi. <verse number="31" style="v" />Mumiyo acikowu ni wugwokke, kun wupo ni yam abedo ka pwonyo ŋat acel acel i kinwu ma pe aliŋ pi mwaka adek kulu dyeceŋ ki dyewor kun akok ki pig waŋa. <verse number="32" style="v" />Kombeddi doŋ amiyowu, i ciŋ Lubaŋa ki i lokke me kica ma twero, miyo wudoŋo wubedo matek, miyo wunoŋo dulwu ki i kom gin ma Lubaŋa oyubbe me miyo bot jo ducu ma en olonyogi gudoko maleŋ. <verse number="33" style="v" />An yam cwinya pe opukke i kom lim pa ŋat mo kadi ki ginarukane. <verse number="34" style="v" />Wuŋeyo kekenwu ni anoŋo gin ducu ma mitte pira ki pi jo ma atye kwedgi ki tic ma atiyo ki ciŋa en-ni. <verse number="35" style="v" />I kare ducu atyeko nyuto botwu ni pi tiyo tic matek macalo meno myero wakony lugoro kun wapo lok pa Rwotwa Yecu ma yam owaco ni, ‘Miyo mot kelo gum makato gamo agama.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Ka otyeko loko lok meno, ci orumo coŋe piny olego kwedgi ducu. <verse number="37" style="v" />Gin ducu gukok kun gikwako ŋut Paulo ki mot me mar. <verse number="38" style="v" />Gin mucwero cwinygi twatwal makato ducu obedo lok ma en owaco botgi ni pe dok gibineno waŋe. Ci gulwoke wa i mel.</para>
  <chapter number="21" style="c" />
  <para style="s1">Paulo omedde ki wotte oo i Jerucalem</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka doŋ opokke kwedgi, wacako kwaŋ wakemo yo atir nio wa i Koc. Orwone wao i Rodec, ka dok waa kunnu wao i Patara. <verse number="2" style="v" />Ka wanoŋo mel ki kunnu ma cito Poiniki, ci wadonyo iye, wacako wot. <verse number="3" style="v" />Ka doŋ wao ka ma waneno Caiprac, ci warabo ŋete kun waweko odoŋ tuŋ lacam, wacito wa i lobo Ciria ka wakato woko i wi tura i Turo, pien onoŋo myero gikwany yec woko ki i mel ki kunnu. <verse number="4" style="v" />Wayenyo lupwonnye ci wari kunnu nino abiro. Cwiny Maleŋ omiyo gujuko Paulo ni pe ocit i Jerucalem. <verse number="5" style="v" />Ka doŋ watyeko karewa, wapokke kwedgi ci wamedde ki wotwa. Gin ducu gulwokowa, wa mon ki litino, gukelowa wa i ŋe gaŋ; ka warumo coŋwa i dog nam, walego, wacikke kwedgi. <verse number="6" style="v" />Lacen wan wadonyo i mel, ci gin gudok paco.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Ka watyeko kwaŋ nia ki i Turo, ci wao i Potolemai; ka wamoto utmego, ci wabedo kwedgi nino acel. <verse number="8" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21.8: </char><char style="xt" closed="false">Tic 6.5; 8.5</char></note>Orwone wapokke kwedgi, wacito i Cecaria, ci wadonyo i ot pa Pilipo latuc lok me kwena maber, ma yam en ŋat acel i kom jo abiro ca, wabedo bote. <verse number="9" style="v" />Yam en tye ki anyirane aŋwen ma pe ginyomogi, ma yam gitito lok pa Lubaŋa. <verse number="10" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21.10: </char><char style="xt" closed="false">Tic 11.28</char></note>Ka wadikke kunnu pi nino mapolpol, lanebi mo ma nyiŋe Agabo obino kunnu nia ki i Judaya. <verse number="11" style="v" />Ka obino botwa okwanyo del pyer Paulo otweyo ki tyene ki ciŋe kene, ci owaco ni, “Cwiny Maleŋ owaco kit man ni, Lujudaya ma i Jerucalem gibitweyo won del pyer man kit man, ci gibimiye i ciŋ Lurok.” <verse number="12" style="v" />Ka wawinyo lok man, wan ki jo ma kunnu walego Paulo ni pe ocit i Jerucalem. <verse number="13" style="v" />Paulo odok iye ni, “Wun wumito gin aŋo, ma wukok wubalo ki cwinya-ni? An pe ayubbe pi mabuc keken, ento wa pi to i Jerucalem pi nyiŋ Rwot Yecu.” <verse number="14" style="v" />Ka doŋ pe oye, ci waweko kun wawaco ni, “Gin ma Rwot mito myero otimme.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Ka kare meno otum, wayubbe ci wacito i Jerucalem. <verse number="16" style="v" />Wawoto ki lua pwonnye mogo ma guwoto kwedwa nia ki i Cecaria ci guterowa i ot pa Munacon dano me Caiprac ma yam odoko lapwonnye wa con, ka ma myero wagony iye.</para>
  <para style="s1">Paulo olimo Yakobo</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Ka wao i Jerucalem, utmego gujolowa ki yomcwiny. <verse number="18" style="v" />Orwone Paulo ocito kwedwa bot Yakobo ma onoŋo ludoŋo ducu gitye. <verse number="19" style="v" />Ka doŋ omotogi, Paulo otito kikore gin mapol ma Lubaŋa otiyo i kin Lurok pi ticce. <verse number="20" style="v" />Ka guwinyo, gupako Lubaŋa. Ci guwaco bote ni, “Koŋ inen, ominwa, tye Lujudaya alip adi ma gitye i kin jo ma doŋ guye Kricito. Gin ducu giryek twatwal i kom cik pa Moses. <verse number="21" style="v" />Gin gubedo ka winyo lok i komi ni ipwonyo Lujudaya ducu ma gitye i kin Lurok ni gubwot cik pa Moses woko, dok bene ni itito lok botgi kiloŋ ni pe gulir litinogi, pe gulub kitwa. <verse number="22" style="v" />Gin aŋo doŋ ma myero watim? Pien gin gibiwinyo ni ibino. <verse number="23" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21.23, 24: </char><char style="xt" closed="false">Wel 6.13-21</char></note>Mumiyo doŋ itim gin ma waciki. Watye ki jo aŋwen kany ma yam gukwoŋo kwoŋ. <verse number="24" style="v" />Ter jo meno ci ilonnye kwedgi kacel, ci icul lim ma mitte pigi, wek gulyel wigi. Kit meno dano ducu gibiŋeyo ni lok ma gibedo ka loko i komi pe kakare, ento in bene itye ka gwoko cik. <verse number="25" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21.25: </char><char style="xt" closed="false">Tic 15.29</char></note>Ento ki tuŋ bot Lurok ma guye Rwot watyeko cwalo waraga botgi ki lok ma waŋolo ni, pe gucam gin ma gityero bot jogi, pe gucam remo, ki riŋo lee ma gideyo adeya, gukwer bene tim tarwaŋ.” <verse number="26" style="v" />Paulo otero jo meno ci orone olonnye kacel kwedgi ka gucito i ot pa Lubaŋa pi nyuto kare ma nino me lonynye megi doŋ bitum, wek gutyer tyer pi gin ki acel acel.</para>
  <para style="s1">Gimako Paulo i ot pa Lubaŋa</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Ka onoŋo nino abiro me lonnyegi doŋ cok tum, Lujudaya ma gua ki i Acia guneno Paulo i ot pa Lubaŋa, ci gutugo lwak ducu, gumake, <verse number="28" style="v" />kun gidaŋŋe matek ni, “Wun jo Icrael, wumi kony. Man aye laco ma tye ka pwonyo dano i kabedo ducu marac, kun kwero rokwa ki cikwa wa ki kabedo man bene. Ki makato ducu en okelo Lugrik bene i ot pa Lubaŋa, opyedo kabedo man maleŋ woko.” <verse number="29" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21.29: </char><char style="xt" closed="false">Tic 20.4</char></note>Pien onoŋo guneno Tropimo ma Laepeco ma gitye kacel kwede i gaŋ, ci gutamo ni Paulo okele i ot pa Lubaŋa. <verse number="30" style="v" />Ci gaŋ ducu otwarre woko, ka dano guriŋo kacel. Gumako Paulo, guywaye woko ki i ot pa Lubaŋa, ci giloro doggola woko cut. <verse number="31" style="v" />Gimito neke woko, ento lok oo bot kapten me mony ni Jerucalem doŋ otugge woko. <verse number="32" style="v" />En olaro kunnu ki ŋwec ki lumony mapol kacel ki luditogi ma loyo dano miya miya, gujuko lugo Paulo. Ka lwak guneno kapten ki lumony, guweko goyo Paulo. <verse number="33" style="v" />Kapten ocito ka make, ka ociko ni gitweye ki nyor aryo. Ka openyo ni en aŋa, dok obalo gin aŋo? <verse number="34" style="v" />Jo mogo ma i kin lwak gudaŋŋe ni pi man, ki mukene ni pi man. Ka kapten doŋ pe oniaŋ i kom lok kikome pi woo ma obedo madwoŋ, ociko ni gitere i gogo. <verse number="35" style="v" />Ka guo i rwom me ito malo, lumony gutiŋo Paulo atiŋa pi gero pa lwak, <verse number="36" style="v" />pien lwak dano ma otubbe gilubo korgi kun gidaŋŋe ni, “Wuneke woko!”</para>
  <para style="s1">Paulo opido i nyim lwak</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />I kare ma onoŋo gidonyo ki Paulo i gogo, Paulo owaco bot kapten ni, “Ber koŋ alok boti lok mo?” Ci ogamo ni, “In iŋeyo leb Grik? <verse number="38" style="v" />Pe in aye Laejipt ma yam otubo dano ci otero lunek alip aŋwen woko i tim?” <verse number="39" style="v" />Paulo ogamo ni, “An Lajudaya, ginywala i Taruco ma i Cilicia, gaŋ ma ŋene mada. Alegi miya alok ki lwak.” <verse number="40" style="v" />Ka oye, Paulo ocuŋ i rwom ci ojuko lwak ki ciŋe. Ka piny oliŋ litik, ocako lok kwedgi i leb Ibru kun waco ni,</para>
  <chapter number="22" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />“Utmego ki wego, wuwiny pido ma akelo i nyimwu.” <verse number="2" style="v" />Ka guwinyo en ka loko kwedgi i leb Ibru, gumedde ki liŋ mot. En owacci,</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22.3: </char>
      <char style="xt" closed="false">Tic 5.34-39</char>
    </note>“An Lajudaya, ginywala i Taruco i Cilicia, ento adoŋo i gaŋ man, lapwonynya obedo Gamaliel. Gipwonya ki cik pa kwarowa kun gimiyo agwokke twatwal; abedo ki nyeko pi Lubaŋa macalo wun bene wutye kwede tin. <verse number="4" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22.4, 5: </char><char style="xt" closed="false">Tic 8.3; 26.9-11</char></note>Abedo ka libo jo me Yo ma, anekogi bene. Atweyogi, aterogi i mabuc, co wa ki mon; <verse number="5" style="v" />ajwaka madit pa Lubaŋa ki kacokke pa ludoŋo gin aye cadenna i kom lok man. Alimo waraga ki botgi pi utmego, ci acako wot i Damaciko ka mako jo ma gitye kunnu ki tweyogi me akela kany i Jerucalem wek giket can i komgi.</para>
  <para style="s1">Paulo otito kit ma en olokke oye kwede Yecu</para>
  <para style="r">(Tic Pa Lukwena 9.1-19; 26.12-18)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />“I kare ma atye ka wot ma doŋ anyiko cok ki Damaciko, cwiny dyeceŋ, ci dero madit oa ki i polo, oryeny ocaro koma. <verse number="7" style="v" />Ka apoto piny, awinyo dwan ma wacca ni, ‘Caulo, Caulo, piŋo itye ka yela?’ <verse number="8" style="v" />An agamo ni, ‘In aŋa, Rwot?’ Ci owacca ni, ‘An aye Yecu ma itye ka yela-ni.’ <verse number="9" style="v" />Jo ma guwoto kweda guneno dero, ento pe guwinyo dwan ŋat ma tye ka lok kweda-ni. <verse number="10" style="v" />Ci agamo ni, ‘Atim gin aŋo, Rwot?’ Ci Rwot owacca ni, ‘A malo idony i Damaciko, ci gibititti ki kunnu gin ducu ma yam giyubo ni myero iti.’ <verse number="11" style="v" />Ka pe doŋ aneno piny pi dero meno ma ocaro waŋa, ci jo ma gitye kweda gupeya ki ciŋa nio wa i Damaciko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />“Ŋat mo ma nyiŋe Anania, dano ma woro Lubaŋa kun lubo cikke ducu, ma Lujudaya ducu ma gitye kunnu giloko nyiŋe maber, <verse number="13" style="v" />obino bota, ci ocuŋ ka ŋeta, owacca ni, ‘Ominwa Caulo, wek waŋi doŋ oyabbe!’ Ci waŋa oyabbe woko i cawa meno cut, ka aneno kome. <verse number="14" style="v" />Ci owacca ni, ‘Lubaŋa pa kwarowa oyero in wek iŋe gin ma en mito, inen Ŋat ma Kite Atir, iwiny bene ka en loko ki doge; <verse number="15" style="v" />pien in ibibedo cadenne bot dano ducu pi gin ma ineno ki ma iwinyo. <verse number="16" style="v" />Man dok pud ikuro aŋo? Doŋ ia malo gibatija in, gilwok balli woko kun ilwoŋo nyiŋe.’</para>
  <para style="s1">Lubaŋa ooro Paulo bot Lurok</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />“Ka atyeko dwogo i Jerucalem, ka atye ka lego i ot pa Lubaŋa, awille woko, <verse number="18" style="v" />ci anene. En owacca ni, ‘Rune oyot, ia woko ki i Jerucalem, pien pe gibiye lok me caden ma itito pira.’ <verse number="19" style="v" />Agamo ni, ‘Rwot, gin kikomgi giŋeyo ni i kacokke acel acel abedo ka pwodo dano ma guye in, atweyogi bene i mabuc. <verse number="20" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22.20: </char><char style="xt" closed="false">Tic 7.58</char></note>Dok i kare ma gineko lacadenni Citefano an onoŋo acuŋ kunnu apwoyo gin ma otimme, agwoko bene boŋo pa jo ma guneke.’ <verse number="21" style="v" />Ci owacca ni, ‘A woko ki kany, pien abicwali ka mabor bot Lurok.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Gubedo ka winyo nio wa i lok man; ento ka doŋ oloko, gucako daŋŋe ki dwan maloŋo ni, “Wutere, wuneke woko! Dano macalo meno pe romo bedo i lobo!” <verse number="23" style="v" />Gubedo ka daŋŋe matek, ma giteŋo boŋŋigi, gidunyo apwa malo. <verse number="24" style="v" />Kapten ociko ni giter Paulo i gogo, ci gipenye kun gipwode ki del wek eniaŋ gin mumiyo gidaŋŋe i kome kit meno. <verse number="25" style="v" />Ento ka doŋ gityeko tweye ki del, Paulo oloko ki ladit ma loyo dano miya ma ocuŋ ka ŋete ni, “Cik ye ni gipwod dano ma Laroma ma peya giŋolo kop oloye bo?” <verse number="26" style="v" />Ka ladit meno owinyo, ci ocito bot kapten, owacce ni, “Man ibitimo niŋniŋ? Dano man Laroma.” <verse number="27" style="v" />Ci kapten obino bote openye ni, “In Laroma?” Ogamo ni, “Iyo.” <verse number="28" style="v" />Kapten owaco ni, “An awilo dit man ki lwak lim mabup.” Paulo owaco ni, “Ento an ginywala kwede anywala.” <verse number="29" style="v" />Jo ma gubedo ka penye-ni gugwarre gucito woko cut. Kapten bene obedo ki lworo, pien oniaŋ ni Paulo bene Laroma ma onoŋo etweyo-ni.</para>
  <para style="s1">Paulo i nyim lukiko madit pa Lujudaya</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Orwone omito ni eniaŋ tyen lok kikome ma Lujudaya gudoto iye Pauloni, ci ogonye woko, ka ociko ni ajwagi madito ki lumemba me Lukiko ducu myero gugurre kacel, ka otero Paulo oketo i nyimgi.</para>
  <chapter number="23" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Paulo ociko waŋe i kom lumemba me Lukiko mucokke ci owacci, “Utmego, an abedo ma cwinya leŋ i nyim Lubaŋa nio wa i kare man.” <verse number="2" style="v" />Ka owaco man, Anania, ajwaka madit, ociko jo ma gucuŋ ka ŋet Paulo ni gudoŋ doge. <verse number="3" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23.3: </char><char style="xt" closed="false">Mat 23.27, 28</char></note> Paulo owaco bote ni, “Lubaŋa bene bidoŋi, in kor ot ma gipuyu matar-ri! In ibedo ka ŋolla kop i te cik, dok iciko ni gidoŋa laboŋo lubo cik?” <verse number="4" style="v" />Jo ma gucuŋ ka ŋete guwacci, “In iyeto ajwaka madit pa Lubaŋa?” <verse number="5" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23.5: </char><char style="xt" closed="false">Nia 22.28</char></note> Paulo ogamo ni, “Utmego, pe onoŋo aŋeyo ni en ajwaka madit; pien gicoyo ni, ‘Pe ilok marac i kom ladit ma loyo lwak.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23.6: </char>
      <char style="xt" closed="false">Tic 26.5; Pil 3.5</char>
    </note> Ento ka Paulo oniaŋ ni dul acel i kingi Lucadukayo ki dul mukene i kingi Luparicayo, ci odaŋŋe i lukiko ni, “Utmego, an Laparicayo, wod pa Luparicayo. Lok opoto i koma pi geno cer pa jo muto.” <verse number="7" style="v" />Ka owaco lok man, pyem opoto i kin Luparicayo ki Lucadukayo, nio ka Lukiko iye opokke woko. <verse number="8" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23.8: </char><char style="xt" closed="false">Mat 22.23; Mar 12.18; Luka 20.27</char></note> Pien Lucadukayo giwaco ni cer pa jo muto pe, kadi lamalaika, kadi cwiny mo; ento Luparicayo giye ducu. <verse number="9" style="v" />Ka pyem omedde matek, lupwonycik ma i dul pa Luparicayo gutwarre malo ka guwaco ni, “Pe wanoŋo kop mo ma dano-ni, obalo. Ka cwiny nyo lamalaika aye oloko kwede, ci timo aŋo?” <verse number="10" style="v" />Ka pyem otedde magwa, kapten olworo ni gibiyeco Paulo woko atata, ka ociko lumony ni gulor piny gukwanye woko ki i kingi ki tek, gukete i gogo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Orwone dyewor, Rwot ocuŋ ka ŋet Paulo, owacce ni, “Di cwinyi. Macalo ibedo ka tito lok i koma i Jerucalem, kit meno bene myero ibed cadenna bene wa i Roma.”</para>
  <para style="s1">Giyubo lok me neko Paulo</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Ka piny oru, Lujudaya gutudo doggi kacel kun gikwoŋo ni pe gibicamo cam kadi wa mato pii nio ka gineko Paulo. <verse number="13" style="v" />Onoŋo tye jo makato pyeraŋwen ma gukwoŋo kwoŋ kit meno. <verse number="14" style="v" />Ka gucito bot ajwagi madito ki ludoŋo guwacci, “Wan watyeko kwoŋŋe matek ma watweyo ni pe wabibilo cam mo nio ka waneko Paulo. <verse number="15" style="v" />Pi meno wun ki Lukiko wucwal lok kombeddi bot kapten wek okele piny botwu macalo wubicito ka ŋiyo kop i kome kikore. Noŋo wan wayubbe me neke ma peya oo botwu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Ento okeyo Paulo owinyo kit ma gikiye kwede, ci ocito odonyo i gogo otito ki Paulo. <verse number="17" style="v" />Paulo olwoŋo ladit mony acel lalo dano miya, owacce ni, “Ter awobi man bot kapten. En tye ki lok mo ma mito tito bote.” <verse number="18" style="v" />Otere bot kapten ci owacce ni, “Paulo ma lamabuc-ci olwoŋa ci olega ni akel awobi man boti, pien tye ki lok mo ma mito tito boti.” <verse number="19" style="v" />Kapten omako ciŋe, otere cen i muŋ ka openye ni, “Gin aŋo ma onoŋo imito tito bota?” <verse number="20" style="v" />Ogamo ni, “Lujudaya guyubbe me penyi wek iter Paulo botgi i Lukiko, ma nen calo gimito ni gimed penyo lok i kome wek guniaŋ iye maber. <verse number="21" style="v" />Ento pe iye legagi, pien dano makato pyeraŋwen gubuto ka kiye. Gukwoŋŋe ni pe gibicamo gin mo kadi mato pii nio ka gineko Paulo. Kombeddi doŋ guyubbe, gikuro cik ma a ki boti.” <verse number="22" style="v" />Kapten ocwalo awobi-nu kun cike ni, “Pe dok itit bot ŋat mo ni itito lok man bota.”</para>
  <para style="s1">Gicwalo Paulo bot Pelici ma laloyo</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Ci olwoŋo lumony aryo ma lulo dano miya miya, owaco botgi ni, “Wuyubbe i kin cawa adek me dyewor ki askari miya aryo, ki wegi aguragura pyerabiro, ki wegi toŋ miya aryo wek gucit Cecaria. <verse number="24" style="v" />Dok inoŋ aguragura bene pi Paulo wek oriŋ kwede wek itere ki kuc bot Pelici laloyo.” <verse number="25" style="v" />Ci ocoyo waraga ma kwanne kit man:</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />“An Kalaudio Licia amoto in Laloyo Maber Pelici. <verse number="27" style="v" />Laco man Lujudaya aye gumako, onoŋo doŋ gicok neke woko, ka acito botgi ki lumony alare ki i ciŋgi, pien onoŋo aniaŋ ni en Laroma. <verse number="28" style="v" />Pi mito niaŋ i kom lok ma gidote iye atere i Lukikogi. <verse number="29" style="v" />Ci anoŋo ni gidote ki adot ma dok i kom cikgi, pe onoŋo tye lok mo ma romo ŋolo kop me to iye i kome, kadi mabuc bene. <verse number="30" style="v" />Ka gikwilla lok ni tye dano ma gitye ka kiyo laco man, acwale woko oyot kun aciko ludote-gu gutit adotgi ma i kome i nyimi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Lumony gutero Paulo kit ma gicikogi kwede. Gukwanye dyewor gutere wa i Antipatric. <verse number="32" style="v" />Orwone gudwogo i gogo, kun giweko wegi aguragura gumedde ki wot kwede. <verse number="33" style="v" />Ka guo Cecaria gumiyo waraga bot laloyo, ka gutero Paulo bene i nyime. <verse number="34" style="v" />I kare ma laloyo doŋ okwano waraga, openye ni en oa i lobo mene. Ka oniaŋ ni oa i lobo Cilicia, <verse number="35" style="v" />ci owacci, “Abiwinyo lokki ka ludoti guo.” Ociko ni gigwoke i ot madit pa Kerode</para>
  <chapter number="24" style="c" />
  <para style="s1">Lok ma gipido ki Paulo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka nino abic okato, ajwaka madit Anania obino ki ludoŋo mogo, kacel ki laplida mo ma nyiŋe Tertulo, ci gutero adotgi i nyim laloyo pi doto Paulo. <verse number="2" style="v" />Ka doŋ gilwoŋe, Tertulo ocako adotte kun waco ni,</para>
  <para style="p">“Laloyo Maber, ladit Pelici, wabedo ki kuc piri nia wa con, dok itamo pi rokwa, ikelo alokaloka mapol ma okonyowa <verse number="3" style="v" />i kit yo ducu ki i kabedo ducu, wan bene wajolo ki yomcwiny madwoŋ, ladit. <verse number="4" style="v" />Ento pe doŋ agal wii, abako doga boti pi kicani iwiny lokwa macegocego-ni. <verse number="5" style="v" />Wanoŋo ni dano man lanek piny, en aye lakel jemo i kin Lujudaya ducu ma i lobo ducu, en latel wi dul pa Lunajaret. <verse number="6" style="v" />En bene otemo pyedo wa ot pa Lubaŋa maditte, ci wamake woko. [Onoŋo wamito ŋolo kop i kome kun walubo cikwa-ni, <verse number="7" style="v" />ento kapten Licia obino omaye woko ki i ciŋwa tektek, <verse number="8" style="v" />ci ociko ni ludote myero guo i nyimi.] Ka in kikomi ipenye, ibiniaŋ ki bote lok ducu ma wadote iye.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Luyudaya bene guribbe i adot meno, kun gimoko ni lok man ducu tye kit meno.</para>
  <para style="s1">Paulo opido lokke i nyim Pelici</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Ka laloyo ocime ni oloki, Paulo odok iye ni, “Ladit, aŋeyo ni ibedo ka ŋolo kop i rok man pi mwaka malac, mumiyo apido lokka i nyimi ki yomcwiny. <verse number="11" style="v" />Macalo ni bene itwero noŋo ka ipenyo dano, wel nino ma okato nia i kare ma acito i Jerucalem ka woro Lubaŋa peya okato apar wiye aryo. <verse number="12" style="v" />Pe ginoŋo ni atye ka pyem ki dano mo, nyo tubo lwak, kadi i ot pa Lubaŋa, nyo i kacokke me lega, nyo i dye gaŋ. <verse number="13" style="v" />Dok bene pe gitwero nyuto ni lok ma gikelo i koma kombeddi tye kakare. <verse number="14" style="v" />Ento aye lok man boti ni, aworo Lubaŋa pa kwarowa kun alubo kit Yo ma gin gilwoŋo ni dul. Aye lok ducu ma gicoyo i cik pa Moses ki i buk pa lunebi. <verse number="15" style="v" />Pi niyena i kom Lubaŋa atye ki gen ni dano gibecer woko, jo ma kitgi atir wa ki jo ma kitgi pe atir, ci gin bene gitye ki kit gen acel-lu. <verse number="16" style="v" />Pi meno an bene atemo mada kare ducu wek abed ma cwinya leŋ i nyim Lubaŋa ki i nyim dano.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24.17, 18: </char>
      <char style="xt" closed="false">Tic 21.17-28</char>
    </note> “Ma doŋ abedo cen pi mwaka mapolpol acito i Jerucalem ka tero mot bot jo me rokka pi konyo lucan, ki ka tyero gitum. <verse number="18" style="v" />I kare ma atye ka tiyo man, gunoŋa i ot pa Lubaŋa ma doŋ atyeko lonnye woko i kit ma mitte. Pe abedo ki lwak mo, woo bene obedo pe. Ento Lujudaya mogo ma gua ki i Acia, <verse number="19" style="v" />gin aye kono myero gubed kany i nyimi gukel adotgi, ka gitye ki lok mo i koma. <verse number="20" style="v" />Nyo wek jo man kikomgi gunyut gin marac ma gunoŋo i koma i kare ma acuŋ i nyim Lukiko. <verse number="21" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24.21: </char><char style="xt" closed="false">Tic 23.6</char></note> Tye lok man keken, i kare ma acuŋ i kingi adaŋŋe ni, ‘Pi lok kom cer pa jo muto aye omiyo wutye ka ŋolo lok i koma tin.’ ”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Ento Pelici obedo ki ŋec muromo i kom Yo pa Rwot, ci pe otyeko lok woko cut. Owacci, “Abiŋolo kopwu ka kapten Licia bibino kany.” <verse number="23" style="v" />Ka ociko ladit mony ma loyo dano miya ni myero ogwok Paulo i buc ento obed laboŋo ayela mo, pe gigeŋ lureme ka gimito mine kony.</para>
  <para style="s1">Paulo i nyim Pelici ki Drucila</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Ka kare okato manok,, Pelici obino ki dakone Drucila ma anyira Judaya. Olwoŋo Paulo, ci obedo ka winyo ka loko i kom niye i kom Kricito Yecu. <verse number="25" style="v" />I kare ma en tye ka lok i kom kit ma atir ki gwokke kekene, ki ŋolo kop ma bibedo i kare me anyim, lworo omako Pelici omiyo owacci, “Koŋ doŋ iciti; ka dok anoŋo kare ci abilwoŋi.” <verse number="26" style="v" />Onoŋo bene en geno ni Paulo bimiye lim, pienno obedo ka lwoŋe jwijwi ci boko lok kwede. <verse number="27" style="v" />Ento ka mwaka aryo okato, Porcio Festo oleyo ka tyen Pelici. Pelici onoŋo mito ni Lujudaya gupwoye, omiyo oweko Paulo i mabuc.</para>
  <chapter number="25" style="c" />
  <para style="s1">Paulo okoko apil ni myero giter lokke i nyim laloc madit</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />I kare ma Festo obino i lobo ma gimiye ni en olo, i ŋe nino adek, oa i Cecaria, ocito i Jerucalem. <verse number="2" style="v" />Ajwagi madito pa Lubaŋa ki ludito me lobo Judaya gutitte pi lok i kom Paulo, ci gubako doggi bote, <verse number="3" style="v" />ni otim ber oye cwale i Jerucalem, kun onoŋo guyubo ni dano gibikiye ci gineke woko i waŋa yo. <verse number="4" style="v" />Ento Festo ogamo ni gitye ka gwoko Paulo i Cecaria, en bene emito cito kunnu i kare macok-ki. <verse number="5" style="v" />Ci owacci, “Pi meno, jo ma i kinwu ma gitye ki twero myero gucit kweda. Ka onoŋo tye roc mo i kom laco meno, wek gudote bota.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Obedo i Jerucalem pi nino aboro nyo apar, ka odok i Cecaria. Orwone obedo i kom me ŋolo kop, ci ociko ni gikel Paulo. <verse number="7" style="v" />Ka doŋ obino, Lujudaya ma gua i Jerucalem gucuŋ ma gurume dyere, gudote ki lwak adot mapol mapek ma pe gitwero moko kite. <verse number="8" style="v" />Paulo opido ni, “Peya abalo lok mo i kom cik pa Lujudaya kadi ot pa Lubaŋa, kadi wa bot laloc madit Cecar.” <verse number="9" style="v" />Ento Festo onoŋo mito ni Lujudaya gupwoye, ci owaco bot Paulo ni, “Imito giteri i Jerucalem wek aŋol kop i komi pi adot magi ki kunnu?” <verse number="10" style="v" />Paulo ogamo ni, “Acuŋ kany i nyim kom me ŋolo kop pa Cecar, en aye ka ma myero giŋolla iye kop. Pe abalo bal mo bot Lujudaya, meno in bene iŋeyo maber. <verse number="11" style="v" />Ka abalo bal ma romma to, lok mo pe, gitwero neka, pe akwero; ento ka adotgi i koma tere pe, ci pe tye ŋat mo ma twero miya i ciŋgi. Abolo pi Cecar.” <verse number="12" style="v" />Ka Festo otyeko poro lok ki lukikone, odok iye ni, “Ibolo pi Cecar; ibicito bot Cecar.”</para>
  <para style="s1">Paulo i nyim Agripa ki Bernike</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Ka nino okato manok, kabaka Agripa ki Bernike guo i Cecaria ka jolo Festo. <verse number="14" style="v" />Ka gudikke kunnu pi kare malac, Festo oketo adot i kom Paulo i nyim kabaka kun wacci, “Tye laco mo kany ma Pelici oweko i mabuc. <verse number="15" style="v" />I kare ma atye i Jerucalem, ajwagi madito pa Lubaŋa ki ludoŋo pa Lujudaya gutitta lok i kome, ci gulega ni aŋol ni kop oloye. <verse number="16" style="v" />Adok iye botgi ni, pe kitwa wan Luroma me miyo dano mo i ciŋ ludote ma peya gimiye kare me cuŋ i nyimgi waŋ ki waŋ wek opid pidone i kom lok ma gidote iye. <verse number="17" style="v" />Ka gubino kany, ci an bene pe adikke, ento orwone abedo i kom me ŋolo kop ci aciko ni kigele. <verse number="18" style="v" />Ka ludote gua ka lok, pe gukelo adot mo i kome ma mako bal mo marac, macalo yam atamo; <verse number="19" style="v" />ento gubedo ka laro lok kwede ma dok i kom dinigi, ki i kom ŋat mo ma nyiŋe Yecu ma yam oto, ma Paulo waco ni tye makwo. <verse number="20" style="v" />Yeko te lok macalo meno oloya, mumiyo apenye ka en mito cito i Jerucalem wek giciŋol lokke ki kunnu. <verse number="21" style="v" />Ento Paulo okoko apil ni myero gigwoke i mabuc pi kuro ŋolo kop pa laloc madit ma won deyo-ni. Ci aciko ni gigwoke nio ka abicwale bot Cecar.” <verse number="22" style="v" />Agripa owaco bot Festo ni, “An kikoma amito winyo lok pa danonu ka twerre.” Ogamo ni, “Diki ibiwinyo lokke.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Orwone Agripa ki Bernike gucito ki deyo madwoŋ, ci gudonyo i kicika me winyo ŋolo kop kacel ki kapten mogo me mony ki jo ma giŋene ma i gaŋ meno. Ka Festo ociko, ci gikelo Paulo. <verse number="24" style="v" />Festo owacci, “Kabaka Agripa ki wun ducu ma wutye kwedwa kany, wun doŋ wuneno dano man ma lwak Lujudaya ducu gubako doggi bota pire i Jerucalem wa ki kany bene, kun gidaŋŋe ni pe myero obed kwo. <verse number="25" style="v" />Ento an pe anoŋo otimo gin mo ma romo miyo giŋolle kop me to. Doŋ macalo en aye gire okoko apil pi laloc madit, an bene amoko ni abicwale. <verse number="26" style="v" />Ento peya atye ki lok mo kikome ma myero aco i kome bot rwoda, en gin mumiyo akele i nyimwu, ki makato i nyimi, in Kabaka Agripa, wek ka wabipenye abed ki lok mo me acoya. <verse number="27" style="v" />Pien aneno ni kony mo pe me cwalo lamabuc ka pe ginyuto lok ma i kome.”</para>
  <chapter number="26" style="c" />
  <para style="s1">Paulo opido lokke i nyim Agripa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Agripa owaco bot Paulo ni, “Giye ni ilok giri piri keni.” Ci Paulo oryeyo bade ka ocako pidone kun wacci,</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Ladit, tin koma gum mada me cuŋ i nyimi, in Kabaka Agripa, pi pido lokka i kom kop ducu ma Lujudaya gudota iye. <verse number="3" style="v" />Makato ducu pien in iŋeyo maber twatwal kit pa Lujudaya ducu ki lok ma gilaro i kingi kengi; pi meno alegi ni idi cwinyi wek iwiny lokka mot ma cwinyi opye.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />“Lujudaya ducu giŋeyo kit kwona nia ka tinona. Pi kwona ducu, cakke i acakkine, abedo i kin rokwa ki i Jerucalem bene. <verse number="5" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26.5: </char><char style="xt" closed="false">Tic 23.6; Pil 3.5</char></note> Giŋeyo nia wa con, ka giye tucone, ni abedo ka lubo kit pa lugwok dini matek makato ma i kinwa, ma gin aye Luparicayo. <verse number="6" style="v" />Kombeddi acuŋ kany ka pido koppa pi geno cikke ma Lubaŋa omiyo bot kwarowa, <verse number="7" style="v" />pi geno gin ma kakawa apar wiye aryo ducu gigeno ni gibinoŋo, kun giworo Lubaŋa ki cwinygi ducu dyewor ki dyeceŋ. Lujudaya gitye ka pida pi gen man, ai kabaka, macalo obedo bal! <verse number="8" style="v" />Piŋo pe wutwero ye ni Lubaŋa cero jo muto?</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26.9-11: </char>
      <char style="xt" closed="false">Tic 8.3; 22.4, 5</char>
    </note> “Won an kikoma yam atamo ni myero ati matek pi lweny ki nyiŋ Yecu me Najaret. <verse number="10" style="v" />Yam atimo kit meno i Jerucalem; atweyo jo pa Lubaŋa mapol i mabuc kun atiyo ki twer ma anoŋo ki bot ajwagi madito. Ka ginekogi, abolo kwir ni myero gito. <verse number="11" style="v" />Tyen mapol aketo can i komgi i kacokke ducu, kun atemo miyogi yeto nyiŋ Kricito; agerre i komgi, ayelogi wa i gaŋi pa lurok.</para>
  <para style="s1">Paulo otito kit ma en olokke kwede bot Kricito</para>
  <para style="r">(Tic Pa Lukwena 9.1-19; 22.6-16)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />“Kit meno awoto Damaciko kun atye ki twero ki cik ma ajwagi madito gumiya. <verse number="13" style="v" />I cwiny dyeceŋ, kabaka, aneno ki i waŋa yo ka dero a ki i polo ma ryeny matar makato ceŋ; oryeny oboyo koma dyere ki jo ma guwoto kweda bene. <verse number="14" style="v" />Wan ducu wapoto piny, ci awinyo dwan ma loko kweda i leb Ibru ni, ‘Caulo, Caulo, iyela piŋo? Itye ka keto ret i komi keni, macalo twon ka gweyo dim.’ <verse number="15" style="v" />Agamo ni, ‘In aŋa, Rwot?’ Ci Rwot owaco ni, ‘An aye Yecu ma itye ka yela-ni. <verse number="16" style="v" />Ento a icuŋ, pien anen boti pi lok man pi keti ibed laticca ki lacaden pi gin ma ineno ma dok i koma, ki pi gin ma ibineno ka dok anyutte boti i kare me anyim. <verse number="17" style="v" />Abilari ki bot jo me rokwu, ki bot Lurok bene ma abiori botgi. <verse number="18" style="v" />Ibiyabo waŋgi wek gua woko ki i colpiny, gubed i ceŋ, gua woko ki i te twer pa Catan, gulokke bot Lubaŋa, wek owek balgi ci gunoŋ kabedo i kin jo ma Lubaŋa olonyogi gudoko jone, pi niyegi i koma.’</para>
  <para style="s1">Paulo otito pi ticce</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />“Kumeno, Kabaka Agripa, pe akwero winyo cik ma gimiya mua ki i polo, <verse number="20" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26.20: </char><char style="xt" closed="false">Tic 9.20, 28, 29</char></note> ento acako tuco lok, mukwoŋo i Damaciko, ka lacen i Jerucalem ki lobo Judaya ducu ki bot lurok bene, kun atito botgi ni myero guŋut i kom balgi, gulokke gudwog cen bot Lubaŋa, dok guti kit tim ma nyuto ni doŋ guŋut. <verse number="21" style="v" />Pi tyen lok man aye omiyo Lujudaya gumaka i ot pa Lubaŋa, gutemo neka woko. <verse number="22" style="v" />Nio wa i kare man abedo ka limo kony ma a ki bot Lubaŋa; kombeddi doŋ acuŋ kany pi miyo caden bot jo matino ki bot ludito. Lok ma aloko en gin ma lunebi wa ki Moses bene guwaco ni bitimme keken, pe lok mo mapat, <verse number="23" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">26.23: a </char><char style="xt" closed="false">1 Kor 15.20; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Ic 42.6; 49.6</char></note> ni Kricito ma Lubaŋa oyero, myero onen can, dok ni en bikwoŋo cer ki i kin jo muto wek otit bot rokwa ki bot Lurok bene pi ceŋ ma biryeny menyogi.”</para>
  <para style="s1">Paulo otemo ywayo tam pa Agripa wek oye Yecu</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Ka doŋ otyeko pidone kit meno, Festo ogerre ki lok ni, “Paulo, in lapoya. Kwano lok mapol mada omiyo ipo apoya.” <verse number="25" style="v" />Ento Paulo ogamo ni, “Pe an lapoya, ladit Festo, ento atye ka loko lok me ada keken kun wiya tye ka tic. <verse number="26" style="v" />Kabaka Agripa ŋeyo lok man ducu, atwero lok bote laboŋo lworo mo. Aŋeyo ni pe tye lok mo ma okato ite, pien lokke pe otimme i muŋ. <verse number="27" style="v" />Kabaka Agripa, in iye lok pa lunebi? Aŋeyo ni iye lokgi.” <verse number="28" style="v" />Agripa owaco bot Paulo ni, “Itamo ni iloka adok lalub Kricito pi kare manok mo kuman?” <verse number="29" style="v" />Paulo ogamo ni, “Kadi pi kare manok nyo madwoŋ, kono alego Lubaŋa ni idok macalo an, pe in keken ento wa dano ducu ma gitye ka winyo lokka tin, ento laboŋo nyor-ri aye.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />I ŋe meno kabaka ki laloyo ki Bernike ki jo ma gubedo kwedgi gua malo. <verse number="31" style="v" />Ka doŋ gucito woko, guloko kekengi ni, “Laco man pe otimo gin mo ma romme to, kadi bedo i mabuc.” <verse number="32" style="v" />Ci Agripa owaco bot Festo ni, “Kono dano-ni pe obolo pi Cecar, kono gitwero gonye woko.”</para>
  <chapter number="27" style="c" />
  <para style="s1">Paulo ocako wot i Roma kun kwaŋo nam</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka doŋ gimoko ni doŋ wakwaŋ wacit i Itali, gimiyo Paulo ki lumabuc mukene i ciŋ ladit mo ma nyiŋe Julio ma lalo dano miya i kin dul mony ma gilwoŋo ni pa Augucito. <verse number="2" style="v" />Wadonyo i mel mo ma oa ki i Adramitio ma doŋ cok kwaŋ dok tuŋ waŋwat mogo ma i dog nam me lobo Acia. Wanywako yo ki Aristako, Lamakedonia ma gaŋgi Tecalonika. <verse number="3" style="v" />Orwone wao i Cidon, ci Julio otimo Paulo maber mada, oyene me wot ka limo lureme wek gugwoke. <verse number="4" style="v" />Waa ki kunnu, wakwaŋ warabo ŋet Caiprac, pien yamo okemowa, <verse number="5" style="v" />ka doŋ waŋolo nam atir i ŋet lobo Cilicia ki Pampulia, wao i Mira ma i lobo Licia. <verse number="6" style="v" />Ki kunnu ladit mony onoŋo mel mua ki i Alegijanderia ma cito Itali, ci omiyo wadonyo iye. <verse number="7" style="v" />Wakwaŋ pi nino mapol, ci wao i Kunida ki tek. Yamo ogeŋowa wot anyim atir, mumiyo warabo ŋet Kurete cok ki Calamone. <verse number="8" style="v" />Warabo ŋet Kurete ki tek ka wao i kabedo ma gilwoŋo ni Waŋ Wat Mabeco, ma cok ki gaŋ ma nyiŋe Lacea.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Kare malac onoŋo doŋ oballe, omiyo wot i nam doŋ odoko rac pien nino madit me ri kec bene doŋ okato woko, ci Paulo omiyo botgi ryeko, <verse number="10" style="v" />owacci, “Ludito, aneno ni wotwa-ni bibedo rac ci kelo lannye me jami mapol, pe me yec ma gitiŋo i mel keken, ento wa mel kikome kadi wa kwowa bene.” <verse number="11" style="v" />Ento ladit mony oketo cwinye i lok pa ladit ma loyo mel ki lok pa won mel, makato lok ma Paulo owaco. <verse number="12" style="v" />Waŋwat meno pe romo maber me tiro iye i kare me koyo, pi meno pol pa dano gutamo ni ber gua ki kunnu wek ka twerre guo Poinike, ma en aye waŋwat me Kurete ma neno tuŋ wokceŋ tuŋ acam ki tuŋ wokceŋ tuŋ acuc, wek guri kunnu pi kare me koyo.</para>
  <para style="s1">Yamo otago nam marac twatwal</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Ka yamo ma a tuŋ acuc ocako kodo mot mupye, gutamo ni doŋ orwatte ki tamgi. Guywayo lajuk mel woko ki i pii, gucako kwaŋ gurabo Kurete ma cok ki tura. <verse number="14" style="v" />Ento ka kare okato manok keken, yamo lapiru mager twatwal ocoro, ma gilwoŋo ni Yurakwilo, okodo nia ki i wi tura. <verse number="15" style="v" />Omako mel, opaŋo wiye ma pe doŋ twero kemo yamo, ci waweko mel doŋ woto ka ma yamo oterowa. <verse number="16" style="v" />Ka warabo ŋet latin cula mo ma nyiŋe Kauda watemo ki tek me laro yeya. <verse number="17" style="v" />Ka lukwaŋ doŋ guywayo yeya gutiŋo ki i pii, gukelo i mel, ci guywayo tol mogo gutweyo te mel piny ki i te pii. Lacen guywayo boŋo ma malo piny, wek yamo pe omi mel owot oyot twatwal, pien gilworo ni gwok nyo gibidonyo i kweyo me Cirtic i dog nam me Libya, ci guweko yamo otero mel kumeno. <verse number="18" style="v" />Ka doŋ biamwonyi twago pii matek, ci orwone lutic mel gucako kwanyo jami ma i mel gubolo woko i pii. <verse number="19" style="v" />I nino me adekke gucako bolo jami tic me mel woko i pii ki ciŋgi. <verse number="20" style="v" />Wari pi nino mapol ma pe waneno ceŋ nyo lakalatwe, yamo bene obedo ka kodo mager twatwal, ci lacen pe doŋ wabedo ki gen mo ni wabilarre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ka doŋ guri pi kare malac ma pe gicamo cam mo, Paulo obino ocuŋ i dyegi ci owacci, “Luditona, kono yam wuwinyo doga ma pe wua ki I Kurete, kono pe wapoto i can man ki lannye pa jami. <verse number="22" style="v" />Ento koni acikowu ni wudi cwinywu pien kwo pa ŋat mo i kinwu pe birwenyo, ento mel aye. <verse number="23" style="v" />Pien tin i dyewor man lamalaika pa Lubaŋa ma an a danone, ma an aworo-ni, obino ocuŋ ka ŋeta, <verse number="24" style="v" />ci owacca ni, ‘Paulo, pe ibed ki lworo. In myero icuŋ i nyim Cecar; nen Lubaŋa doŋ omiyo boti dano ma iwoto kwedgi ducu.’ <verse number="25" style="v" />Pi meno wudi cwinywu, pien an ageno Lubaŋa, aŋeyo ni bitimme kit ma giwaco bota-ni. <verse number="26" style="v" />Ento myero mel oyokke i cula mo aye.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Ka nino oromo apar wiye aŋwen, ma yamo terowa i dye nam me Adria, i cwiny dyewor, lukwaŋ gutamo ni tye lobo mo ma cok kwedwa. <verse number="28" style="v" />Ka giporo oromo futi miya acel ki pyeraryo. Ka doŋ gidirre manok, dok giporo oromo futi pyeraboŋwen. <verse number="29" style="v" />Gulworo ni gwok nyo mel bicorre i kom got, ci gubolo lajuk mel aŋwen i pii ki tuŋ tere, ci gulego ni piny myero koŋ oru. <verse number="30" style="v" />Lukwaŋ guyenyo yo me lwi woko ki i mel, ento ka doŋ gucwalo yeya i nam kun gitimo macalo gimito bolo lajuk yo tuŋ nyime, <verse number="31" style="v" />Paulo owaco bot ladit mony ki bot lumony ni, “Ka pe jo man gubedo i mel; pe wubilarre.” <verse number="32" style="v" />Ka lumony guŋolo tol yeya, guweko yeya okwaŋ ocito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Ka piny doŋ mito ru, Paulo odiyogi wek gin ducu gucam cam mo, ci owaco ni, “Tin doŋ nino me apar wiye aŋwenne ma wubedo ka ri kec ma cwinywu oŋabbe aŋaba, pe wucamo gin mo. <verse number="34" style="v" />Pi meno abako doga botwu ni wucam cam mo wek wunoŋ tek; pien kadi wa yer i kinwu.” <verse number="35" style="v" />Ka doŋ owaco lok man, okwanyo mugati, omiyo pwoc bot Lubaŋa i nyimgi ducu ci ocako camone. <verse number="36" style="v" />Ka gin ducu cwinygi odoko tek ci gucamo cam pigi kengi. <verse number="37" style="v" />Onoŋo wan ducu ma wabedo i mel waromo dano miya aryo ki pyerabiro wiye abicel. <verse number="38" style="v" />Ka doŋ gucamo guyeŋ, ci doŋ guyako jami woko ki i mel kun gibolo ŋano woko i nam.</para>
  <para style="s1">Mel otur woko</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Ka piny doŋ oru, lukwaŋ pe guŋeyo lobo ma guo iye, ento guneno gul nam ma kweyo tye iye ci gutamo ni ka twerre myero gikel mel i dog tura kunnu. <verse number="40" style="v" />Guŋolo tol ma mako lajuk ducu, guweko odoŋ i nam; i kare meno bene gugonyo tol ma onoŋo gutweyo ki pol ma giwiro ki mel, ka doŋ guŋabo boŋo matidi ki tuŋ nyime wek yamo omaki, ci guweko mel omol owoto kun kemo tura. <verse number="41" style="v" />Ento ka guo ka ma tol pii mager aryo oromo iye, ci nyim mel otomme ki lobo ma i te pii, ogeto woko likiŋ, te mel bene pii otugge oturo woko. <verse number="42" style="v" />Askari guyubo ni ginek lumabuc woko ducu, wek acel mo pe okwaŋ oriŋ woko matwal, <verse number="43" style="v" />ento ladit mony omito laro Paulo, ci ojukogi pe oye ni gulub tamgi-nu. Ociko ni jo ma giŋeyo kwaŋ gukworre i pii wi ati gucak kwaŋ wek gukat i wi tura, <verse number="44" style="v" />ka lacen jo ma gudoŋ gulub korgi i wi bao mogo nyo i wi dul mel. Kit meno gin ducu gukonnye kekengi gukato i wi tura.</para>
  <chapter number="28" style="c" />
  <para style="s1">Paulo i cul nam ma gilwoŋo Molta</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka doŋ watyeko larre, ci waniaŋ ni cula meno gilwoŋo Molta. <verse number="2" style="v" />Wegi lobo meno gutimowa tim me kica ma pe nen atata; gumoko mac, gujolowa ducu, pien onoŋ kot ocako cwer ki koyo bene onoŋo ŋic. <verse number="3" style="v" />Paulo ogwaro rido yen, obolo i mac, ci twol lacocodo omwomme woko pi lyeto ka orine i ciŋe. <verse number="4" style="v" />Ka wegi lobo-nu guneno twol mulyerre ki i bade, gucako lok kekengi ni, “Ada, laco man lanek. Kadi ka olarre ki i nam, laŋolkop atir pe ye ni obed kwo.” <verse number="5" style="v" />Ento Paulo oyeŋo bade obolo kwede twol i mac ma pe otime gin mo marac. <verse number="6" style="v" />Gukuro kun gitamo ni bade bikwot woko nyo bipoto piny ci to woko cut; ento ka doŋ gukuro pi kare malac ci guneno ni gin mo marac pe otimme i kome, guloko tamgi, gucako waco ni ebedo lubaŋa mo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Ladit ma loyo cula meno, laco ma nyiŋe Publio, onoŋo tye ki pottine cok ki kunnu, ci ojolowa, ogwokowa pi nino adek. <verse number="8" style="v" />Won Publio onoŋo two kun obedo ka winyo lyeto, cado bene. Paulo olime, olego pire kun keto ciŋe i kome, ci ocaŋe. <verse number="9" style="v" />Ka man otimme, lutwo mukene ducu ma i cula-nu gubino bote ci gucaŋ. <verse number="10" style="v" />Gumiyowa mot mapol; ka doki i kare ma wacako wot guketo jami ma mitte pi konyowa i mel.</para>
  <para style="s1">Paulo oo i Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />I ŋe dwe adek wamedo wotwa i mel mo mua ki i Alegijanderia ma tye ki cal Rudi i nyime, ma odikke i cula meno pi kare me koyo. <verse number="12" style="v" />Wakwaŋ wao i Cirakuca, wadikke kunnu nino adek. <verse number="13" style="v" />Waa ki kunnu, warabo piny nio i Regio. Ka nino okato acel, yamo ma a tuŋ acuc okodo, orwone wao i Puteoli. <verse number="14" style="v" />Wanoŋo utmego kunnu, ci gulwoŋowa, wabedo botgi nino abiro, ci wao i Roma. <verse number="15" style="v" />Ka utmego ma i Roma guwinyo piwa, gubino wa i Cuk pa Appio, ki i kabedo ma gilwoŋo Ot Welo Adek pi jolowa. Ka Paulo onenogi, opwoyo Lubaŋa ci cwinye odoko tek. <verse number="16" style="v" />Ka doŋ wao i Roma, giye ni Paulo obed i ode kene ki askari ma gwoke.</para>
  <para style="s1">Paulo otito lok pa Lubaŋa i Roma</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Ka nino okato adek, olwoŋo ludito pa Lujudaya ma gibedo kunnu. Ka gucokke bote, owaco botgi ni, “Utmego, kadi bed pe atimo gin mo marac i kom rokwa nyo i kom kit pa kwarowa, ento gimaka, i Jerucalem gitweya, gimiya i ciŋ Luroma. <verse number="18" style="v" />Ka Luroma gutyeko ŋiyo lokka, gumito ni gigonya woko, pien onoŋo pe tye tyen kop mo ma romo neka. <verse number="19" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">28.19: </char><char style="xt" closed="false">Tic 25.11</char></note>Ento ka Lujudaya gucerre iye, meno omiyo abolo pi Cecar, pien yo mukene doŋ onoŋo pe, kadi bed pe atye ki adot mo ma apido ki rokka. <verse number="20" style="v" />Meno aye gin mumiyo amito ni anenwu ci alok kwedwu, pien gitweya ki nyor man pi gin ma gen pa jo Icrael ocuŋ iye.” <verse number="21" style="v" />Gugamo ni, “Pe walimo waraga ma oa ki i Jerucalem ma loko komi, pe tye ŋat mo i kin omegiwa mua kunnu ma okelo lok mo i komi, nyo ma oloko lok mo marac i komi. <verse number="22" style="v" />Ento wamito waniaŋ tammi ki boti, pien waŋeyo ni i kabedo ducu giloko lok marac i kom dul man ma icwako-ni.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Guciko nino ci gubino bote i ot ma en bedo iye, mapol makato tyen mukwoŋo ca, ci oyeko lok ducu kikore cakke odiko nio wa otyeno kun tito lok kom ker pa Lubaŋa atyer ci otemo ywayo tamgi wek guye Yecu ki lok ma okwanyo ki i cik pa Moses ki i buk pa lunebi. <verse number="24" style="v" />Jo mukene guye lok ma otitoni ento jo mukene gukwero ye. <verse number="25" style="v" />Ci gucako ket woko ma kingi opokke woko kumeno ka doŋ Paulo oloko lok acel ni, “Cwiny Maleŋ yam oloko kakare bot kwarowu ki i dog lanebi Icaya ni,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="26" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">28.26, 27: </char>
      <char style="xt" closed="false">Ic 6.9, 10</char>
    </note>‘Cit iwac ki rok man ni,</para>
  <para style="q1">Winyone mere wubiwinyo,</para>
  <para style="q1">ento pe wubiniaŋ te lokke;</para>
  <para style="q1">nenone wubineno,</para>
  <para style="q1">ento pe wubiŋeyo gin ma tye.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="27" style="v" />Pien jo me rok man cwinygi odoko nwaŋ,</para>
  <para style="q1">itgi bene odiŋ woko,</para>
  <para style="q1">dok gumiyo waŋgi woko</para>
  <para style="q1">wek pe ginen ki waŋgi,</para>
  <para style="q1">pe bene giwiny ki itgi,</para>
  <para style="q1">pe bene giniaŋ iye ki cwinygi,</para>
  <para style="q1">pe gilokke gidwog bota acaŋgi.’</para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" />Myero doŋ wuŋe ni, larre man ma Lubaŋa omiyo doŋ gicwalo woko bot Lurok; gin gibiwinyo.” [<verse number="29" style="v" />Ka owaco lok meno, Lujudaya guket woko kun gitye ka pyem matek i kingi kekengi.]</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Paulo obedo kunnu pi mwaka aryo kun kwo ki limme kene ci jolo lwak jo ducu ma bino bote. <verse number="31" style="v" />Obedo ka tito lok me ker pa Lubaŋa, pwonyo bene lok kom Rwot Yecu Kricito atyer ma pe gijuko.</para>
</usx>