<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="REV" singlevoice="false">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>REVELATION</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Bu, İsa Mәsihin vәhyidir. Allah bunu Ona verdi ki, tezliklә baş vermәli hadisәlәri Öz qullarına aşkar etsin. Mәsih dә bunu Öz mәlәyi vasitәsilә qulu Yәhyaya göndәrәrәk bәyan etdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Yәhya Allahın kәlamı vә İsa Mәsihin şәhadәti, yәni gördüyü hәr şey barәdә şәhadәt etdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Nә bәxtiyardır bu peyğәmbәrlik sözlәrini oxuyan, eşidәnlәr vә orada yazılanlara riayәt edәnlәr! Çünki vaxt yaxındır.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>John, to the seven assemblies that are in Asia: Grace to you and peace, from God, who is and who was and who is to come; and from the seven Spirits who are before his throne;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>and from Jesus Christ, the faithful witness, the firstborn of the dead, and the ruler of the kings of the earth. To him who loves us, and washed us from our sins by his blood;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>He made us to be a Kingdom, priests to his God and Father; to him be the glory and the dominion forever and ever. Amen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Budur, O, buludlarla gәlir! Hәr göz Onu görәcәk, Hәtta Onun bәdәnini deşәnlәr dә Onu görәcәk. Yer üzünün bütün tayfaları Onun üçün ah-nalә edәcәk. Bәli, belә olacaq. Amin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="God">
    <verse num="8" />
    <text>&lt;&lt;Alfa vә Omeqa Mәnәm</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <text>Әksinә,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="God">
    <text>&lt;&lt; who is, and who was, and who is to come, the Almighty.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Әziyyәtә, Allahın Padşahlığına vә dözümә sizinlә İsada şәrik olan mәn – qardaşınız Yәhya Allahın kәlamından ötrü vә İsa barәdә şәhadәt etdiyimә görә Patmos adlanan adada idim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Rәbbin günü Ruhun tәsirinә düşdüm. Arxamdan şeypur sәsinә bәnzәr uca bir sәsin belә söylәdiyini </text>
    <verse num="11" />
    <text>eşitdim:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="Jesus">
    <text>&lt;&lt;Gördüyünü bir kitaba yaz vә bunu yeddi cәmiyyәtә, yәni Efesә, İzmirә, Berqamaya, Tiatiraya, Sarda, Filadelfiyaya vә Laodikeyaya göndәr&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Onda çevrildim ki, mәnimlә danışanın kim olduğunu görüm. Çevrildikdә yeddi qızıl çıraqdan gördüm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Çıraqdanların arasında uzun cübbә geymiş, sinәsinә qızıl qurşaq bağlamış bәşәr oğluna bәnzәr Biri var idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Onun başı, saçı yun vә qar kimi ağ, gözlәri isә odlu alov kimi idi;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>ayaqları kürәdә xalis olan pardaqlanmış tunc kimi idi, sәsi dә gur suların sәdasına bәnzәyirdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>O, sağ әlindә yeddi ulduz tutmuşdu, ağzından ikiağızlı iti bir qılınc çıxırdı; Onun üzü tam qüvvәsi ilә parlayan günәşә bәnzәyirdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>Mәn Onu gördükdә ölü kimi ayaqlarına düşdüm. O isә sağ әlini mәnim üstümә qoyub dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Qorxma! Birinci vә Sonuncu Olan, </text>
    <verse num="18" />
    <text>Diri Olan Mәnәm. Mәn ölmüşdüm, indi isә әbәdi olaraq diriyәm. Ölümün vә ölülәr diyarının açarları Mәndәdir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="19" />
    <text>Belәliklә, öz gördüklәrini, indi vә bundan sonra baş verәcәk hadisәlәri yaz.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="20" />
    <text>Mәnim sağ әlimdә gördüyün yeddi ulduzun vә yeddi qızıl çıraqdanın sirrinә gәlincә, yeddi ulduz yeddi cәmiyyәtin mәlәklәri, yeddi çıraqdan da yeddi cәmiyyәt demәkdir.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="Jesus">
    <verse num="1" />
    <text>Efesdә olan cәmiyyәtin mәlәyinә yaz: i Yeddi ulduzu sağ әlindә Tutan, yeddi qızıl çıraqdanın arasında Gәzәn belә deyir:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="2" />
    <text>sәnin әmәllәrindәn, zәhmәtindәn, dözümündәn vә şәr adamlara dözmәdiyindәn xәbәrdaram. Hәvari olmadıqları halda özlәrini hәvari adlandıranları sınaqdan keçirdin vә onların yalançı olduğunu müәyyәn etdin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="3" />
    <text>Sәn dözümlü oldun, Mәnim adım naminә tab gәtirdin vә yorulmadın.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="4" />
    <text>Amma sәndәn bir şikayәtim var: әvvәlki mәhәbbәtindәn әl çәkmisәn.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="5" />
    <text>Buna görә dә haradan yıxıldığını yadına sal, tövbә et vә әvvәl etdiyin işlәri gör. Әks tәqdirdә, tövbә etmәsәn, yanına gәlib çıraqdanını yerindәn götürәcәyәm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="6" />
    <text>Amma yaxşı ki sәn nikolaçıların әmәllәrinә nifrәt edirsәn; Mәn dә onlara nifrәt edirәm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="7" />
    <text>Qulağı olan qoy eşitsin ki, Ruh cәmiyyәtlәrә nә deyir. Qalib gәlәnә Allahın cәnnәtindә olan hәyat ağacından yemәyә imkan verәcәyәm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="8" />
    <text>İzmirdә olan cәmiyyәtin mәlәyinә yaz: Birinci vә Sonuncu Olan, ölüb yenidәn Dirilәn belә deyir:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="9" />
    <text>sәnin әziyyәtindәn vә yoxsulluğundan xәbәrdaram, amma sәn zәnginsәn. Yәhudi olduqlarını iddia edәnlәrin küfründәn dә xәbәrdaram, amma onlar Yәhudi deyil, Şeytan yığıncağıdır.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="10" />
    <text>Çәkәcәyin әzabdan heç qorxma. Bax iblis aranızdan bәzisini zindana atacaq ki, sınaqdan keçәsiniz. Siz on gün әziyyәt çәkәcәksiniz. Ölüm bahasına olsa da, sadiq qal, Mәn sәnә hәyat tacını verәcәyәm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="11" />
    <text>Qulağı olan qoy eşitsin ki, Ruh cәmiyyәtlәrә nә deyir. Qalib gәlәn ikinci ölümdәn heç zәrәr görmәyәcәk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="Jesus">
    <verse num="12" />
    <text>Berqamada olan cәmiyyәtin mәlәyinә yaz: İkiağızlı iti qılıncı Olan belә deyir:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="13" />
    <text>gör harada, Şeytanın taxtı olan yerdә yaşadığın halda Mәnim adıma bağlı qaldığından xәbәrdaram. Barәmdә sәdaqәtlә şәhadәt edәn, aranızda, Şeytanın yaşadığı yerdә öldürülәn Antipanın günlәrindә belә, Mәnә olan imanından imtina etmәdin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="14" />
    <text>Amma sәndәn bir az şikayәtim var: aranızda Bilamın tәliminә bağlı olanlar var. O, Balaqı öyrәtdi ki, İsrail övladlarını büdrәdәrәk bütlәrә tәqdim olunan qurbanların әtini yemәyә vә әxlaqsızlığa azdırsın.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="15" />
    <text>Elәcә dә sәnin içindә nikolaçıların bu cür tәliminә bağlı olanlar var.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="16" />
    <text>Buna görә dә tövbә et. Yoxsa tezliklә sәnin yanına gәlib ağzımdan çıxan qılıncla onlarla döyüşәcәyәm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="17" />
    <text>Qulağı olan qoy eşitsin ki, Ruh cәmiyyәtlәrә nә deyir. Qalib gәlәnә Mәn gizli saxlanan mannadan verәcәyәm. Ona bir ağ daş da verәcәyәm ki, üstündә yeni ad yazılıb; bu adı da daşı alandan başqa heç kәs bilmir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="Jesus">
    <verse num="18" />
    <text>Tiatirada olan cәmiyyәtin mәlәyinә yaz: Gözlәri odlu alova, ayaqları da pardaqlanmış tunca bәnzәyәn Allah Oğlu belә deyir:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="19" />
    <text>sәnin әmәllәrindәn, mәhәbbәtindәn, imanından, xidmәtindәn vә dözümündәn xәbәrdaram; son işlәrin dә әvvәlkilәrdәn daha çoxdur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="20" />
    <text>Amma sәndәn şikayәtim var: sәn özünü peyğәmbәr adlandıran qadın İzevelә imkan verirsәn ki, Mәnim qullarıma әxlaqsızlıq vә bütlәrә tәqdim olunan qurbanların әtini yemәyi öyrәdәrәk onları aldatsın.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="21" />
    <text>Mәn ona möhlәt verdim ki, tövbә etsin, amma әxlaqsızlığından tövbә etmәk istәmir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="22" />
    <text>Bax onu xәstәlik yatağına salıram. Onunla zina edәnlәr birgә etdiklәri әmәllәrdәn tövbә etmәsәlәr, onları da böyük әziyyәtә düçar edәcәyәm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="23" />
    <text>Onun övladlarını azara salıb öldürәcәyәm. Bütün cәmiyyәtlәr dә bilәcәk ki, insanın daxilini vә ürәyini araşdıran Mәnәm vә hәr birinizә әmәllәrinizә görә әvәz verәcәyәm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="24" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="24" />
    <text>Amma siz Tiatirada olan digәrlәrinә, yәni bu tәlimi qәbul etmәyәnlәrә vә Şeytanın dәrin sirri adlandırılan şeylәri öyrәnmәyәnlәrә deyirәm: üstünüzә başqa bir yük qoymuram;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="25" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="25" />
    <text>ancaq Mәn gәlincәyә qәdәr özünüzdә olana bağlı qalın.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="26" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="26" />
    <text>Qalib gәlәnә vә Mәnim buyurduğum işlәrә sonadәk riayәt edәnә millәtlәr üzәrindә sәlahiyyәt verәcәyәm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="27" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="27" />
    <text>“Dәmir әsa ilә onlara ağalıq edәcәk, Saxsı qablar kimi onları çilik-çilik edәcәk”.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="28" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="28" />
    <text>Bunu Atamdan necә aldımsa, elәcә dә ona verәcәyәm. Dan ulduzunu da ona verәcәyәm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="29" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="29" />
    <text>Qulağı olan qoy eşitsin ki, Ruh cәmiyyәtlәrә nә deyir.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="1" />
    <text>Sardda olan cәmiyyәtin mәlәyinә yaz: Allahın yeddi ruhuna vә yeddi ulduza malik Olan belә deyir: sәnin әmәllәrindәn xәbәrdaram. Adın var ki, guya dirisәn, әslindә isә ölüsәn.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="2" />
    <text>Oyaq ol vә sağ qalıb ölmәk üzrә olan nәyin varsa, onu möhkәmlәndir. Çünki Mәn sәnin әmәllәrinin Allahımın önündә kamil olmadığını gördüm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="3" />
    <text>Buna görә dә nә aldığını vә nә eşitdiyini yadına sal. Bunlara riayәt et vә tövbә elә. Әgәr oyaq olmasan, bir oğru kimi gәlәcәyәm vә hansı saat sәnin üstünә gәlәcәyimi dә bilmәyәcәksәn.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="4" />
    <text>Amma Sardda, sәnin yanında öz paltarlarını lәkәlәmәyәn bir neçә şәxs dә var. Onlar Mәnimlә birlikdә ağ paltarda gәzәcәklәr, çünki buna layiqdirlәr.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="5" />
    <text>Qalib gәlәn hәr kәs dә ağ paltar geyinәcәk. Mәn onun adını hәyat kitabından әsla silmәyәcәyәm, Atamın vә Onun mәlәklәrinin önündә adını iqrar edәcәyәm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="6" />
    <text>Qulağı olan qoy eşitsin ki, Ruh cәmiyyәtlәrә nә deyir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="Jesus">
    <verse num="7" />
    <text>Filadelfiyada olan cәmiyyәtin mәlәyinә yaz: Müqәddәs vә Haqq Olan, Davudun açarının Sahibi, açdığını heç kәs bağlamayan, bağladığını heç kәs açmayan belә deyir:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="8" />
    <text>sәnin әmәllәrindәn xәbәrdaram. Bax Mәn sәnin üzünә elә bir qapı açmışam ki, heç kәs onu bağlaya bilmәz. Gücün az olduğu halda Mәnim sözümә riayәt etmisәn vә Mәnim adımdan imtina etmәmisәn.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="9" />
    <text>İndi isә Şeytan yığıncağından olub Yәhudi olmadıqları halda özlәrini Yәhudi adlandıran yalançıları mәcbur edәcәyәm ki, gәlib sәnin ayaqlarına düşsünlәr vә Mәnim sәni sevdiyimi bilsinlәr.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="10" />
    <text>Dözüm göstәrәrәk Mәnim sözümә riayәt etmisәn. Buna görә Mәn dә sәni yer üzündә yaşayanları sınamaq üçün bütün dünyanın üzәrinә gәlәcәk sınaq zamanından qoruyub saxlayacağam.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="11" />
    <text>Tezliklә gәlirәm. Nәyin varsa, ona bağlı qal ki, heç kәs tacını götürmәsin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="12" />
    <text>Qalib gәlәni Allahımın mәbәdinә sütun qoyacağam vә bir daha oranı tәrk etmәyәcәk. Onun üzәrinә Allahımın adını, Allahıma mәxsus şәhәrin, yәni göydәn, Allahımın yanından enәn yeni Yerusәlimin adını vә Öz yeni adımı yazacağam.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="13" />
    <text>Qulağı olan qoy eşitsin ki, Ruh cәmiyyәtlәrә nә deyir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="Jesus">
    <verse num="14" />
    <text>Laodikeyada olan cәmiyyәtin mәlәyinә yaz: Amin Olan, sadiq vә etibarlı Şahid, Allahın yaratdıqlarının Mәnşәyi belә deyir:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="15" />
    <text>sәnin әmәllәrindәn xәbәrdaram. Sәn nә soyuqsan, nә dә isti. Kaş ki ya soyuq ya da isti olaydın!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="16" />
    <text>İndi ki nә isti, nә dә soyuq olub ilıqsan, sәni ağzımdan qaytaracağam.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="17" />
    <text>Çünki deyirsәn: “Varlıyam, zәngin olmuşam vә heç nәyә möhtac deyilәm”. Amma bilmirsәn ki, zәlil, yazıq, yoxsul, kor vә çılpaqsan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="18" />
    <text>Sәnә mәslәhәt görürәm ki, zәngin olmaq üçün Mәndәn od içindә xalis olan qızıl alasan, hәmçinin geyinib çılpaqlığının ayıbını açmamaq üçün ağ paltar alasan, gözlәrinә sürtüb görmәk üçün dә göz mәlhәmi alasan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="19" />
    <text>Mәn kimi sevirәm, onu mәzәmmәt vә tәrbiyә edirәm. Buna görә dә qeyrәtә gәl vә tövbә et.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="20" />
    <text>Bax qapının önündә durub onu döyürәm; kim sәsimi eşidib qapını açsa, onun yanına gәlәcәyәm vә Mәn onunla, o da Mәnimlә birgә şam edәcәyik.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="21" />
    <text>Qalib gәlәnә Mәnimlә birgә Öz taxtımda oturmağa imkan verәcәyәm; Mәn dә elәcә qalib gәlib Atamla birgә Onun taxtında oturmuşam.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="22" />
    <text>Qulağı olan qoy eşitsin ki, Ruh cәmiyyәtlәrә nә deyir&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Bundan sonra gördüm ki, göyә açılmış bir qapı var. Әvvәlcә mәnimlә danışdığını eşitdiyim, şeypura bәnzәr sәs dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="Jesus">
    <text>&lt;&lt;Bura qalx. Bundan sonra baş vermәli hadisәlәri sәnә göstәrәcәyәm&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Elә o an mәn Ruhun tәsirinә düşdüm. Budur, göydә bir taxt qurulub, taxtda da Biri oturub.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Oturanın görünüşü yәşәm vә qırmızı әqiq daşına bәnzәyirdi. Taxtın әtrafında da görünüşcә zümrüdә bәnzәyәn göy qurşağı var idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Taxtın hәr tәrәfindә daha iyirmi dörd taxt var idi vә onların üstündә ağ paltar geyinmiş, başında qızıl tac olan iyirmi dörd ağsaqqal oturmuşdu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Taxtdan şimşәk, uğultu vә göy gurultusu çıxırdı. Taxtın önündә yeddi mәşәl yanırdı; bunlar Allahın yeddi ruhudur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Taxtın önündә sanki büllura bәnzәyәn şüşә dәniz var idi. </text>
    <sound effectName="Sea of glass" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>Taxtın әtrafında, hәr dörd yanında önü dә, arxası da gözlәrlә örtülmüş dörd canlı mәxluq var idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Birinci mәxluq aslana, ikinci mәxluq danaya, üçüncü mәxluqun üzü insan üzünә, dördüncü mәxluq da uçan qartala bәnzәyirdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Bu dörd mәxluqdan hәr birinin altı qanadı var idi; mәxluqların hәr tәrәfi, hәtta qanadlarının alt tәrәfi dә gözlәrlә örtülmüşdü. Bu mәxluqlar gecә-gündüz dayanmadan deyir:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="four living creatures">
    <text>&lt;&lt;Var Olmuş, Var Olan vә Gәlmәli Olan Külli-İxtiyar Rәbb Allah Müqәddәsdir, müqәddәsdir, müqәddәsdir!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Canlı mәxluqlar hәr dәfә taxtda Oturana, әbәdi Yaşayana izzәt vә şәrәf verib şükür edәndә</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>iyirmi dörd ağsaqqal taxtda Oturanın önündә yerә qapanıb әbәdi Var Olana sәcdә edir vә taclarını taxtın önünә atıb deyirlәr:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="twenty-four elders">
    <verse num="11" />
    <text>&lt;&lt;Ey bizim Rәbbimiz vә Allahımız! Sәn izzәt, şәrәf vә qüdrәt almağa layiqsәn. Çünki hәr şeyi Sәn yaratdın, Hәr şey Sәnin iradәnlә var olub yarandı&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="5" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>5</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Mәn taxtda Oturanın sağ әlindә bir tumar gördüm ki, onun hәr iki tәrәfi dә yazılmışdı vә yeddi möhürlә möhürlәnmişdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Hәmçinin gördüm ki, qüdrәtli bir mәlәk uca sәslә elan edir:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="angel, powerful" delivery="loud">
    <text>&lt;&lt;Tumarın möhürlәrini qırmağa vә onu açmağa kim layiqdir?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Amma nә göydә, nә yer üzündә, nә dә yer altında bir kәs bu tumarı açmağı yaxud onun içinә baxmağı bacarmadı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Mәn çox ağladım, çünki tumarı açmağa yaxud onun içinә baxmağa layiq olan bir kәs tapılmadı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Onda ağsaqqallardan biri mәnә dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="elders, one of the">
    <text>&lt;&lt;Ağlama! Budur, Yәhuda qәbilәsindәn olan Aslan, Davudun Kökü qalib gәlib; buna görә dә O, tumarı vә onun yeddi möhürünü aça bilir&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Gördüm ki, taxtla dörd canlı mәxluqun ortasında vә ağsaqqalların arasında bir Quzu dayanıb; O sanki kәsilmiş vәziyyәtdә idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <sound effectName="In the midst of elders" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>Onun yeddi buynuzu vә yeddi gözü var idi ki, bunlar da bütün yer üzünә göndәrilmiş Allahın yeddi ruhudur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Quzu yaxınlaşıb taxtda Oturanın sağ әlindәn tumarı götürdü.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>O, tumarı götürdüyü zaman dörd canlı mәxluq vә iyirmi dörd ağsaqqal Quzunun önündә yerә qapandı. </text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <sound effectName="Harp" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>Hәr birinin әlindә çәng var idi vә buxurla dolu qızıl nimçәlәr tuturdular ki, bunlar müqәddәslәrin dualarıdır.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Onlar yeni bir nәğmә oxuyaraq deyirdi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="four living creatures/twenty-four elders" delivery="singing" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Sәn tumarı götürüb Onun möhürlәrini qırmağa layiqsәn. Çünki Sәn kәsildin Vә hәr tayfadan, dildәn, xalqdan vә millәtdәn olanları Allah üçün Öz qanın bahasına satın aldın.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="four living creatures/twenty-four elders" delivery="singing" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="10" />
    <text>Onları Allahımızla birgә Padşahlığa vә kahinliyә şәrik etdin; Onlar da yer üzünә padşahlıq edәcәk&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Taxtın, canlı mәxluqların vә ağsaqqalların әtrafında saysız-hesabsız mәlәk gördüm vә onların sәsini eşitdim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Onlar uca sәslә deyirdi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="angels, many" delivery="singing">
    <text>&lt;&lt;Kәsilmiş Quzu Qüdrәti, sәrvәti, hikmәti, qüvvәti, Şәrәfi, izzәti vә alqışı Almağa layiqdir&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Hәmçinin mәn göydә, yer üzündә, yer altında, dәnizdә olan bütün mәxluqların vә oralardakı bütün varlıqların belә dediyini eşitdim:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="every created thing" delivery="singing">
    <text>&lt;&lt;Taxtda Oturana vә Quzuya әbәdi olaraq Alqış, şәrәf, izzәt vә qüdrәt olsun!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Dörd canlı mәxluq da deyirdi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="four living creatures">
    <text>&lt;&lt;Amin!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <text>Onda ağsaqqallar yerә qapanıb sәcdә etdilәr.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="6" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>6</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Mәn gördüm ki, Quzu yeddi möhürün birini açdı. Onda dörd canlı mәxluqdan birinin göy gurultusuna bәnzәr sәslә dediyini eşitdim:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="living creature, first" delivery="loud">
    <text>&lt;&lt;gәl&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Gördüm ki, bir ağ at vә onun belindә oturan atlının әlindә ox-kaman var. Ona bir tac verildi vә bir qalib kimi yola çıxdı ki, qәlәbә qazansın.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Quzu ikinci möhürü açanda ikinci canlı mәxluqun dediyini eşitdim:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="living creature, second">
    <text>&lt;&lt;gәl&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Onda ayrısı – od rәngindә bir at ortaya çıxdı. Onun belindә oturan atlıya izin verildi ki, yer üzündә sülhü aradan götürsün vә insanlara bir-birini qırdırsın. Atlıya böyük bir qılınc verildi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Quzu üçüncü möhürü açanda üçüncü canlı mәxluqun dediyini eşitdim:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="living creature, third">
    <text>&lt;&lt;gәl&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <text>Gördüm ki, bir qara at vә onun belindә oturan atlının әlindә tәrәzi var.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Dörd canlı mәxluqun arasından sanki bir sәsin belә dediyini eşitdim:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="voice from among living creatures">
    <text>&lt;&lt;Bir xiniks buğda bir dinara, üç xiniks arpa da bir dinaradır; amma zeytun yağına vә şәraba ziyan vurma&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Quzu dördüncü möhürü açanda dördüncü canlı mәxluqun dediyini eşitdim:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="living creature, fourth">
    <text>&lt;&lt;gәl&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Gördüm ki, bir solğun rәngdә at var. Onun belindә oturan atlının adı Ölüm idi. Ölülәr diyarı da onun ardınca gedirdi. Onlara yer üzünün dörddә biri üzәrindә sәlahiyyәt verildi ki, qılınc, aclıq, azar vә yer üzündәki vәhşi heyvanlarla insanları qırsınlar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Quzu beşinci möhürü açanda qurbangahın altında Allahın kәlamına vә etdiklәri şәhadәtә görә kәsilәn canları gördüm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Onlar uca sәslә fәryad edirdi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="souls of those killed for word of God">
    <text>&lt;&lt;Ey müqәddәs vә haqq olan Pәrvәrdigar, nә vaxta kimi mühakimә etmәyib yer üzündә yaşayanlardan qanımızın qisasını almayacaqsan?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Onda hәr birinә ağ xalat verilib deyildi ki, özlәri ilә birgә qulluq edәn, onlar kimi öldürülәcәk bacı-qardaşlarının sayı tamam olana qәdәr bir az vaxt da rahat olsunlar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Quzu altıncı möhürü açanda gördüm ki, böyük bir zәlzәlә baş verdi. Günәş qıldan toxunan çul kimi qaraldı vә ayın rәngi bütünlüklә qan kimi oldu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Göydәki ulduzlar da әncir ağacının güclü külәkdәn sarsılıb kal meyvәlәrini tökdüyü kimi yerә töküldü.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Göy dә bükülәn tumar kimi çәkilib getdi. Hәr dağ vә ada yerindәn tәrpәndi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Onda yer üzünün padşahları, böyük adamlar, sәrkәrdәlәr, varlılar, güclülәr, hәr qul vә azad adam mağaralarda vә dağlardakı qayalar arasında gizlәnib</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>dağlara vә qayalara dedilәr:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="kings, princes, generals, rich, powerful, slave and free" delivery="crying" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Üstümüzә qopub düşün vә bizi taxtda Oturanın üzündәn, Quzunun qәzәbindәn gizlәdin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="kings, princes, generals, rich, powerful, slave and free" delivery="crying" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="17" />
    <text>Çünki qәzәblәrinin böyük günü gәlib çatdı vә ona qarşı kim dura bilәr?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="7" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>7</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Bundan sonra mәn yer üzünün dörd küncündә dayanan dörd mәlәk gördüm. Onlar yer üzünün dörd külәyini tutmuşdular ki, nә quru, nә dәniz vә nә dә bir ağac üstünә yel әssin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Gündoğan tәrәfdәn qalxan başqa bir mәlәk dә gördüm ki, var olan Allahın möhürünә malik idi. O, uca sәslә quruya vә dәnizә ziyan vurmaq izni verilmiş dörd mәlәyi çağırıb dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="angel standing in sun">
    <verse num="3" />
    <text>&lt;&lt;Biz Allahımızın qullarının alnını möhürlәyәnә qәdәr quruya, dәnizә vә ağaclara ziyan vurmayın&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Möhürlәnmiş şәxslәrin sayını da eşitdim; İsrail övladlarının bütün qәbilәlәrindәn 144,000 nәfәr möhürlәnmişdi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Yәhuda qәbilәsindәn 12,000 möhürlәnmiş nәfәr; Ruven qәbilәsindәn 12,000 nәfәr; Qad qәbilәsindәn 12,000 nәfәr;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Aşer qәbilәsindәn 12,000 nәfәr; Naftali qәbilәsindәn 12,000 nәfәr; Menaşşe qәbilәsindәn 12,000 nәfәr;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Şimeon qәbilәsindәn 12,000 nәfәr; Levi qәbilәsindәn 12,000 nәfәr; İssakar qәbilәsindәn 12,000 nәfәr;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Zevulun qәbilәsindәn 12,000 nәfәr; Yusif qәbilәsindәn 12,000 nәfәr; Binyamin qәbilәsindәn 12,000 möhürlәnmiş nәfәr.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Bundan sonra mәn gördüm ki, hәr millәtdәn, hәr tayfadan, hәr xalqdan vә hәr dildәn olan, heç kәsin saya bilmәyәcәyi böyük bir kütlә taxtın vә Quzunun önündә dayanıb. Onlar ağ xalat geyinib, әllәrindә xurma budaqları tutublar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Uca sәslә nida edirdilәr:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="10" characterId="multitude from all nations, tribes, peoples, languages">
    <text>&lt;&lt;Xilas taxtda oturan Allahımıza vә Quzuya mәxsusdur!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Bütün mәlәklәr dә taxtın, ağsaqqalların vә dörd canlı mәxluqun әtrafında dayanmışdı. Onlar taxtın önündә üzüstә yerә qapanaraq Allaha sәcdә edib </text>
    <verse num="12" />
    <text>dedilәr:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="angels, all the">
    <text>&lt;&lt;Amin! Allahımıza әbәdi olaraq Alqış, izzәt, hikmәt, şükür, şәrәf, Qüdrәt vә qüvvәt olsun! Amin!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Bu arada ağsaqqallardan biri mәndәn soruşdu:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="elders, one of the">
    <text>&lt;&lt;Ağ xalat geyinmiş bu şәxslәr kimdir vә haradan gәliblәr?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Ona dedim: &lt;&lt;Ağa, bunu sәn bilәrsәn&gt;&gt;.O mәnә dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="elders, one of the" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Bunlar böyük әziyyәtdәn keçib gәlәnlәrdir. Onlar öz xalatlarını yuyub Quzunun qanı ilә ağartdılar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="elders, one of the" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="15" />
    <text>Buna görә dә Onlar Allahın taxtının önündәdir, Gecә-gündüz mәbәdindә Ona ibadәt edirlәr. Taxtda Oturan da Onların üzәrindә mәskәn salacaq.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="elders, one of the" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="16" />
    <text>Onlar bir daha nә ac, Nә dә susuz qalacaq, Günәş vә qızmar isti Onları vurmayacaq.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="17" characterId="elders, one of the" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="17" />
    <text>Çünki taxtın ortasında olan Quzu Onların Çobanı olacaq, Onları hәyat suyunun qaynaqlarına aparacaq, Allah onların bütün göz yaşlarını silәcәk&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="8" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>8</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Quzu yeddinci möhürü açanda göydә tәxminәn yarım saat sükut yarandı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Onda mәn Allahın önündә dayanan yeddi mәlәyi gördüm. Onlara yeddi şeypur verildi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Başqa bir mәlәk dә gәlib qurbangahın önündә durdu. Onun әlindә qızıl buxurdan var idi vә ona çoxlu buxur verildi ki, bunu bütün müqәddәslәrin duaları ilә birgә taxtın önündә olan qızıl qurbangahın üstündә tәqdim etsin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Buxurun tüstüsü müqәddәslәrin duaları ilә birgә mәlәyin әlindәn Allahın önünә yüksәldi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Onda mәlәk buxurdanı götürüb qurbangahdakı odla doldurdu vә onu yer üzünә atdı. Göy gurultusu, uğultu, şimşәk vә zәlzәlә baş verdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Yeddi şeypuru olan yeddi mәlәk onları çalmağa hazırlaşdı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Birinci mәlәk şeypurunu çaldı. Onda </text>
    <sound effectName="Hail and fire" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>qanla qarışıq dolu vә od әmәlә gәlib yer üzünә yağdırıldı. Yer üzünün üçdә biri, ağacların üçdә biri vә bütün yaşıl otlar yandırıldı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>İkinci mәlәk şeypurunu çaldı. Onda </text>
    <sound effectName="Mountain thrown into sea" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>sanki böyük bir dağ odla yanaraq dәnizin içinә atıldı. Dәnizin üçdә biri qana döndü.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Dәnizdә olan canlı mәxluqların üçdә biri öldü. Gәmilәrin dә üçdә biri mәhv oldu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Üçüncü mәlәk şeypurunu çaldı. Onda </text>
    <sound effectName="Star falling" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>göydәn mәşәl kimi yanan böyük bir ulduz enib çayların üçdә birinin vә su qaynaqlarının üstünә düşdü.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>O ulduzun adına &lt;&lt;Yovşan&gt;&gt; deyilir. Suların üçdә biri yovşana döndü. Çoxlu adam sulardan öldü, çünki sular acı olmuşdu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Dördüncü mәlәk şeypurunu çaldı. Onda </text>
    <sound effectName="Sun struck" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>günәşin, ayın vә ulduzların üçdә biri vuruldu; buna görә dә onların üçdә biri qaraldı. Gündüzün üçdә biri, gecәnin dә elә o qәdәri işıqsız qaldı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Onda göyün ortasında uçan bir qartal gördüm vә onun uca sәslә belә dediyini eşitdim:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="eagle crying with loud voice">
    <text>&lt;&lt;Şeypurlarını çalacaq o biri üç mәlәyin şeypur sәslәrindәn yer üzündә yaşayanların vay, vay, vay halına!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="9" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>9</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Beşinci mәlәk şeypurunu çaldı. Onda mәn </text>
    <sound effectName="Star falling" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>göydәn yerә düşmüş bir ulduz gördüm. Dibsiz dәrinliyә enәn quyunun açarı ona verildi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>O, dibsiz dәrinliyә enәn quyunu açdı vә quyudan iri bir kürәnin tüstüsünә bәnzәr tüstü çıxdı. Günәş vә hava quyudan çıxan tüstüdәn qaraldı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Tüstünün içindәn yer üzünә çәyirtkәlәr çıxdı vә onlara yer üzündәki әqrәblәrin gücü qәdәr güc verildi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Onlara deyildi ki, yer üzündәki otlara, heç bir yaşıllığa, heç bir ağaca deyil, yalnız alınlarında Allahın möhürü olmayan insanlara zәrәr vursunlar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Onlara izin verildi ki, insanları öldürmәdәn onlara beş ay işgәncә versinlәr. Onların verdiyi işgәncә әqrәbin insanı sancdığı zaman olan işgәncәyә bәnzәyir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>O günlәrdә insanlar ölüm axtaracaq, amma tapmayacaqlar. Özlәrinә ölüm arzulayacaqlar, amma ölüm onlardan qaçacaq.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Çәyirtkәlәrin görünüşü döyüşә hazırlanan atlara bәnzәyirdi. Başlarında sanki qızıl tac var idi, üzlәri dә insan üzü kimi idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Onların qadınlarda olan kimi saçları var idi, dişlәri dә aslan dişlәri kimi idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Döş zirehlәri dәmir zirehlәr kimi idi. Qanadlarının sәsi döyüşә qaçan çoxlu sayda arabalarla atların sәsinә bәnzәyirdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Onların әqrәb kimi quyruqları vә neştәrlәri var idi. Quyruqlarında elә güclәri var idi ki, insanlara beş ay zәrәr verә bilәrdilәr.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Dibsiz dәrinliyin mәlәyi onların üzәrindә padşahlıq edirdi; onun adı ibranicә &lt;&lt;Avaddon&gt;&gt;, yunanca &lt;&lt;Apollion&gt;&gt; idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Birinci bәla ötüb keçdi. Budur, ondan sonra daha iki bәla gәlir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Altıncı mәlәk şeypurunu çaldı. Onda mәn Allahın önündәki qızıl qurbangahın dörd buynuzundan gәlәn bir sәs eşitdim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Bu sәs şeypuru olan altıncı mәlәyә deyirdi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="voice from altar">
    <text>&lt;&lt;Böyük Fәrat çayının kәnarında bağlanan dörd mәlәyi burax&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Hәmin o saat, o gün, o ay vә o il üçün hazırlanmış dörd mәlәk buraxıldı ki, insanların üçdә birini öldürsün.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>Atlı qoşunların sayı iki yüz milyon idi; mәn onların sayını eşitdim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>Mәn görüntüdә atları vә onların belindә oturan atlıları bu cür gördüm: onların od, tünd göy vә kükürd rәngindә döş zirehlәri var idi, atların başı aslan başı kimi idi vә ağızlarından </text>
    <sound effectName="Sounds from their mouths" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>od, tüstü vә kükürd çıxırdı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="18" characterId="narrator-REV">
    <verse num="18" />
    <text>Bu üç bәladan, yәni onların ağzından çıxan od, tüstü vә kükürddәn insanların üçdә biri hәlak oldu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="19" characterId="narrator-REV">
    <verse num="19" />
    <text>Çünki atların gücü onların ağzında vә quyruğundadır. Onların quyruğu başı olan ilana oxşayır vә atlar bu başlarla da zәrәr vururlar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="20" characterId="narrator-REV">
    <verse num="20" />
    <text>Bu bәlalardan hәlak olmayıb sağ qalan adamlar öz әllәri ilә düzәltdiklәri şeylәrdәn dönüb tövbә etmәdilәr. Cinlәrә vә görmәyә, eşitmәyә, yerimәyә qadir olmayan qızıl, gümüş, tunc, daş, taxta bütlәrә sәcdә etmәkdәn әl çәkmәdilәr.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="21" characterId="narrator-REV">
    <verse num="21" />
    <text>Hәmçinin onlar nә qatilliklәrindәn, nә sehrbazlıqlarından, nә әxlaqsızlıqlarından, nә dә oğurluqlarından tövbә etdilәr.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="10" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>10</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Mәn göydәn enәn başqa bir güclü mәlәyi gördüm. O, buluda bürünmüşdü vә başının üstündә göy qurşağı var idi. Üzü günәşә, </text>
    <sound effectName="Pilars of Fire" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>ayaqları da od sütununa bәnzәyirdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Әlindә açılmış kiçik bir tumar var idi. O, sağ ayağını dәnizin üstünә, sol ayağını isә quruya qoydu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Aslan </text>
    <sound effectName="Lion roar" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>nәriltisinә bәnzәr uca sәslә nida etdi. O nida edәndә yeddi göy gurultusu öz sәsi ilә danışdı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Yeddi göy gurultusu danışdığı zaman mәn yazmağa hazırlaşırdım ki, göydәn danışan bir sәs eşitdim:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="voice from heaven (God?)">
    <text>&lt;&lt;Yeddi göy gurultusunun söylәdiklәrini möhürlü saxla, onları yazma&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Onda dәnizdә vә quruda dayandığını gördüyüm mәlәk sağ әlini göyә tәrәf qaldırıb</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>әbәdi Var Olanın, göyü vә oradakıları, yeri vә oradakıları, dәnizi vә oradakıları Yaradanın adına and içәrәk dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="angel standing on sea and land" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Daha möhlәt verilmәyәcәk,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="angel standing on sea and land" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="7" />
    <text>amma yeddinci mәlәyin şeypur çalacağı günlәr Allahın sirli niyyәti, qulları olan peyğәmbәrlәrә açdığı kimi tam yerinә yetәcәk&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Göydәn eşitdiyim sәs yenә dә mәnimlә danışıb belә dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="voice from heaven (God?)">
    <text>&lt;&lt;Get, dәnizdә vә quruda dayanan mәlәyin әlindәki açılmış kiçik tumarı götür&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Mәn dә mәlәyin yanına gedib ona dedim ki, kiçik tumarı mәnә versin. O mәnә dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="angel standing on sea and land">
    <text>&lt;&lt;Onu götür, ye. O sәnin mәdәndә acı, ağzında isә bal kimi şirin olacaq&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Mәn tumarı mәlәyin әlindәn götürüb yedim. O, ağzımda bal kimi şirin idi, amma onu yeyәndәn sonra mәdәmdә acılıq oldu. </text>
    <verse num="11" />
    <text>Mәnә belә dә deyildi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="angel standing on sea and land">
    <text>&lt;&lt;Sәn gәrәk yenә dә çoxlu xalq, millәt, dil vә padşah barәdә peyğәmbәrlik edәsәn&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="11" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>11</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Mәnә әsaya oxşayan bir qamış verildi vә mәnә deyildi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="angel or messenger (Greek variant: someone speaking to John)" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Qalx Allahın mәbәdini, qurbangahı ölç vә orada sәcdә edәnlәri say.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="angel or messenger (Greek variant: someone speaking to John)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="2" />
    <text>Amma mәbәdin bayır hәyәtini nәzәrә alma vә oranı ölçmә. Çünki ora başqa millәtlәrә verildi vә onlar müqәddәs şәhәri qırx iki ay tapdaq edәcәk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="angel or messenger (Greek variant: someone speaking to John)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="3" />
    <text>Öz iki şahidimi göndәrәcәyәm ki, çula bürünәrәk hәmin min iki yüz altmış gün әrzindә peyğәmbәrlik etsinlәr&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Bunlar yer üzünün Sahibinin önündә dayanan iki zeytun ağacı vә iki çıraqdandır.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Әgәr kimsә onlara zәrәr vurmaq istәsә, </text>
    <sound effectName="Fire" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>ağızlarından od çıxıb düşmәnlәrini yandırıb-yaxır. Belәcә onlara zәrәr vurmaq istәyәn hәr kәs bu cür öldürülmәlidir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Onların göyü bağlamağa ixtiyarı var ki, peyğәmbәrlik etdiklәri günlәr yağış yağmasın. </text>
    <sound effectName="Power over waters" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>Hәmçinin onların suları qana döndәrmәyә vә yer üzünә istәdiklәri qәdәr hәr cür bәla gәtirmәyә ixtiyarı var.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Onlar öz şәhadәtlәrini bitirdikdәn sonra dibsiz dәrinlikdәn çıxan vәhşi heyvan onlarla döyüşәcәk vә onları mәğlub edib öldürәcәk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Cәsәdlәri onların Rәbbinin dә çarmıxa çәkildiyi böyük şәhәrin baş küçәsinә sәrilәcәk; hәmin şәhәr rәmzi olaraq Sodom vә Misir adlanır.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Müxtәlif xalqlardan, tayfalardan, dillәrdәn vә millәtlәrdәn olan adamlar üç gün yarım onların cәsәdinә baxacaq vә qәbirә qoyulmasına yol vermәyәcәklәr.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Yer üzündә yaşayanlar onların bu halına sevinib bayram edәcәk vә bir-birlәrinә hәdiyyәlәr göndәrәcәk. Çünki bu iki peyğәmbәr yer üzündә yaşayanlara iztirab vermişdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Lakin hәmin üç gün yarım bitәndә </text>
    <sound effectName="Wind" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>Allahdan gәlәn hәyat nәfәsi onların içinә girdi vә onlar ayağa qalxdı. Onda onları görәnlәrin canına böyük qorxu düşdü.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>O iki peyğәmbәr göydәn onlara</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="voice from heaven (God?)">
    <text>&lt;&lt;Bura qalxın!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <text>deyәn uca bir sәs eşitdilәr vә buludun içindә göyә qalxdılar. Düşmәnlәri dә onlara baxdı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>O saat böyük bir zәlzәlә baş verdi vә şәhәrin onda biri dağıldı. Zәlzәlәdә yeddi min nәfәr hәlak oldu, qalanları isә qorxuya düşüb göydәki Allahı izzәtlәndirdilәr.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>İkinci bәla ötüb keçdi. Budur, tezliklә üçüncü bәla gәlir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Yeddinci mәlәk şeypurunu çaldı. Göydә belә deyәn uca sәslәr eşidildi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="voices in heaven, loud">
    <text>&lt;&lt;Rәbbimiz vә Onun Mәsihi Dünya üzәrindә Padşahlığa sahib oldu! O әbәdi olaraq padşahlıq edәcәk!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>Onda Allahın önündә öz taxtlarında oturan iyirmi dörd ağsaqqal üzüstә yerә qapanıb Allaha sәcdә edәrәk </text>
    <verse num="17" />
    <text>dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="twenty-four elders" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Ey Var Olan, Var Olmuş Külli-İxtiyar Rәbb Allah, Sәnә şükür edirik! Çünki Öz böyük qüdrәtini alıb Padşahlıq taxtına çıxdın.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="twenty-four elders" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="18" />
    <text>Millәtlәr qәzәblәndi, Sәnin dә qәzәbinin vaxtı gәldi. Ölülәri mühakimә etmәk, Sәnin qulların olan Peyğәmbәrlәrә, müqәddәslәrә, Sәnin adından qorxanlara, Kiçiklәrә vә böyüklәrә mükafat vermәk, Yer üzünü mәhv edәnlәri Mәhv etmәk vaxtı çatdı&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-REV">
    <verse num="19" />
    <text>Allahın göydәki mәbәdi açıldı vә Onun Әhd sandığı orada zahir oldu. Onda şimşәk, uğultu, göy gurultusu, zәlzәlә vә güclü dolu gәldi.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="12" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>12</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Göydә böyük bir әlamәt zahir oldu: günәşi әyninә geyinmiş, ayaqları altında ay vә başında on iki ulduzlu tac olan bir qadın göründü.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>O hamilә idi vә doğmaq üzrә idi, ağrı vә iztirab çәkәrәk qışqırırdı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Göydә başqa bir әlamәt zahir oldu: yeddi başlı, on buynuzlu, başlarının üstündә dә yeddi kiçik tac olan böyük vә od rәngindә әjdaha göründü.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Onun quyruğu göy ulduzlarının üçdә birini süpürüb yer üzünә atdı. </text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <text>Әjdaha doğmağa hazırlaşan qadının önündә dayandı ki, qadın doğan kimi onun uşağını udsun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Qadın bir oğlan uşağı doğdu ki, &lt;&lt;dәmir әsa ilә bütün millәtlәrә ağalıq edәcәk&gt;&gt;.Bu uşaq Allahın vә Onun taxtının yanına qapılıb götürüldü.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Qadınsa çölә qaçdı. Orada onun min iki yüz altmış gün bәslәnmәsi üçün Allah tәrәfindәn hazırlanmış yeri var.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Göydә döyüş oldu. Mikael vә onun mәlәklәri әjdaha ilә döyüşdü. Әjdaha vә onun mәlәklәri dә onlarla döyüşdü,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>amma güclәri çatmadı. Göydә artıq onlara yer qalmadı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>O böyük әjdaha – iblis vә Şeytan deyilәn, bütün dünyanı aldadan qәdim ilan yer üzünә atıldı, mәlәklәri dә onunla birgә atıldı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Mәn göydә uca bir sәsin belә dediyini eşitdim:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="voice in heaven, loud" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;İndi Allahımızın xilası, gücü, Padşahlığı vә Onun Mәsihinin hakimiyyәti hәyata keçdi. Çünki bacı-qardaşlarımızı Allahımızın önündә Gecә-gündüz tәqsirlәndirәn ittihamçı kәnara atıldı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="voice in heaven, loud" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="11" />
    <text>Onlar Quzunun qanı vә öz şәhadәt sözlәri vasitәsilә Ona qalib gәldilәr. Hәtta ölümlә üzbәüz olanda da Öz canlarını sevmәdilәr.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="voice in heaven, loud" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="12" />
    <text>Buna görә dә, ey göylәr vә Orada mәskәn salanlar, bayram edin! Qurunun vә dәnizinsә vay halına! Çünki iblis böyük hiddәtlә yanınıza endi, Bilir ki, onun az vaxtı qalıb&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Әjdaha yer üzünә atıldığını görәndә oğlan uşağı doğan qadının ardınca düşdü.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Amma qadına böyük qartalın iki qanadı verildi ki, çölә – öz yerinә uçsun vә orada, ilandan kәnarda bir vaxt, vaxtlar vә yarım vaxt әrzindә bәslәnsin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>İlan qadının ardınca ağzından sel kimi su püskürdü ki, sel onu aparsın.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>Lakin quru qadına kömәk etdi: quru ağzını açdı vә әjdahanın ağzından püskürdüyü seli içib qurtardı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>Onda әjdaha qadına qәzәblәndi, onun nәslindәn Allahın әmrlәrinә riayәt edәn vә İsa barәdә şәhadәt edәn başqaları ilә döyüşmәk üçün getdi </text>
    <verse num="18" />
    <text>vә dәniz sahilinin qumları üzәrindә dayandı.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="13" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>13</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Dәnizdәn çıxan on buynuzlu vә yeddi başlı bir vәhşi heyvan gördüm. Onun buynuzlarının üstündә on kiçik tac var idi, başlarının üzәrindә isә küfr olan adlar yazılmışdı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Gördüyüm vәhşi heyvan bәbirә oxşayırdı. Onun ayaqları ayı ayaqları kimi, ağzı da aslan ağzı kimi idi. Әjdaha ona öz gücünü, taxtını vә böyük sәlahiyyәt verdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Vәhşi heyvanın başlarından biri sanki ölümcül yaralanmışdı, ancaq o, ölümcül yarasından sağaldı. Bütün yer üzü heyrәt içindә vәhşi heyvanın ardınca getdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Әjdahaya sәcdә etdilәr, çünki vәhşi heyvana sәlahiyyәt verәn o idi. Hәmçinin vәhşi heyvana sәcdә edib dedilәr:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="worshipers of the beast">
    <text>&lt;&lt;Kim bu vәhşi heyvana tay ola vә onunla döyüşә bilәr?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Vәhşi heyvana lovğa vә küfr danışan bir ağız da verildi. Hәm dә ona sәlahiyyәtini qırx iki ay icra etmәk izni verildi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>O, ağzını açdı ki, Allaha küfr etsin, Onun adına, hәmçinin mәskәninә, yәni göydә mәskәn salanlara küfr söylәsin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Ona izin verildi ki, müqәddәslәrlә döyüşüb onlara qalib gәlsin. Hәmçinin ona bütün tayfalar, xalqlar, dillәr vә millәtlәr üzәrindә sәlahiyyәt verildi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Kәsilmiş Quzunun hәyat kitabına dünya yaranandan bәri adı yazılanlardan savayı, yer üzündә yaşayanların hamısı ona sәcdә edәcәk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Kimin qulağı var, qoy eşitsin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Kim әsir olmalıdırsa, Әsirliyә gedir, Kim qılıncla öldürülmәlidirsә, Qılıncla öldürülür. Gәrәk müqәddәslәrin dözümü vә imanı olsun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Mәn yerdәn çıxan başqa bir vәhşi heyvan da gördüm. Onun quzu buynuzuna oxşayan iki buynuzu var idi, amma әjdaha kimi danışırdı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>O, birinci vәhşi heyvanın bütün sәlahiyyәtini onun önündә icra edir, yer üzünü vә orada yaşayanları ölümcül yarasından sağalan hәmin vәhşi heyvana sәcdә etmәyә mәcbur edir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>İkinci vәhşi heyvan böyük әlamәtlәr göstәrir, hәtta insanların önündә göydәn yerә od yağdırır.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Birinci vәhşi heyvanın önündә göstәrilmәsinә izin verilmiş әlamәtlәrlә yer üzündә yaşayanları aldadaraq onlara deyir ki:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="beast, the">
    <text>"Edən qılınc və yaşamış ilə yaralanmışdır canavar bir image olun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Ona hәmin vәhşi heyvanın surәtinә nәfәs vermәk qüdrәti verildi ki, bu surәt dә danışsın vә ona sәcdә etmәyәn hәr kәsin öldürülmәsini әmr etsin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>İkinci vәhşi heyvan hamını – böyüklәri vә kiçiklәri, varlıları vә yoxsulları, azadları vә qulları mәcbur edir ki, sağ әllәri yaxud alınları damğalansın.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>Belәcә bu damğanı, yәni hәmin vәhşi heyvanın adını ya da adını tәmsil edәn sayı daşımayan bir kәsә alıb-satmağa icazә verilmir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="18" characterId="narrator-REV">
    <verse num="18" />
    <text>Bu işdә müdrik olmaq lazımdır. Kimin ağlı var, qoy bu vәhşi heyvana mәxsus sayı hesablasın, çünki bu bir insanın sayıdır. Onun sayı altı yüz altmış altıdır.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="14" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>14</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Mәn gördüm ki, Quzu Sion dağında durub. Onunla birlikdә 144,000 nәfәr var idi. Onların alnında Quzunun adı vә Onun Atasının adı yazılmışdı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Mәn göydәn gur suların sәdasına vә güclü göy gurultusuna bәnzәr bir sәs eşitdim. Eşitdiyim sәs çәng çalanların çәnglәrinin sәsi kimi idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Onlar taxtın, dörd canlı mәxluqun vә ağsaqqalların önündә yeni bir nәğmә oxuyurlar. Yer üzündәn satın alınmış bu 144,000 nәfәrdәn başqa heç kәs bu nәğmәni öyrәnә bilmәdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Bunlar özlәrini qadınlarla lәkәlәmәmiş şәxslәrdir, çünki bakirdirlәr. Quzu hara getsә, onlar da Onun ardınca gedir. Onlar Allah vә Quzu üçün nübar olaraq insanlar arasından satın alındı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Ağızlarından heç vaxt yalan çıxmayıb, onlar lәkәsizdir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Mәn göyün ortasında uçan başqa bir mәlәk gördüm. O, yer üzündә yaşayanlara – hәr millәtә, hәr tayfaya, hәr dilә vә hәr xalqa yaymaq üçün әbәdi bir Müjdә gәtirirdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Mәlәk uca sәslә deyirdi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="7" characterId="angel flying directly overhead">
    <text>&lt;&lt;Allahdan qorxun, Ona izzәt verin! Çünki Onun mühakimә edәcәyi vaxt gәldi. Göyü, yeri, dәnizi vә su qaynaqlarını Yaradana sәcdә edin!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>İkinci mәlәk dә onun ardınca gәlәrәk deyirdi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="8" characterId="angel flying directly overhead, second">
    <text>&lt;&lt;Dağıldı, böyük Babil dağıldı! O, әxlaqsızlığının coşğun şәrabını bütün millәtlәrә içirtmişdi&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Bunların ardınca üçüncü bir mәlәk dә gәlәrәk uca sәslә deyirdi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="9" characterId="angel flying directly overhead, third" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Kim vәhşi heyvana vә onun surәtinә sәcdә edib öz alnının yaxud әlinin damğalanmasını qәbul edәrsә,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="10" characterId="angel flying directly overhead, third" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="10" />
    <text>o da Allahın qәzәb kasasına qarışıqsız tökülmüş coşğun şәrabından içәcәk. Belәlәrinә müqәddәs mәlәklәrin vә Quzunun önündә od vә kükürdlә işgәncә verilәcәk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="11" characterId="angel flying directly overhead, third" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="11" />
    <text>Onlara verilәn işgәncәnin tüstüsü әbәdi olaraq qalxacaq. Vәhşi heyvana vә onun surәtinә sәcdә edib adına aid damğanı qәbul edәnlәr gecә-gündüz rahatlıq tapmayacaq&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="12" characterId="angel flying directly overhead, third" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="12" />
    <text>Allahın әmrlәrinә riayәt edәn vә İsaya imanına sadiq qalan müqәddәslәrin gәrәk dözümü olsun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Onda göydәn belә deyәn bir sәs eşitdim:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="voice from heaven (God?)">
    <text>&lt;&lt;Yaz: bundan sonra Rәbdә ölәnlәr nә bәxtiyardır!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="Holy Spirit, the">
    <text>Bәli,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <text>Ruh deyir:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="Holy Spirit, the">
    <text>&lt;&lt;onlar zәhmәtlәrindәn ayrılıb rahatlıq tapacaqlar, çünki әmәllәrinin nәticәsi onların ardınca gedir&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Mәn gördüm ki, ağ bir bulud var vә buludun üstündә bәşәr oğluna bәnzәr Biri oturub. Onun başında qızıl tac vә әlindә iti oraq var idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Başqa bir mәlәk dә mәbәddәn çıxıb buludun üstündә Oturana uca sәslә dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="15" characterId="angel, coming out of temple">
    <text>&lt;&lt;Orağını işә sal vә biç. Çünki yer üzündәki әkin yetişdiyi üçün biçin zamanı gәldi&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>Onda buludun üstündә Oturan </text>
    <sound effectName="Weird" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>Öz orağını yer üzünә saldı vә yer üzü biçildi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>Başqa bir mәlәk dә göydәki mәbәddәn çıxdı. Onun әlindә dә iti oraq var idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="18" characterId="narrator-REV">
    <verse num="18" />
    <text>Od işinә mәsul olan başqa bir mәlәk dә qurbangahdan çıxıb iti orağı olan mәlәyә uca sәslә nida etdi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="18" characterId="angel, coming out of temple, another">
    <text>&lt;&lt;İti orağını işә sal vә yer üzündәki üzüm tәnәyindәn salxımları kәs yığ, çünki üzümlәri yetişib&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="19" characterId="narrator-REV">
    <verse num="19" />
    <text>Mәlәk orağını yer üzünә salaraq yerdәki üzüm tәnәyindәn üzümlәri kәsib yığdı vә Allah hiddәtinin böyük üzümsıxanına atdı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="20" characterId="narrator-REV">
    <verse num="20" />
    <text>Üzümlәr şәhәrdәn kәnarda olan üzümsıxanda tapdalandı. Üzümsıxandan qan çıxdı vә at yüyәnlәrinә qәdәr qalxaraq 1600 stadiyә bәrabәr mәsafәyә axdı.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="15" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>15</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Mәn göydә başqa bir böyük vә heyrәtli әlamәt – yeddi bәlanı gәtirәn yeddi mәlәk gördüm. Bunlar son bәlalardır, çünki Allahın hiddәti bunlarla tamamlanırdı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Sanki odla qarışıq şüşәdәn olan bir dәniz gördüm. Vәhşi heyvana, onun surәtinә vә adına aid saya qalib gәlәnlәr әllәrindә Allahın verdiyi çәnglәrlә şüşә dәnizin üstündә durub.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Onlar Allahın qulu Musanın nәğmәsini vә Quzunun nәğmәsini oxuyaraq deyir:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="conquerors of beast, image &amp; his name" delivery="singing" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Ey Külli-İxtiyar Rәbb Allah, Sәnin işlәrin böyük vә heyrәtlidir. Ey millәtlәrin Padşahı, Sәnin yolların әdalәtli vә hәqiqidir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="4" characterId="conquerors of beast, image &amp; his name" delivery="singing" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="4" />
    <text>Ya Rәbb, kim Sәndәn qorxmaz, Kim Sәnin adını izzәtlәndirmәz? Çünki yalnız Sәn müqәddәssәn. Bütün millәtlәr gәlib Sәnin önündә sәcdә edәcәk, Çünki Sәnin әdalәtli hökmlәrin aşkar oldu&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Bundan sonra gördüm ki, göydәki mәbәd, yәni Şәhadәt çadırı açıldı</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>vә yeddi bәlanı gәtirәn yeddi mәlәk mәbәddәn çıxdı. Onlar tәmiz vә parlaq kәtan paltar geyinmiş, sinәlәrinә qızıl qurşaqlar bağlamışdı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Onda dörd canlı mәxluqdan biri yeddi mәlәyә әbәdi var olan Allahın hiddәti ilә dolu yeddi qızıl nimçә verdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Mәbәd Allahın izzәt vә qüdrәtinә görә tüstü ilә doldu. Belәcә yeddi mәlәyin gәtirdiyi yeddi bәla tamam olana qәdәr heç kәs mәbәdә girә bilmәdi.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="16" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>16</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Mәn mәbәddәn yeddi mәlәyә deyәn uca bir sәs eşitdim:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="1" characterId="voice from temple">
    <text>&lt;&lt;Gedin, Allahın hiddәtinin yeddi nimçәsini yer üzünә boşaldın.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Birinci mәlәk gedib öz nimçәsini quruya boşaltdı vә vәhşi heyvanın damğasını daşıyan, onun surәtinә sәcdә edәn adamlarda pis vә ağrılı yaralar әmәlә gәldi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>İkinci mәlәk öz nimçәsini dәnizә boşaltdı vә dәniz ölünün qanına bәnzәr qatı qana döndü, dәnizdә olan bütün canlı varlıqlar mәhv oldu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Üçüncü mәlәk öz nimçәsini çaylara vә su qaynaqlarına boşaltdı vә onlar qana döndü.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Onda mәn sular mәlәyinin belә dediyini eşitdim:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="5" characterId="angel over waters" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Ey Var Olan, Var Olmuş Müqәddәs Olan, Sәn әdalәtlisәn ki, belә hökm çıxartdın.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="6" characterId="angel over waters" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="6" />
    <text>Çünki müqәddәslәrin vә peyğәmbәrlәrin qanını tökdülәr. Sәn dә onlara içmәk üçün qan verdin. Onlar buna layiqdir&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Qurbangahdan gәlәn bir sәs dә eşitdim:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="7" characterId="altar">
    <text>&lt;&lt;Bәli, ey Külli-İxtiyar Rәbb Allah, Sәnin hökmlәrin hәqiqi vә әdalәtlidir&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Dördüncü mәlәk öz nimçәsini günәşә boşaltdı vә ona adamları odla qarsalamaq gücü verildi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Adamları qızmar isti qarsaladı vә onlar bu bәlaları idarә edәn Allahın adına küfr etdilәr, lakin tövbә edib Onu izzәtlәndirmәdilәr.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Beşinci mәlәk öz nimçәsini vәhşi heyvanın taxtına boşaltdı vә onun padşahlığını qaranlıq bürüdü. Adamlar iztirabdan dillәrini dişlәrinә sıxdılar</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>vә öz iztirab vә yaralarına görә göylәrin Allahına küfr etdilәr, lakin öz әmәllәrindәn tövbә etmәdilәr.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Altıncı mәlәk öz nimçәsini böyük Fәrat çayına boşaltdı vә onun suyu qurudu ki, gündoğandan gәlәn padşahlar üçün yol açılsın.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Gördüm ki, </text>
    <sound effectName="Low pitch" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>әjdahanın ağzından, </text>
    <sound effectName="Medium pitch" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>vәhşi heyvanın ağzından vә </text>
    <sound effectName="High Pitch" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>yalançı peyğәmbәrin ağzından qurbağaya bәnzәr üç natәmiz ruh çıxır.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Bunlar әlamәtlәr göstәrәn cin ruhlarıdır vә bütün dünyanın padşahlarının yanına gedirlәr ki, onları Külli-İxtiyar Allahın böyük günündә baş verәcәk döyüşә toplasınlar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="15" characterId="Jesus">
    <verse num="15" />
    <text>&lt;&lt;Budur, oğru kimi gәlirәm; oyaq qalan, çılpaq gәzәrәk ayıbını göstәrmәmәk üçün paltarlarını әynindә saxlayan kәs nә bәxtiyardır!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>Bu ruhlar padşahları ibranicә Har-Magedon adlanan yerә topladı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>Yeddinci mәlәk öz nimçәsini havaya boşaltdı vә mәbәddәki taxtdan deyәn uca bir sәs gәldi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="17" characterId="God">
    <text>&lt;&lt;Tamam oldu!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="18" characterId="narrator-REV">
    <verse num="18" />
    <text>Onda şimşәk, uğultu, göy gurultusu vә böyük bir zәlzәlә baş verdi. Zәlzәlә elә güclü idi ki, insanın yer üzündә yaşamağa başladığı dövrdәn bәri bundan böyüyü olmamışdı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="19" characterId="narrator-REV">
    <verse num="19" />
    <text>Böyük şәhәr üç yerә bölündü vә millәtlәrin şәhәrlәri dağıldı. Allah tәrәfindәn böyük Babil yada salındı ki, Allahın şiddәtli qәzәb şәrabı ilә dolu kasa ona verilsin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="20" characterId="narrator-REV">
    <verse num="20" />
    <text>Bütün adalar aradan qalxdı vә dağlar yox oldu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="21" characterId="narrator-REV">
    <verse num="21" />
    <text>Göydәn adamların üstünә hәrәsinin çәkisi bir talant olan böyük dolu dәnәlәri yağdı. Adamlar dolu bәlasına görә Allaha küfr etdilәr, çünki bu bәla çox şiddәtli idi.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="17" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>17</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Yeddi nimçәsi olan yeddi mәlәkdәn biri gәlib mәnimlә danışdı vә dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="1" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Gәl, çoxlu suların üzәrindә oturmuş bәdnam fahişә barәdә çıxacaq hökmü sәnә göstәrim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="2" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="2" />
    <text>Yer üzünün padşahları onunla әxlaqsızlıq etdilәr vә yer üzündә yaşayanlar onun әxlaqsızlıq şәrabından sәrxoş oldular&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>O mәni Ruhda çölә apardı. Orada mәn gördüm ki, bir qadın yeddi başlı, on buynuzlu vә üstündә başdan-başa küfr adları yazılan al rәngli bir vәhşi heyvanın belindә oturub.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Qadın tünd qırmızı vә al rәngli paltar geyinmiş, qızıl, qiymәtli daş vә mirvari ilә bәzәnmişdi. Onun әlindә iyrәnc şeylәr vә öz әxlaqsızlığının çirkabı ilә dolu qızıl kasa var idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Alnında isә bu sirli ad yazılmışdı:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="5" characterId="inscription on forehead of Babylon">
    <text>&lt;&lt;Yer üzünün fahişәlәrinin vә iyrәncliklәrinin anası olan böyük Babil&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Mәn gördüm ki, qadın müqәddәslәrin qanından vә İsaya şәhadәt edәnlәrin qanından sәrxoş olub. Bunu görüb hәdsiz heyrәtlәndim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Onda mәlәk mәnә dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="7" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Nә üçün heyrәtә düşdün? Mәn sәnә qadının vә onu daşıyan yeddi başlı, on buynuzlu vәhşi heyvanın sirrini açacağam.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="8" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="8" />
    <text>Gördüyün vәhşi heyvan var olmuş, indi yox olan vә dibsiz dәrinliklәrdәn çıxmaq üzrә olaraq hәlaka gedir. Yer üzündә yaşayan vә dünya yaranandan bәri adı hәyat kitabına yazılmamış adamlar vәhşi heyvanı görәndә heyrәtә düşәcәk, çünki o var olmuş, yox olan, amma yenә gәlmәli olandır.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="9" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="9" />
    <text>Bu işdә müdrik ağıl lazımdır. Yeddi baş qadının oturduğu yeddi tәpәdir. Bunlar hәm dә yeddi padşahdır.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="10" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="10" />
    <text>Onlardan beşi ölüb, biri qalıb, digәri isә hәlә gәlmәyib vә gәlәndә dә qısa müddәt qalmalıdır.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="11" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="11" />
    <text>Bir zaman var olmuş, indi isә yox olan vәhşi heyvan da sәkkizinci padşahdır. O, yeddi padşahdan biridir vә hәlaka gedir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="12" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="12" />
    <text>Gördüyün on buynuz hәlә padşahlıq etmәyәn on padşahdır. Onlar vәhşi heyvanla birgә sәlahiyyәti әlә alıb bir saat padşahlıq edәcәklәr.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="13" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="13" />
    <text>Onların vahid bir niyyәti var, öz qüdrәt vә sәlahiyyәtlәrini vәhşi heyvana tәhvil verәcәklәr.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="14" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="14" />
    <text>Onlar Quzu ilә döyüşәcәk, lakin Quzu onlara qalib gәlәcәk. Çünki O, ağaların Ağası, padşahların Padşahıdır vә Onunla birgә olanlar da çağırılmış, seçilmiş vә sadiq şәxslәrdir&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Mәlәk mәnә dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="15" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Fahişәnin üzәrindә oturduğunu gördüyün sular – xalqlar, kütlәlәr, millәtlәr vә dillәrdir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="16" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="16" />
    <text>Gördüyün vәhşi heyvan vә on buynuz isә fahişәyә nifrәt edәrәk onu soyub çılpaq qoyacaq, әtini yeyәcәk vә onu odda yandıracaq.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="17" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="17" />
    <text>Çünki Allah bunu onların ürәyinә qoydu ki, Allahın niyyәtini yerinә yetirsinlәr, hәmfikir olub Onun sözlәri tamamlanana qәdәr padşahlıqlarını vәhşi heyvana tәhvil versinlәr.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="18" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="18" />
    <text>Gördüyün qadın da yer üzünün padşahları üzәrindә padşahlıq edәn böyük şәhәrdir&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="18" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>18</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Bundan sonra göydәn enәn başqa bir mәlәyi gördüm. O, böyük sәlahiyyәtә malik idi. Yer üzü onun ehtişamı ilә işıqlandı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>O, uca sәslә nida edib dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="2" characterId="angel, another, coming down from heaven" delivery="shouting" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Dağıldı! Böyük Babil dağıldı! O, cinlәrin mәskәni, Hәr cür natәmiz ruhun sığınacağı, Hәr cür murdar quşun yuvası, Hәr cür murdar vә mәnfur vәhşi heyvanın oylağı oldu. </text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="3" characterId="angel, another, coming down from heaven" delivery="shouting" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="3" />
    <text>Çünki bütün millәtlәr O qadının coşğun әxlaqsızlıq şәrabından içdi. Yer üzünün padşahları Onunla әxlaqsızlıq etdi. Dünyanın tacirlәri Onun şәhvәtpәrәstliyi ilә qazanılan sәrvәtdәn varlandı&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Mәn göydәn belә deyәn başqa bir sәs dә eşitdim:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="4" characterId="voice from heaven, another" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Ey Mәnim xalqım, oradan çıxın ki, Onun günahlarına şәrik olmayasınız, Onun uğrayacağı bәlalara düçar olmayasınız.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="5" characterId="voice from heaven, another" multiBlockQuote="Continuation">
    <sound effectName="Weird" userSpecifiesLocation="true" />
    <verse num="5" />
    <text>Çünki onun günahları qalaqlanıb göyә çatdı, Allah onun haqsız işlәrini yada saldı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="6" characterId="voice from heaven, another" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="6" />
    <text>O nә etdisә, Siz dә әvәzindә ona belә edin. Әmәllәrinin әvәzini ona ikiqat verin. Tökdüyü kasadakı şәrabın İkiqatını töküb ona verin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="7" characterId="voice from heaven, another" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="7" />
    <text>Özünü nә qәdәr izzәtlәndirib Şәhvәtpәrәstlik içindә yaşadısa,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="7" characterId="voice from heaven, another" multiBlockQuote="Continuation">
    <text>Ona o qәdәr dә işgәncә vә yas verin. Çünki ürәyindә deyir: “Mәn mәlәkә taxtında oturmuşam, Dul deyilәm, әsla yas tutmayacağam”.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="8" characterId="voice from heaven, another" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="8" />
    <text>Buna görә dә bir günün içindә Onun üstünә bәlalar gәlәcәk, </text>
    <sound effectName="Weird" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>Azara, yasa, aclığa düçar olacaq, odda yandırılacaq. Çünki onu mühakimә edәn Rәbb Allah qüdrәtlidir&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Onunla әxlaqsızlıq edәn vә şәhvәtpәrәstlik içindә yaşayan yer üzünün padşahları onun </text>
    <sound effectName="Weird" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>yanğınından çıxan tüstünü görәndә onun üçün ağlayıb ah-nalә edәcәklәr.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Onun çәkdiyi işgәncәnin qorxusundan uzaqda dayanıb deyәcәklәr:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="10" characterId="kings of the earth">
    <text>&lt;&lt;Vay, vay halına, böyük şәhәr, Möhkәm şәhәr Babil! Çünki bir saat içindә cәzan çatdı&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Yer üzünün tacirlәri dә onun üçün ağlayıb yas tutur, çünki onların malını –</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>qızıl, gümüş, qiymәtli daşlar vә mirvarilәri; incә kәtan, ipәk, tünd qırmızı vә al rәngli parçaları; hәr cür әtirli ağacı; fil sümüyündәn, әn qiymәtli ağacdan, tuncdan, dәmirdәn vә mәrmәrdәn olan hәr cür әşyanı;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>darçın, hil, buxur, әtirli yağ vә kündürü; şәrab, zeytun yağı, narın un vә buğdanı; mal-qara, qoyunlar, atlar vә arabaları; insan bәdәnlәri vә canlarını da artıq heç kәs almır.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Onlar deyirlәr:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="14" characterId="merchants of the earth">
    <text>&lt;&lt;Ürәyinin arzuladığı bәhrәlәr әlindәn çıxdı, Bütün cah-calallı malların yox oldu. Heç kәs onları bir daha tapmayacaq&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Orada bu mallarla varlanan tacirlәr bu şәhәrin çәkdiyi işgәncәnin qorxusundan uzaqda dayanacaq vә ağlayıb yas tutaraq </text>
    <verse num="16" />
    <text>deyәcәklәr:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="16" characterId="merchants of the earth" delivery="wailing" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Vay, vay halına, İncә kәtan, tünd qırmızı, al rәngli Parçalardan paltar geyәn, Qızıl, qiymәtli daşlar vә mirvarilәrlә Bәzәnәn böyük şәhәr!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="17" characterId="merchants of the earth" delivery="wailing" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="17" />
    <text>Çünki bu qәdәr var-dövlәt Bir saat içindә viran oldu&gt;&gt;. </text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="18" characterId="narrator-REV">
    <text>Bütün gәmi rәislәri, sәrnişinlәr, dәnizçilәr vә dәnizdә ticarәt edәnlәrin hamısı uzaqda dayanaraq </text>
    <verse num="18" />
    <text>onun yanğınından çıxan tüstüyә baxıb nida edirdilәr:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="18" characterId="merchants of the earth" delivery="wailing">
    <text>&lt;&lt;Hansı şәhәr bu böyük şәhәrә tay ola bilәr?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="19" characterId="narrator-REV">
    <verse num="19" />
    <text>Onlar başlarına toz töküb fәryad edir vә ağlayıb yas tutaraq deyirdilәr:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="19" characterId="merchants of the earth" delivery="wailing">
    <text>&lt;&lt;Vay, vay halına, Dәnizdә gәmisi olanların hamısının Oranın çox qiymәtli malları ilә Varlandığı böyük şәhәr! Çünki bir saat içindә viran oldun&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="20" characterId="sea captains, seafarers, sailors" delivery="weeping">
    <verse num="20" />
    <text>Ey göylәr, Müqәddәslәr, hәvarilәr vә peyğәmbәrlәr, Onun halını bayram edin! Onun sizin üçün çıxartdığı hökmü Allah onun öz başına gәtirdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="21" characterId="narrator-REV">
    <verse num="21" />
    <text>Bir güclü mәlәk dәyirman daşı boyda böyük bir daşı götürәrәk dәnizә atıb dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="21" characterId="angel, powerful" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Böyük şәhәr Babil dә Belә zorakılıqla yıxılacaq, Bir daha görünmәyәcәk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="22" characterId="angel, powerful" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="22" />
    <text>Çәng çalanların, müğәnnilәrin, Tütәk vә şeypur çalanların sәsi Artıq sәndәn gәlmәyәcәk. Hәr cür sәnәtlә mәşğul olan sәnәtkar Artıq sәndә olmayacaq. Dәyirman sәsi dә Artıq sәndәn gәlmәyәcәk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="23" characterId="angel, powerful" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="23" />
    <text>Çıraq işığı Artıq sәndә görünmәyәcәk. Bәy-gәlin sәdası Artıq sәndәn gәlmәyәcәk. Çünki sәnin tacirlәrin Yer üzünün böyük adamları idi, Bütün millәtlәr Sәnin sehrbazlığınla aldanmışdı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="24" characterId="angel, powerful" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="24" />
    <text>Peyğәmbәrlәrin, müqәddәslәrin vә Yer üzündә kәsilәnlәrin hamısının qanı O şәhәrdә üzә çıxdı&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="19" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>19</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Bundan sonra göydә böyük bir kütlәnin sәsinә bәnzәr uca bir sәs eşitdim. Onlar deyirdi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="1" characterId="voice of great crowd in heaven, loud" delivery="shouting" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Rәbbә hәmd edin! Xilas, izzәt vә qüdrәt Allahımıza mәxsusdur!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="2" characterId="voice of great crowd in heaven, loud" delivery="shouting" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="2" />
    <text>Çünki Onun hökmlәri Hәqiqi vә әdalәtlidir. O, әxlaqsızlığı ilә yer üzünü azdıran Böyük fahişәni mühakimә etdi, Öz qullarının qanının qisasını Ondan aldı&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Onlar dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="3" characterId="voice of great crowd in heaven, loud" delivery="shouting">
    <text>&lt;&lt;Rәbbә hәmd edin! Fahişәdәn çıxan tüstü әbәdi olaraq yüksәlir&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Onda iyirmi dörd ağsaqqal vә dörd canlı mәxluq yerә qapanaraq taxtda oturan Allaha sәcdә edib dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="4" characterId="twenty-four elders/four living creatures">
    <text>&lt;&lt;Amin! Rәbbә hәmd edin!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Taxtdan da belә bir sәs gәldi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="5" characterId="voice from throne">
    <text>&lt;&lt;Ey Onun bütün qulları, Böyükdәn kiçiyә qәdәr Ondan qorxanlar, Allahımızı mәdh edin!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Mәn böyük bir kütlәnin, gur suların vә güclü göy gurultusunun sәsinә bәnzәr bir sәs dә eşitdim. Bu sәs deyirdi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="6" characterId="voice of great crowd, like roar of many waters, loud thunderclaps" delivery="shouting" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Rәbbә hәmd edin! Çünki Külli-İxtiyar Rәbb Allahımız Padşahlıq taxtına çıxdı!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="7" characterId="voice of great crowd, like roar of many waters, loud thunderclaps" delivery="shouting" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="7" />
    <text>Gәlin sevinib şad olaq, Onu izzәtlәndirәk! Çünki Quzunun toyu başlayır. Gәlini özünü hazırlayıb.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="8" characterId="voice of great crowd, like roar of many waters, loud thunderclaps" delivery="shouting">
    <verse num="8" />
    <text>Bu onun parlaq, təmiz, gözəl keten ki, o ki array özü verilmişdir."</text>
  </block>
  <block style="p" chapter="19" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <text>(Gözəl kətan olan saints olan saleh aktları üçün istifadə olunur.) </text>
    <verse num="9" />
    <text>Onda mәlәk mәnә dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="9" characterId="angel (one of the seven)">
    <text>&lt;&lt;Yaz: Quzunun toy ziyafәtinә dәvәt olunanlar nә bәxtiyardır!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <text>Yenә dә mәnә dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="9" characterId="angel (one of the seven)">
    <text>&lt;&lt;Bunlar Allahın hәqiqi sözlәridir&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Mәn ona sәcdә etmәk üçün ayaqlarına düşdüm. Amma o mәnә dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="10" characterId="angel (one of the seven)">
    <text>&lt;&lt;Yox, olmaz! Mәn dә sәninlә vә İsa barәdә şәhadәt edәn qardaşlarınla birgә Allahın quluyam. Allaha sәcdә et. Çünki İsanın şәhadәti peyğәmbәrlәrә ilham verir&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Mәn gördüm ki, göy yarılıb vә orada bir ağ at var. Onun belindә oturan Süvari Sadiq vә Haqq adlanır vә әdalәtlә hökm çıxararaq döyüşür.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Onun gözlәri odlu alova bәnzәyir. Başında çoxlu sayda kiçik tac var vә üzәrindә Özündәn başqa heç kәsin bilmәdiyi bir ad yazılıb.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>O, qana batmış bir paltar geyinib vә Onun adı Allahın Kәlamıdır.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Göydә olan ordular ağ, tәmiz vә incә kәtan geyinәrәk ağ atların belindә Onun ardınca gedirdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Onun ağzından millәtlәrә zәrbә vurmaq üçün iti bir qılınc çıxır. O, &lt;&lt;dәmir әsa ilә onlara ağalıq edәcәk&gt;&gt;. Külli-İxtiyar Allahın şiddәtli qәzәb şәrabının hazırlandığı üzümsıxanı Özü tapdalayacaq.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>Onun paltarının vә budunun üstündә bu ad yazılıb:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <text>&lt;&lt;Padşahların Padşahı vә ağaların Ağası&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>Günәşdә dayanan bir mәlәyi dә gördüm. O, uca sәslә nida edib göyün ortasında uçan bütün quşlara dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="17" characterId="angel standing in sun" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Allahın böyük ziyafәtinә gәlin. Bir yerә yığılın ki,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="18" characterId="angel standing in sun" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="18" />
    <text>padşahların, sәrkәrdәlәrin, igidlәrin әtini, atların vә bellәrindә oturan atlıların әtini, azadların vә qulların, böyük vә kiçiklәrin hamısının әtini yeyәsiniz&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="19" characterId="narrator-REV">
    <verse num="19" />
    <text>Mәn gördüm ki, vәhşi heyvan, yer üzünün padşahları vә onların orduları atın belindә oturan Süvari ilә vә Onun qoşunu ilә döyüşmәyә toplaşıb.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="20" characterId="narrator-REV">
    <verse num="20" />
    <text>Vәhşi heyvan yaxalandı; onun önündә әlamәtlәr göstәrmiş, bunlarla onun damğasını qәbul edib surәtinә sәcdә edәnlәri aldatmış yalançı peyğәmbәr dә yaxalandı. </text>
    <sound effectName="Weird" userSpecifiesLocation="true" />
    <text>Hәr ikisi diri-diri kükürdlә yanan od gölünә atıldı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="21" characterId="narrator-REV">
    <verse num="21" />
    <text>Başqaları isә atın belindә oturan Süvarinin ağzından çıxan qılıncla hәlak oldu. Bütün quşlar da onların әtini yeyib doydu.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="20" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>20</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Mәn göydәn enәn bir mәlәyi gördüm. Onun әlindә dibsiz dәrinliyin açarı vә böyük bir zәncir var idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>O, әjdahanı – iblis vә Şeytan deyilәn o qәdim ilanı tutub min il müddәtinә zәncirlәdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Onu dibsiz dәrinliyә atdı vә qapısını bağlayıb möhürlәdi ki, min il bitәnә qәdәr millәtlәri daha aldada bilmәsin. Bundan sonra isә o, qısa bir müddәtә azad edilmәlidir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Taxtları vә onların üzәrindә oturanları da gördüm. Onlara hökm etmәk ixtiyarı verildi. İsa barәdә şәhadәt vә Allahın kәlamı uğrunda boynu vurulmuş canları da gördüm. Vәhşi heyvana vә onun surәtinә sәcdә etmәyib alınlarına vә әllәrinә damğanı qәbul etmәmişdilәr. Onlar dirilib Mәsihlә birgә min il padşahlıq etdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Bu, birinci dirilmәdir. Qalan ölülәrsә min il bitmәyincә dirilmәdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Birinci dirilmәdә iştirak edәnlәr bәxtiyar vә müqәddәsdir. İkinci ölümün onlar üzәrindә sәlahiyyәti yoxdur. Әksinә, onlar Allahın vә Mәsihin kahinlәri olub Onunla birgә min il padşahlıq edәcәk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Min il bitәndәn sonra Şeytan atıldığı zindandan azad edilәcәk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Oradan çıxacaq ki, yer üzünün dörd tәrәfindә olan millәtlәri – Qoq vә Maqoqu aldadıb döyüşә toplasın; onların sayı dәniz qumu qәdәr çoxdur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Onlar yer üzünün hәr tәrәfinә hücum edib müqәddәslәrin düşәrgәsini vә sevimli şәhәri mühasirәyә aldılar. Lakin göydәn od düşüb onları yandırıb-yaxdı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Onları aldadan iblis dә vәhşi heyvanın vә yalançı peyğәmbәrin atıldığı yerә – odlu kükürd gölünә atıldı. Bunlar gecә-gündüz, әbәdi olaraq işgәncә çәkәcәk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Böyük ağ taxt vә onun üstündә Oturanı gördüm. </text>
    <text>Yer vә göy Onun önündәn qaçdı vә onlara yer tapılmadı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Mәn gördüm ki, böyükdәn kiçiyә qәdәr ölülәr taxtın önündә dayanıb. Kitablar açıldı vә hәyat kitabı olan başqa bir kitab da açıldı. Ölülәr kitablarda yazılanlara әsasәn öz әmәllәrinә görә mühakimә olundu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Dәniz öz içindә olan ölülәri, ölüm vә ölülәr diyarı da öz qoynunda olan ölülәri tәslim etdi. Hәr biri öz әmәlinә görә mühakimә olundu. </text>
    <sound effectName="Weird" userSpecifiesLocation="true" />
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Ölüm vә ölülәr diyarı odlu gölә atıldı. Bu odlu göl ikinci ölümdür. </text>
    <sound effectName="Weird2" userSpecifiesLocation="true" />
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Kimin adı hәyat kitabına yazılmayıbsa, o, odlu gölә atıldı.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="21" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>21</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Mәn yeni bir göy vә yeni bir yer gördüm. Çünki әvvәlki yerlә әvvәlki göy keçib getmişdi, dәniz dә artıq yox idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Mәn müqәddәs şәhәrin – yeni Yerusәlimin göydәn, Allahın yanından endiyini gördüm. Şәhәr öz bәyi üçün bәzәdilmiş gәlin kimi hazırlanmışdı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Taxtdan belә deyәn uca bir sәs eşitdim:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="3" characterId="voice from throne" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Budur, Allahın mәskәni insanların arasındadır. Allah onlarla birgә mәskәn salacaq; onlar Onun xalqı olacaq, Allah Özü onların Allahı olaraq aralarında yaşayacaq.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="4" characterId="voice from throne" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="4" />
    <text>Allah onların bütün göz yaşlarını silәcәk. Artıq ölüm olmayacaq. Yas, nalә vә ağrı bir daha olmayacaq. Çünki әvvәlki şeylәr keçib getdi&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Taxtda Oturan dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="5" characterId="God">
    <text>&lt;&lt;Budur, Mәn hәr şeyi yenidәn qururam&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <text>Yenә dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="5" characterId="God">
    <text>&lt;&lt;Yaz, çünki bu sözlәr etibarlı vә hәqiqidir&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>O mәnә dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="6" characterId="God" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Tamam oldu! Alfa vә Omeqa, Başlanğıc vә Axır Mәnәm. Mәn susayana hәyat suyunun qaynağından müftә su verәcәyәm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="7" characterId="God" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="7" />
    <text>Qalib gәlәn bunları irs alacaq; “Mәn ona Allah, o isә Mәnә oğul olacaq”.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="8" characterId="God" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="8" />
    <text>Qorxaqların, imansızların, iyrәnclәrin, qatillәrin, әxlaqsızların, sehrbazların, bütpәrәstlәrin vә bütün yalançıların aqibәti isә od vә kükürdlә yanan göldә olacaq; bu, ikinci ölümdür&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Son yeddi bәla ilә dolu yeddi nimçәsi olan yeddi mәlәkdәn biri gәlib mәnimlә danışaraq dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="9" characterId="angel (one of the seven)">
    <text>&lt;&lt;Gәl, mәn sәnә Quzunun arvadı olacaq gәlini göstәrim&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>O mәni Ruhda böyük vә uca bir dağın başına apardı. </text>
    <text>Oradan mәnә göydәn, Allahın yanından enәn müqәddәs şәhәri, Yerusәlimi göstәrdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Allahın ehtişamı orada idi; oradakı işıq әn qiymәtli daş – büllur yәşәm daşı kimi parıldayırdı.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Oranın böyük vә uca divarı, on iki darvazası var idi. Darvazalarda on iki mәlәk durmuşdu. Darvazaların üstündә İsrailin on iki qәbilәsinin adı hәkk olunmuşdu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Şәrqdә üç darvaza, şimalda üç darvaza, cәnubda üç darvaza vә qәrbdә üç darvaza var idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Şәhәr divarının on iki tәmәli var idi vә tәmәllәrin üstündә Quzunun On İki hәvarisinin adı var idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Mәnimlә danışan mәlәyin әlindә şәhәri, oranın darvazalarını vә divarını ölçmәk üçün bir qızıl ölçü qamışı var idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>Şәhәr dördbucaqlı şәklindә idi vә oranın uzunluğu eninә bәrabәrdir. Mәlәk qamışla şәhәri ölçdü: oranın uzunluğu, eni vә hündürlüyü bәrabәr olub 12000 stadi idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>O, şәhәrin divarını da ölçdü: onun hündürlüyü mәlәyin istifadә etdiyi insan ölçüsünә görә 144 qulac idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="18" characterId="narrator-REV">
    <verse num="18" />
    <text>Divar yәşәm daşından tikilmişdi, şәhәr isә şәffaf şüşәyә bәnzәr saf qızıldan idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="19" characterId="narrator-REV">
    <verse num="19" />
    <text>Şәhәr divarının tәmәllәri hәr cür qiymәtli daşla – birinci tәmәl yәşәmlә, ikincisi göy yaqutla, üçüncüsü әqiqlә, dördüncüsü zümrüdlә,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="20" characterId="narrator-REV">
    <verse num="20" />
    <text>beşincisi damarlı әqiqlә, altıncısı qırmızı әqiqlә, yeddincisi sarı yaqutla, sәkkizincisi berillә, doqquzuncusu topazla, onuncusu zәbәrcәdlә, on birincisi sirkonla, on ikincisi ametistlә bәzәdilmişdi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="21" characterId="narrator-REV">
    <verse num="21" />
    <text>On iki darvaza on iki mirvaridәn idi, hәr darvaza bir mirvaridәn düzәldilmişdi. Şәhәrin baş küçәsi isә şüşә kimi şәffaf olan xalis qızıldan idi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="22" characterId="narrator-REV">
    <verse num="22" />
    <text>Mәn orada mәbәd görmәdim, çünki oranın mәbәdi Külli-İxtiyar Rәbb Allah vә Quzudur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="23" characterId="narrator-REV">
    <verse num="23" />
    <text>Şәhәrin işıqlanması üçün nә günәşә, nә dә aya ehtiyacı var, çünki Allahın ehtişamı oranı işıqlandırır, Quzu da oranın çırağıdır.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="24" characterId="narrator-REV">
    <verse num="24" />
    <text>Millәtlәr şәhәrin işığında gәzәcәk, yer üzünün padşahları cah-calalını oraya gәtirәcәk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="25" characterId="narrator-REV">
    <verse num="25" />
    <text>Oranın darvazaları gündüz heç bağlanmayacaq, orada gecә olmayacaq.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="26" characterId="narrator-REV">
    <verse num="26" />
    <text>Millәtlәrin cah-calal vә şәrәfi oraya gәtirilәcәk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="27" characterId="narrator-REV">
    <verse num="27" />
    <text>Oraya murdar olan heç bir şey, iyrәnc iş görәn vә yalan danışan heç kim әsla girmәyәcәk, yalnız adları Quzunun hәyat kitabına yazılanlar girәcәk.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="22" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>22</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Mәlәk mәnә hәyat suyu axan çayı göstәrdi. Bu çay büllur kimi parlaq olub Allahın vә Quzunun taxtından çıxır</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>vә şәhәrin baş küçәsinin ortasından axırdı. Çayın hәr iki tayında on iki cür meyvә gәtirәn hәyat ağacı var idi. O ağac hәr ay meyvә gәtirir. Onun yarpaqları millәtlәrә şәfa vermәk üçündür.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Daha lәnәtlәnәn heç bir şey olmayacaq. Allahın vә Quzunun taxtı orada olacaq vә qulları Ona ibadәt edәcәk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Onlar Onun üzünü görәcәk, alınlarında Onun adını daşıyacaqlar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Artıq gecә olmayacaq, heç kәsin çıraq vә günәş işığına ehtiyacı olmayacaq. Çünki Rәbb Allah onlara işıq verәcәk vә onlar әbәdi olaraq padşahlıq edәcәk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Mәlәk mәnә dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="6" characterId="angel (one of the seven)">
    <text>&lt;&lt;Bu sözlәr etibarlı vә hәqiqidir. Peyğәmbәrlәrin ruhlarına ilham verәn Rәbb Allah mәlәyini göndәrib ki, Öz qullarına tezliklә baş vermәli hadisәlәri göstәrsin&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="7" characterId="Jesus">
    <verse num="7" />
    <text>&lt;&lt;Budur, tezliklә gәlirәm! Bu kitabın peyğәmbәrlik sözlәrinә riayәt edәn kәs nә bәxtiyardır!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Mәn Yәhya bunları eşitdim vә gördüm. Eşidib gördükdә bunları mәnә göstәrәn mәlәyә sәcdә etmәk üçün onun ayaqlarına düşdüm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Amma o mәnә dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="9" characterId="angel (one of the seven)">
    <text>&lt;&lt;Yox, olmaz! Mәn sәninlә, peyğәmbәr qardaşlarınla vә bu kitabın sözlәrinә riayәt edәnlәrlә birgә Allah quluyam. Allaha sәcdә et&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Yenә dә mәnә dedi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="10" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Bu kitabın peyğәmbәrlik sözlәrini möhürlәmә, çünki vaxt yaxındır.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="11" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="11" />
    <text>Haqsızlıq edәn qoy daha da haqsızlıq etsin. Murdar olan daha da murdarlansın. Saleh olansa qoy daha da saleh işlәr görsün. Müqәddәs olan daha da müqәddәs olsun&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>O mənə dedi</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="12" characterId="Jesus">
    <text>&lt;&lt;Budur, tezliklә gәlirәm. Verәcәyim mükafat Mәnimlәdir vә hәr kәsә öz әmәlinә görә әvәz verәcәyәm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="13" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="13" />
    <text>Alfa vә Omeqa, Birinci vә Sonuncu, Başlanğıc vә Axır Mәnәm!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="14" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="14" />
    <text>Xalatlarını günahdan tәmizlәyәnlәr nә bәxtiyardır! Bununla da hәyat ağacından yemәyә icazәlәri olacaq, darvazalardan keçib şәhәrә girәcәklәr.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="15" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="15" />
    <text>İt kimi murdarlar, sehrbazlar, әxlaqsızlar, qatillәr, bütpәrәstlәr vә yalanı sevib danışan hәr kәssә kәnarda qalacaq.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="16" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="16" />
    <text>Yenә deyir: &lt;&lt;Mәn İsa Öz mәlәyimi göndәrdim ki, cәmiyyәtlәrә aid olan bu şәhadәti sizә versin. Mәn Davudun Kökü vә Nәsli, parlaq Dan Ulduzuyam&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>Ruh da, gәlin dә deyir:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="17" characterId="Holy Spirit, the/bride, the (referring to the Church)">
    <text>&lt;&lt;Gәl!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <text>Qoy eşidәn dә desin:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="17" characterId="him who hears">
    <text>&lt;&lt;Gәl!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <text>Susayan qoy gәlsin, arzu edәn hәyat suyunu müftә götürsün.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="18" characterId="narrator-REV">
    <verse num="18" />
    <text>Mәn bu kitabın peyğәmbәrlik sözlәrini eşidәn hәr kәsә xәbәrdarlıq edirәm: kim bunlara bir şey artırarsa, Allah da ona bu kitabda yazılan bәlaları artıracaq;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="19" characterId="narrator-REV">
    <verse num="19" />
    <text>kim bu peyğәmbәrlik kitabının sözlәrindәn bir şey götürәrsә, Allah da bu kitabda yazılmış hәyat ağacından vә müqәddәs şәhәrdәn ona düşәn payı götürәcәk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="20" characterId="narrator-REV">
    <verse num="20" />
    <text>Bunlara şәhadәt edәn deyir:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="20" characterId="Jesus">
    <text>&lt;&lt;Bәli, tezliklә gәlirәm!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="20" characterId="narrator-REV">
    <text>Amin. Gәl, ya Rәbb İsa!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="21" characterId="narrator-REV">
    <verse num="21" />
    <text>Rәbb İsanın lütfü hamıya yar olsun! Amin.</text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>