<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="1JN" singlevoice="false" pageheader="1 Yohanes Pasal">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-1JN">
      <text>1 JOHN</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1 YOHANES</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="1JN" initialStartVerse="0" characterId="BC-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="1" initialStartVerse="0">
      <text>1 JOHN CHP 1</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="1" />
      <text>That which was from the beginning, that which we have heard, that which we have seen with our eyes, that which we saw, and our hands touched, concerning the Word of life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Apa yang telah ada sejak semula, yang telah kami dengar, yang telah kami lihat dengan mata kami, yang telah kami saksikan dan yang telah kami raba dengan tangan kami tentang Firman hidup—itulah yang kami tuliskan kepada kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="2" />
      <text>(Christ who is life was revealed to us, and we have seen, and testify, and declare to you the life, the eternal life, which was with the Father, and was revealed to us).</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Hidup itu telah dinyatakan, dan kami telah melihatnya dan sekarang kami bersaksi dan memberitakan kepada kamu tentang hidup kekal, yang ada bersama-sama dengan Bapa dan yang telah dinyatakan kepada kami.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="3" />
      <text>That which we have seen and heard we declare to you, that you also may have fellowship with us. Yes, and our fellowship is with the Father, and with his Son, Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Apa yang telah kami lihat dan yang telah kami dengar itu, kami beritakan kepada kamu juga, supaya kamupun beroleh persekutuan dengan kami. Dan persekutuan kami adalah persekutuan dengan Bapa dan dengan Anak-Nya, Yesus Kristus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="4" />
      <text>And we write these things to you, that our joy may be fulfilled.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Dan semuanya ini kami tuliskan kepada kamu, supaya sukacita kami menjadi sempurna.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="5" />
      <text>This is the message which we have heard from him and announce to you, that God is light, and in him is no darkness at all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Dan inilah berita, yang telah kami dengar dari Dia, dan yang kami sampaikan kepada kamu: Allah adalah terang dan di dalam Dia sama sekali tidak ada kegelapan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="6" />
      <text>If we say that we have fellowship with him and walk in the darkness, we lie, and don't tell the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Jika kita katakan, bahwa kita beroleh persekutuan dengan Dia, namun kita hidup di dalam kegelapan, kita berdusta dan kita tidak melakukan kebenaran.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="7" />
      <text>But if we walk in the light, as he is in the light, we have fellowship with one another, and the blood of Jesus Christ, his Son, cleanses us from all sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Tetapi jika kita hidup di dalam terang sama seperti Dia ada di dalam terang, maka kita beroleh persekutuan seorang dengan yang lain, dan darah Yesus, Anak-Nya itu, menyucikan kita dari pada segala dosa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="8" />
      <text>If we say that we have no sin, we deceive ourselves, and the truth is not in us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Jika kita berkata, bahwa kita tidak berdosa, maka kita menipu diri kita sendiri dan kebenaran tidak ada di dalam kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="9" />
      <text>If we confess our sins, he is faithful and righteous to forgive us the sins, and to cleanse us from all unrighteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Jika kita mengaku dosa kita, maka Ia adalah setia dan adil, sehingga Ia akan mengampuni segala dosa kita dan menyucikan kita dari segala kejahatan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="10" />
      <text>If we say that we haven't sinned, we make him a liar, and his word is not in us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Jika kita berkata, bahwa kita tidak ada berbuat dosa, maka kita membuat Dia menjadi pendusta dan firman-Nya tidak ada di dalam kita.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="1JN" initialStartVerse="0" characterId="BC-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="2" initialStartVerse="0">
      <text>1 JOHN CHP 2</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="1" />
      <text>My little children, I write these things to you so that you may not sin. If anyone sins, we have a Counselor with the Father, Jesus Christ, the righteous.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Anak-anakku, hal-hal ini kutuliskan kepada kamu, supaya kamu jangan berbuat dosa, namun jika seorang berbuat dosa, kita mempunyai seorang pengantara pada Bapa, yaitu Yesus Kristus, yang adil.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="2" />
      <text>And he is the atoning sacrifice for our sins, and not for ours only, but also for the whole world.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Dan Ia adalah pendamaian untuk segala dosa kita, dan bukan untuk dosa kita saja, tetapi juga untuk dosa seluruh dunia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="3" />
      <text>This is how we know that we know him: if we keep his commandments.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Dan inilah tandanya, bahwa kita mengenal Allah, yaitu jikalau kita menuruti perintah-perintah-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="4" />
      <text>One who says, “I know him,” and doesn't keep his commandments, is a liar, and the truth isn't in him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Barangsiapa berkata: &lt;&lt;Aku mengenal Dia,&gt;&gt; tetapi ia tidak menuruti perintah-Nya, ia adalah seorang pendusta dan di dalamnya tidak ada kebenaran.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="5" />
      <text>But whoever keeps his word, God's love has most certainly been perfected in him. This is how we know that we are in him:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Tetapi barangsiapa menuruti firman-Nya, di dalam orang itu sungguh sudah sempurna kasih Allah; dengan itulah kita ketahui, bahwa kita ada di dalam Dia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="6" />
      <text>He who says he remains in him ought himself also to walk just like he walked.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Barangsiapa mengatakan, bahwa ia ada di dalam Dia, ia wajib hidup sama seperti Kristus telah hidup.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="7" />
      <text>Brothers, I write no new commandment to you, but an old commandment which you had from the beginning. The old commandment is the word which you heard from the beginning.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Saudara-saudara yang kekasih, bukan perintah baru yang kutuliskan kepada kamu, melainkan perintah lama yang telah ada padamu dari mulanya. Perintah lama itu ialah firman yang telah kamu dengar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="8" />
      <text>Again, I write a new commandment to you, which is true in him and in you; because the darkness is passing away, and the true light already shines.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Namun perintah baru juga yang kutuliskan kepada kamu, telah ternyata benar di dalam Dia dan di dalam kamu; sebab kegelapan sedang lenyap dan terang yang benar telah bercahaya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="9" />
      <text>He who says he is in the light and hates his brother, is in the darkness even until now.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Barangsiapa berkata, bahwa ia berada di dalam terang, tetapi ia membenci saudaranya, ia berada di dalam kegelapan sampai sekarang.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="10" />
      <text>He who loves his brother remains in the light, and there is no occasion for stumbling in him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Barangsiapa mengasihi saudaranya, ia tetap berada di dalam terang, dan di dalam dia tidak ada penyesatan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="11" />
      <text>But he who hates his brother is in the darkness, and walks in the darkness. He doesn't know where he is going, because the darkness has blinded his eyes.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Tetapi barangsiapa membenci saudaranya, ia berada di dalam kegelapan dan hidup di dalam kegelapan. Ia tidak tahu ke mana ia pergi, karena kegelapan itu telah membutakan matanya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="12" />
      <text>I write to you, little children, because your sins are forgiven you for his name's sake.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Aku menulis kepada kamu, hai anak-anak, sebab dosamu telah diampuni oleh karena nama-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="13" />
      <text>I write to you, fathers, because you know him who is from the beginning. I write to you, young men, because you have overcome the evil one. I write to you, little children, because you know the Father.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Aku menulis kepada kamu, hai bapa-bapa, karena kamu telah mengenal Dia, yang ada dari mulanya. Aku menulis kepada kamu, hai orang-orang muda, karena kamu telah mengalahkan yang jahat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="14" />
      <text>I have written to you, fathers, because you know him who is from the beginning. I have written to you, young men, because you are strong, and the word of God remains in you, and you have overcome the evil one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Aku menulis kepada kamu, hai anak-anak, karena kamu mengenal Bapa. Aku menulis kepada kamu, hai bapa-bapa, karena kamu mengenal Dia, yang ada dari mulanya. Aku menulis kepada kamu, hai orang-orang muda, karena kamu kuat dan firman Allah diam di dalam kamu dan kamu telah mengalahkan yang jahat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="15" />
      <text>Don't love the world, neither the things that are in the world. If anyone loves the world, the Father's love isn't in him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Janganlah kamu mengasihi dunia dan apa yang ada di dalamnya. Jikalau orang mengasihi dunia, maka kasih akan Bapa tidak ada di dalam orang itu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="16" />
      <text>For all that is in the world, the lust of the flesh, the lust of the eyes, and the pride of life, isn't the Father's, but is the world's.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Sebab semua yang ada di dalam dunia, yaitu keinginan daging dan keinginan mata serta keangkuhan hidup, bukanlah berasal dari Bapa, melainkan dari dunia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="17" />
      <text>The world is passing away with its lusts, but he who does God's will remains forever.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Dan dunia ini sedang lenyap dengan keinginannya, tetapi orang yang melakukan kehendak Allah tetap hidup selama-lamanya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="18" />
      <text>Little children, these are the end times, and as you heard that the Antichrist is coming, even now many antichrists have arisen. By this we know that it is the final hour.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Anak-anakku, waktu ini adalah waktu yang terakhir, dan seperti yang telah kamu dengar, seorang antikristus akan datang, sekarang telah bangkit banyak antikristus. Itulah tandanya, bahwa waktu ini benar-benar adalah waktu yang terakhir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="19" />
      <text>They went out from us, but they didn't belong to us; for if they had belonged to us, they would have continued with us. But they left, that they might be revealed that none of them belong to us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Memang mereka berasal dari antara kita, tetapi mereka tidak sungguh-sungguh termasuk pada kita; sebab jika mereka sungguh-sungguh termasuk pada kita, niscaya mereka tetap bersama-sama dengan kita. Tetapi hal itu terjadi, supaya menjadi nyata, bahwa tidak semua mereka sungguh-sungguh termasuk pada kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="20" />
      <text>You have an anointing from the Holy One, and you all have knowledge.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Tetapi kamu telah beroleh pengurapan dari Yang Kudus, dan dengan demikian kamu semua mengetahuinya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="21" />
      <text>I have not written to you because you don't know the truth, but because you know it, and because no lie is of the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Aku menulis kepadamu, bukan karena kamu tidak mengetahui kebenaran, tetapi justru karena kamu mengetahuinya dan karena kamu juga mengetahui, bahwa tidak ada dusta yang berasal dari kebenaran.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="22" />
      <text>Who is the liar but he who denies that Jesus is the Christ? This is the Antichrist, he who denies the Father and the Son.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Siapakah pendusta itu? Bukankah dia yang menyangkal bahwa Yesus adalah Kristus? Dia itu adalah antikristus, yaitu dia yang menyangkal baik Bapa maupun Anak.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="23" />
      <text>Whoever denies the Son, the same doesn't have the Father. He who confesses the Son has the Father also.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Sebab barangsiapa menyangkal Anak, ia juga tidak memiliki Bapa. Barangsiapa mengaku Anak, ia juga memiliki Bapa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="24" />
      <text>Therefore, as for you, let that remain in you which you heard from the beginning. If that which you heard from the beginning remains in you, you also will remain in the Son, and in the Father.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Dan kamu, apa yang telah kamu dengar dari mulanya, itu harus tetap tinggal di dalam kamu. Jika apa yang telah kamu dengar dari mulanya itu tetap tinggal di dalam kamu, maka kamu akan tetap tinggal di dalam Anak dan di dalam Bapa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="25" />
      <text>This is the promise which he promised us, the eternal life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Dan inilah janji yang telah dijanjikan-Nya sendiri kepada kita, yaitu hidup yang kekal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="26" />
      <text>These things I have written to you concerning those who would lead you astray.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Semua itu kutulis kepadamu, yaitu mengenai orang-orang yang berusaha menyesatkan kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="27" />
      <text>As for you, the anointing which you received from him remains in you, and you don't need for anyone to teach you. But as his anointing teaches you concerning all things, and is true, and is no lie, and even as it taught you, you will remain in him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Sebab di dalam diri kamu tetap ada pengurapan yang telah kamu terima dari pada-Nya. Karena itu tidak perlu kamu diajar oleh orang lain. Tetapi sebagaimana pengurapan-Nya mengajar kamu tentang segala sesuatu—dan pengajaran-Nya itu benar, tidak dusta—dan sebagaimana Ia dahulu telah mengajar kamu, demikianlah hendaknya kamu tetap tinggal di dalam Dia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="28" />
      <text>Now, little children, remain in him, that when he appears, we may have boldness, and not be ashamed before him at his coming.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Maka sekarang, anak-anakku, tinggallah di dalam Kristus, supaya apabila Ia menyatakan diri-Nya, kita beroleh keberanian percaya dan tidak usah malu terhadap Dia pada hari kedatangan-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="29" />
      <text>If you know that he is righteous, you know that everyone who practices righteousness is born of him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Jikalau kamu tahu, bahwa Ia adalah benar, kamu harus tahu juga, bahwa setiap orang, yang berbuat kebenaran, lahir dari pada-Nya.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="1JN" initialStartVerse="0" characterId="BC-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="3" initialStartVerse="0">
      <text>1 JOHN CHP 3</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="1" />
      <text>Behold, how great a love the Father has bestowed on us, that we should be called children of God! For this cause the world doesn't know us, because it didn't know him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Lihatlah, betapa besarnya kasih yang dikaruniakan Bapa kepada kita, sehingga kita disebut anak-anak Allah, dan memang kita adalah anak-anak Allah. Karena itu dunia tidak mengenal kita, sebab dunia tidak mengenal Dia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="2" />
      <text>Beloved, now we are children of God, and it is not yet revealed what we will be. But we know that, when he is revealed, we will be like him; for we will see him just as he is.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Saudara-saudaraku yang kekasih, sekarang kita adalah anak-anak Allah, tetapi belum nyata apa keadaan kita kelak; akan tetapi kita tahu, bahwa apabila Kristus menyatakan diri-Nya, kita akan menjadi sama seperti Dia, sebab kita akan melihat Dia dalam keadaan-Nya yang sebenarnya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="3" />
      <text>Everyone who has this hope set on him purifies himself, even as he is pure.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Setiap orang yang menaruh pengharapan itu kepada-Nya, menyucikan diri sama seperti Dia yang adalah suci.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="4" />
      <text>Everyone who sins also commits lawlessness. Sin is lawlessness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Setiap orang yang berbuat dosa, melanggar juga hukum Allah, sebab dosa ialah pelanggaran hukum Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="5" />
      <text>You know that he was revealed to take away our sins, and in him is no sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Dan kamu tahu, bahwa Ia telah menyatakan diri-Nya, supaya Ia menghapus segala dosa, dan di dalam Dia tidak ada dosa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="6" />
      <text>Whoever remains in him doesn't sin. Whoever sins hasn't seen him, neither knows him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Karena itu setiap orang yang tetap berada di dalam Dia, tidak berbuat dosa lagi; setiap orang yang tetap berbuat dosa, tidak melihat dan tidak mengenal Dia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="7" />
      <text>Little children, let no one lead you astray. He who does righteousness is righteous, even as he is righteous.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Anak-anakku, janganlah membiarkan seorangpun menyesatkan kamu. Barangsiapa yang berbuat kebenaran adalah benar, sama seperti Kristus adalah benar;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="8" />
      <text>He who sins is of the devil, for the devil has been sinning from the beginning. And the Son of God was revealed, that he might destroy the works of the devil.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>barangsiapa yang tetap berbuat dosa, berasal dari Iblis, sebab Iblis berbuat dosa dari mulanya. Untuk inilah Anak Allah menyatakan diri-Nya, yaitu supaya Ia membinasakan perbuatan-perbuatan Iblis itu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="9" />
      <text>Whoever is born of God doesn't commit sin, because his seed remains in him; and he can't sin, because he is born of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Setiap orang yang lahir dari Allah, tidak berbuat dosa lagi; sebab benih ilahi tetap ada di dalam dia dan ia tidak dapat berbuat dosa, karena ia lahir dari Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="10" />
      <text>In this the children of God are revealed, and the children of the devil. Whoever doesn't do righteousness is not of God, neither is he who doesn't love his brother.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Inilah tandanya anak-anak Allah dan anak-anak Iblis: setiap orang yang tidak berbuat kebenaran, tidak berasal dari Allah, demikian juga barangsiapa yang tidak mengasihi saudaranya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="11" />
      <text>For this is the message which you heard from the beginning, that we should love one another.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Sebab inilah berita yang telah kamu dengar dari mulanya, yaitu bahwa kita harus saling mengasihi;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="12" />
      <text>Do not be like Cain, who was of the evil one, and killed his brother. Why did he kill him? Because his works were evil, and his brother's righteous.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>bukan seperti Kain, yang berasal dari si jahat dan yang membunuh adiknya. Dan apakah sebabnya ia membunuhnya? Sebab segala perbuatannya jahat dan perbuatan adiknya benar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="13" />
      <text>Don't be surprised, my brothers, if the world hates you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Janganlah kamu heran, saudara-saudara, apabila dunia membenci kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="14" />
      <text>We know that we have passed out of death into life, because we love the brothers. He who doesn't love his brother remains in death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Kita tahu, bahwa kita sudah berpindah dari dalam maut ke dalam hidup, yaitu karena kita mengasihi saudara kita. Barangsiapa tidak mengasihi, ia tetap di dalam maut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="15" />
      <text>Whoever hates his brother is a murderer, and you know that no murderer has eternal life remaining in him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Setiap orang yang membenci saudaranya, adalah seorang pembunuh manusia. Dan kamu tahu, bahwa tidak ada seorang pembunuh yang tetap memiliki hidup yang kekal di dalam dirinya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="16" />
      <text>By this we know the love of God, because he laid down his life for us. And we ought to lay down our lives for the brothers.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Demikianlah kita ketahui kasih Kristus, yaitu bahwa Ia telah menyerahkan nyawa-Nya untuk kita; jadi kitapun wajib menyerahkan nyawa kita untuk saudara-saudara kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="17" />
      <text>But whoever has the world's goods, and sees his brother in need, and closes his heart of compassion against him, how does the love of God remain in him?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Barangsiapa mempunyai harta duniawi dan melihat saudaranya menderita kekurangan tetapi menutup pintu hatinya terhadap saudaranya itu, bagaimanakah kasih Allah dapat tetap di dalam dirinya?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="18" />
      <text>My little children, let's not love in word only, neither with the tongue only, but in deed and truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Anak-anakku, marilah kita mengasihi bukan dengan perkataan atau dengan lidah, tetapi dengan perbuatan dan dalam kebenaran.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="19" />
      <text>And by this we know that we are of the truth, and persuade our hearts before him,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Demikianlah kita ketahui, bahwa kita berasal dari kebenaran. Demikian pula kita boleh menenangkan hati kita di hadapan Allah,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="20" />
      <text>because if our heart condemns us, God is greater than our heart, and knows all things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>sebab jika kita dituduh olehnya, Allah adalah lebih besar dari pada hati kita serta mengetahui segala sesuatu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="21" />
      <text>Beloved, if our hearts don't condemn us, we have boldness toward God;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Saudara-saudaraku yang kekasih, jikalau hati kita tidak menuduh kita, maka kita mempunyai keberanian percaya untuk mendekati Allah,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="22" />
      <text>and whatever we ask, we receive from him, because we keep his commandments and do the things that are pleasing in his sight.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>dan apa saja yang kita minta, kita memperolehnya dari pada-Nya, karena kita menuruti segala perintah-Nya dan berbuat apa yang berkenan kepada-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="23" />
      <text>This is his commandment, that we should believe in the name of his Son, Jesus Christ, and love one another, even as he commanded.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Dan inilah perintah-Nya itu: supaya kita percaya akan nama Yesus Kristus, Anak-Nya, dan supaya kita saling mengasihi sesuai dengan perintah yang diberikan Kristus kepada kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="24" />
      <text>He who keeps his commandments remains in him, and he in him. By this we know that he remains in us, by the Spirit which he gave us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Barangsiapa menuruti segala perintah-Nya, ia diam di dalam Allah dan Allah di dalam dia. Dan demikianlah kita ketahui, bahwa Allah ada di dalam kita, yaitu Roh yang telah Ia karuniakan kepada kita.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="1JN" initialStartVerse="0" characterId="BC-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="4" initialStartVerse="0">
      <text>1 JOHN CHP 4</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="1" />
      <text>Beloved, don't believe every spirit, but test the spirits, whether they are of God, because many false prophets have gone out into the world.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Saudara-saudaraku yang kekasih, janganlah percaya akan setiap roh, tetapi ujilah roh-roh itu, apakah mereka berasal dari Allah; sebab banyak nabi-nabi palsu yang telah muncul dan pergi ke seluruh dunia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="2" />
      <text>By this you know the Spirit of God: every spirit who confesses that Jesus Christ has come in the flesh is of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Demikianlah kita mengenal Roh Allah: setiap roh yang mengaku, bahwa Yesus Kristus telah datang sebagai manusia, berasal dari Allah,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="3" />
      <text>And every spirit who doesn't confess that Jesus Christ has come in the flesh is not of God, and this is the spirit of the Antichrist. Of whom you have heard that it comes. Now it is in the world already.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>dan setiap roh, yang tidak mengaku Yesus, tidak berasal dari Allah. Roh itu adalah roh antikristus dan tentang dia telah kamu dengar, bahwa ia akan datang dan sekarang ini ia sudah ada di dalam dunia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="4" />
      <text>You are of God, little children, and have overcome them; because greater is he who is in you than he who is in the world.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Kamu berasal dari Allah, anak-anakku, dan kamu telah mengalahkan nabi-nabi palsu itu; sebab Roh yang ada di dalam kamu, lebih besar dari pada roh yang ada di dalam dunia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="5" />
      <text>They are of the world. Therefore they speak of the world, and the world hears them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Mereka berasal dari dunia; sebab itu mereka berbicara tentang hal-hal duniawi dan dunia mendengarkan mereka.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="6" />
      <text>We are of God. He who knows God listens to us. He who is not of God doesn't listen to us. By this we know the spirit of truth, and the spirit of error.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Kami berasal dari Allah: barangsiapa mengenal Allah, ia mendengarkan kami; barangsiapa tidak berasal dari Allah, ia tidak mendengarkan kami. Itulah tandanya Roh kebenaran dan roh yang menyesatkan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="7" />
      <text>Beloved, let us love one another, for love is of God; and everyone who loves is born of God, and knows God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Saudara-saudaraku yang kekasih, marilah kita saling mengasihi, sebab kasih itu berasal dari Allah; dan setiap orang yang mengasihi, lahir dari Allah dan mengenal Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="8" />
      <text>He who doesn't love doesn't know God, for God is love.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Barangsiapa tidak mengasihi, ia tidak mengenal Allah, sebab Allah adalah kasih.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="9" />
      <text>By this God's love was revealed in us, that God has sent his only begotten Son into the world that we might live through him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Dalam hal inilah kasih Allah dinyatakan di tengah-tengah kita, yaitu bahwa Allah telah mengutus Anak-Nya yang tunggal ke dalam dunia, supaya kita hidup oleh-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="10" />
      <text>In this is love, not that we loved God, but that he loved us, and sent his Son as the atoning sacrifice for our sins.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Inilah kasih itu: Bukan kita yang telah mengasihi Allah, tetapi Allah yang telah mengasihi kita dan yang telah mengutus Anak-Nya sebagai pendamaian bagi dosa-dosa kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="11" />
      <text>Beloved, if God loved us in this way, we also ought to love one another.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Saudara-saudaraku yang kekasih, jikalau Allah sedemikian mengasihi kita, maka haruslah kita juga saling mengasihi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="12" />
      <text>No one has seen God at any time. If we love one another, God remains in us, and his love has been perfected in us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Tidak ada seorangpun yang pernah melihat Allah. Jika kita saling mengasihi, Allah tetap di dalam kita, dan kasih-Nya sempurna di dalam kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="13" />
      <text>By this we know that we remain in him and he in us, because he has given us of his Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Demikianlah kita ketahui, bahwa kita tetap berada di dalam Allah dan Dia di dalam kita: Ia telah mengaruniakan kita mendapat bagian dalam Roh-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="14" />
      <text>We have seen and testify that the Father has sent the Son as the Savior of the world.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Dan kami telah melihat dan bersaksi, bahwa Bapa telah mengutus Anak-Nya menjadi Juruselamat dunia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="15" />
      <text>Whoever confesses that Jesus is the Son of God, God remains in him, and he in God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Barangsiapa mengaku, bahwa Yesus adalah Anak Allah, Allah tetap berada di dalam dia dan dia di dalam Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="16" />
      <text>We know and have believed the love which God has for us. God is love, and he who remains in love remains in God, and God remains in him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Kita telah mengenal dan telah percaya akan kasih Allah kepada kita. Allah adalah kasih, dan barangsiapa tetap berada di dalam kasih, ia tetap berada di dalam Allah dan Allah di dalam dia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="17" />
      <text>In this love has been made perfect among us, that we may have boldness in the day of judgment, because as he is, even so are we in this world.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Dalam hal inilah kasih Allah sempurna di dalam kita, yaitu kalau kita mempunyai keberanian percaya pada hari penghakiman, karena sama seperti Dia, kita juga ada di dalam dunia ini.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="18" />
      <text>There is no fear in love; but perfect love casts out fear, because fear has punishment. He who fears is not made perfect in love.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Di dalam kasih tidak ada ketakutan: kasih yang sempurna melenyapkan ketakutan; sebab ketakutan mengandung hukuman dan barangsiapa takut, ia tidak sempurna di dalam kasih.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="19" />
      <text>We love him, because he first loved us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Kita mengasihi, karena Allah lebih dahulu mengasihi kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="20" />
      <text>If a man says, “I love God,” and hates his brother, he is a liar; for he who doesn't love his brother whom he has seen, how can he love God whom he has not seen?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Jikalau seorang berkata: &lt;&lt;Aku mengasihi Allah,&gt;&gt; dan ia membenci saudaranya, maka ia adalah pendusta, karena barangsiapa tidak mengasihi saudaranya yang dilihatnya, tidak mungkin mengasihi Allah, yang tidak dilihatnya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="21" />
      <text>This commandment we have from him, that he who loves God should also love his brother.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Dan perintah ini kita terima dari Dia: Barangsiapa mengasihi Allah, ia harus juga mengasihi saudaranya.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="5" book="1JN" initialStartVerse="0" characterId="BC-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="5" initialStartVerse="0">
      <text>1 JOHN CHP 5</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>5</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="1" />
      <text>Whoever believes that Jesus is the Christ is born of God. Whoever loves the Father also loves the child who is born of him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Setiap orang yang percaya, bahwa Yesus adalah Kristus, lahir dari Allah; dan setiap orang yang mengasihi Dia yang melahirkan, mengasihi juga Dia yang lahir dari pada-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="2" />
      <text>By this we know that we love the children of God, when we love God and keep his commandments.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Inilah tandanya, bahwa kita mengasihi anak-anak Allah, yaitu apabila kita mengasihi Allah serta melakukan perintah-perintah-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="3" />
      <text>For this is the love of God, that we keep his commandments. His commandments are not grievous.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Sebab inilah kasih kepada Allah, yaitu, bahwa kita menuruti perintah-perintah-Nya. Perintah-perintah-Nya itu tidak berat,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="4" />
      <text>For whatever is born of God overcomes the world. This is the victory that has overcome the world: your faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>sebab semua yang lahir dari Allah, mengalahkan dunia. Dan inilah kemenangan yang mengalahkan dunia: iman kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="5" />
      <text>Who is he who overcomes the world, but he who believes that Jesus is the Son of God?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Siapakah yang mengalahkan dunia, selain dari pada dia yang percaya, bahwa Yesus adalah Anak Allah?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="6" />
      <text>This is he who came by water and blood, Jesus Christ; not with the water only, but with the water and the blood. It is the Spirit who testifies, because the Spirit is the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Inilah Dia yang telah datang dengan air dan darah, yaitu Yesus Kristus, bukan saja dengan air, tetapi dengan air dan dengan darah. Dan Rohlah yang memberi kesaksian, karena Roh adalah kebenaran.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="7" />
      <text>For there are three who testify in heaven, the Father, the Word, and the Holy Spirit and these three are one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Sebab ada tiga yang memberi kesaksian (di dalam sorga: Bapa, Firman dan Roh Kudus; dan ketiganya adalah satu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="8" />
      <text>And there are three that bear witness in the earth, the Spirit, the water, and the blood; and the three agree as one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Dan ada tiga yang memberi kesaksian di bumi): Roh dan air dan darah dan ketiganya adalah satu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="9" />
      <text>If we receive the witness of men, the witness of God is greater; for this is God's testimony which he has testified concerning his Son.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Kita menerima kesaksian manusia, tetapi kesaksian Allah lebih kuat. Sebab demikianlah kesaksian yang diberikan Allah tentang Anak-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="10" />
      <text>He who believes in the Son of God has the testimony in himself. He who doesn't believe God has made him a liar, because he has not believed in the testimony that God has given concerning his Son.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Barangsiapa percaya kepada Anak Allah, ia mempunyai kesaksian itu di dalam dirinya; barangsiapa tidak percaya kepada Allah, ia membuat Dia menjadi pendusta, karena ia tidak percaya akan kesaksian yang diberikan Allah tentang Anak-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="11" />
      <text>The testimony is this, that God gave to us eternal life, and this life is in his Son.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Dan inilah kesaksian itu: Allah telah mengaruniakan hidup yang kekal kepada kita dan hidup itu ada di dalam Anak-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="12" />
      <text>He who has the Son has the life. He who doesn't have God's Son doesn't have the life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Barangsiapa memiliki Anak, ia memiliki hidup; barangsiapa tidak memiliki Anak, ia tidak memiliki hidup.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="13" />
      <text>These things I have written to you who believe on the name of the Son of God, that you may know that you have eternal life, and that you may continue to believe in the name of the Son of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Semuanya itu kutuliskan kepada kamu, supaya kamu yang percaya kepada nama Anak Allah, tahu, bahwa kamu memiliki hidup yang kekal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="14" />
      <text>This is the boldness which we have toward him, that, if we ask anything according to his will, he listens to us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Dan inilah keberanian percaya kita kepada-Nya, yaitu bahwa Ia mengabulkan doa kita, jikalau kita meminta sesuatu kepada-Nya menurut kehendak-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="15" />
      <text>And if we know that he listens to us, whatever we ask, we know that we have the petitions which we have asked of him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Dan jikalau kita tahu, bahwa Ia mengabulkan apa saja yang kita minta, maka kita juga tahu, bahwa kita telah memperoleh segala sesuatu yang telah kita minta kepada-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="16" />
      <text>If anyone sees his brother sinning a sin not leading to death, he shall ask, and God will give him life for those who sin not leading to death. There is a sin leading to death. I don't say that he should make a request concerning this.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Kalau ada seorang melihat saudaranya berbuat dosa, yaitu dosa yang tidak mendatangkan maut, hendaklah ia berdoa kepada Allah dan Dia akan memberikan hidup kepadanya, yaitu mereka, yang berbuat dosa yang tidak mendatangkan maut. Ada dosa yang mendatangkan maut: tentang itu tidak kukatakan, bahwa ia harus berdoa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="17" />
      <text>All unrighteousness is sin, and there is a sin not leading to death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Semua kejahatan adalah dosa, tetapi ada dosa yang tidak mendatangkan maut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="18" />
      <text>We know that whoever is born of God doesn't sin, but he who was born of God keeps himself, and the evil one doesn't touch him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Kita tahu, bahwa setiap orang yang lahir dari Allah, tidak berbuat dosa; tetapi Dia yang lahir dari Allah melindunginya, dan si jahat tidak dapat menjamahnya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="19" />
      <text>We know that we are of God, and the whole world lies in the power of the evil one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Kita tahu, bahwa kita berasal dari Allah dan seluruh dunia berada di bawah kuasa si jahat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="20" />
      <text>We know that the Son of God has come, and has given us an understanding, that we know him who is true, and we are in him who is true, in his Son Jesus Christ. This is the true God, and eternal life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Akan tetapi kita tahu, bahwa Anak Allah telah datang dan telah mengaruniakan pengertian kepada kita, supaya kita mengenal Yang Benar; dan kita ada di dalam Yang Benar, di dalam Anak-Nya Yesus Kristus. Dia adalah Allah yang benar dan hidup yang kekal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="21" />
      <text>Little children, keep yourselves from idols.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Anak-anakku, waspadalah terhadap segala berhala.</text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>