<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="2CO" singlevoice="false" pageheader="2 Korintus Pasal">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO">
      <text>2 CORINTHIANS</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2 KORINTUS</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="1" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS CHP 1</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Paul, an apostle of Christ Jesus through the will of God, and Timothy our brother, to the assembly of God which is at Corinth. With all the saints who are in the whole of Achaia:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Dari Paulus, yang oleh kehendak Allah menjadi rasul Kristus Yesus, dan dari Timotius saudara kita, kepada jemaat Allah di Korintus dengan semua orang kudus di seluruh Akhaya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>Grace to you and peace from God our Father and the Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Kasih karunia dan damai sejahtera dari Allah, Bapa kita, dan dari Tuhan Yesus Kristus menyertai kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>Blessed be the God and Father of our Lord Jesus Christ, the Father of mercies and God of all comfort.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Terpujilah Allah, Bapa Tuhan kita Yesus Kristus, Bapa yang penuh belas kasihan dan Allah sumber segala penghiburan,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>He comforts us in all our affliction, that we may be able to comfort those who are in any affliction. We do this through the comfort with which we ourselves are comforted by God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>yang menghibur kami dalam segala penderitaan kami, sehingga kami sanggup menghibur mereka, yang berada dalam bermacam-macam penderitaan dengan penghiburan yang kami terima sendiri dari Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>For as the sufferings of Christ abound to us, even so our comfort also abounds through Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Sebab sama seperti kami mendapat bagian berlimpah-limpah dalam kesengsaraan Kristus, demikian pula oleh Kristus kami menerima penghiburan berlimpah-limpah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>But if we are afflicted, it is for your comfort and salvation. If we are comforted, it is for your comfort. It produces in you the patient enduring of the same sufferings which we also suffer.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Jika kami menderita, hal itu menjadi penghiburan dan keselamatan kamu; jika kami dihibur, maka hal itu adalah untuk penghiburan kamu, sehingga kamu beroleh kekuatan untuk dengan sabar menderita kesengsaraan yang sama seperti yang kami derita juga.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>Our hope for you is steadfast, knowing that, since you are partakers of the sufferings, so also are you of the comfort.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Dan pengharapan kami akan kamu adalah teguh, karena kami tahu, bahwa sama seperti kamu turut mengambil bagian dalam kesengsaraan kami, kamu juga turut mengambil bagian dalam penghiburan kami.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>For we don't desire to have you uninformed, brothers, concerning our affliction which happened to us in Asia. We were weighed down exceedingly, beyond our power, so much that we despaired even of life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Sebab kami mau, saudara-saudara, supaya kamu tahu akan penderitaan yang kami alami di Asia Kecil. Beban yang ditanggungkan atas kami adalah begitu besar dan begitu berat, sehingga kami telah putus asa juga akan hidup kami.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>Yes, we ourselves have had the sentence of death within ourselves, that we should not trust in ourselves, but in God who raises the dead.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Bahkan kami merasa, seolah-olah kami telah dijatuhi hukuman mati. Tetapi hal itu terjadi, supaya kami jangan menaruh kepercayaan pada diri kami sendiri, tetapi hanya kepada Allah yang membangkitkan orang-orang mati.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>God delivered us out of so great a death, and does deliver; on him we have set our hope that he will also still deliver us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Dari kematian yang begitu ngeri Ia telah dan akan menyelamatkan kami: kepada-Nya kami menaruh pengharapan kami, bahwa Ia akan menyelamatkan kami lagi,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>You also are helping together on our behalf by your supplication; that, for the gift bestowed on us by means of many, thanks may be given by many persons on your behalf.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>karena kamu juga turut membantu mendoakan kami, supaya banyak orang mengucap syukur atas karunia yang kami peroleh berkat banyaknya doa mereka untuk kami.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>For our boasting is this: the testimony of our conscience, that in holiness and sincerity of God, not in fleshly wisdom but in the grace of God we behaved ourselves in the world, and more abundantly toward you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Inilah yang kami megahkan, yaitu bahwa suara hati kami memberi kesaksian kepada kami, bahwa hidup kami di dunia ini, khususnya dalam hubungan kami dengan kamu, dikuasai oleh ketulusan dan kemurnian dari Allah bukan oleh hikmat duniawi, tetapi oleh kekuatan kasih karunia Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>We write to you only what we know you can understand. I hope you will ubnderstand everything.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Sebab kami hanya menuliskan kepada kamu apa yang dapat kamu baca dan pahamkan. Dan aku harap, mudah-mudahan kamu akan memahaminya sepenuhnya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>When Jesus comes again, you will be as proud of us as we are of you. Right now you do not understand us very well.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Seperti yang telah kamu pahamkan sebagiannya dari kami, yaitu bahwa pada hari Tuhan Yesus kamu akan bermegah atas kami seperti kami juga akan bermegah atas kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>It was because of this that I was determined to come first to you, that you might have a second benefit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Berdasarkan keyakinan ini aku pernah merencanakan untuk mengunjungi kamu dahulu, supaya kamu boleh menerima kasih karunia untuk kedua kalinya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>I wanted to stop and visit you on my way to Macedonia, and again from Macedonia to come to you, and to be sent forward by you on my journey to Judea.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Kemudian aku mau meneruskan perjalananku ke Makedonia, lalu dari Makedonia kembali lagi kepada kamu, supaya kamu menolong aku dalam perjalananku ke Yudea.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>When I therefore was thus determined, did I show fickleness? Or the things that I purpose, do I purpose according to the flesh, that with me there should be the “Yes, yes” and the “No, no?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Jadi, adakah aku bertindak serampangan dalam merencanakan hal ini? Atau adakah aku membuat rencanaku itu menurut keinginanku sendiri, sehingga padaku serentak terdapat &lt;&lt;ya&gt;&gt; dan &lt;&lt;tidak&gt;&gt;?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>But as God is faithful, our word toward you was not “Yes and no.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Demi Allah yang setia, janji kami kepada kamu bukanlah serentak &lt;&lt;ya&gt;&gt; dan &lt;&lt;tidak&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="19" />
      <text>For the Son of God, Jesus Christ, who was preached among you by us, by me, Silvanus, and Timothy, was not “Yes and no,” but in him is “Yes.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Karena Yesus Kristus, Anak Allah, yang telah kami beritakan di tengah-tengah kamu, yaitu olehku dan oleh Silwanus dan Timotius, bukanlah &lt;&lt;ya&gt;&gt; dan &lt;&lt;tidak&gt;&gt;, tetapi sebaliknya di dalam Dia hanya ada &lt;&lt;ya&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="20" />
      <text>For however many are the promises of God, in him is the “Yes.” Therefore also through him is the “Amen,” to the glory of God through us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Sebab Kristus adalah &lt;&lt;ya&gt;&gt; bagi semua janji Allah. Itulah sebabnya oleh Dia kita mengatakan &lt;&lt;Amin&gt;&gt; untuk memuliakan Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="21" />
      <text>Now he who establishes us with you in Christ, and anointed us, is God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Sebab Dia yang telah meneguhkan kami bersama-sama dengan kamu di dalam Kristus, adalah Allah yang telah mengurapi,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="22" />
      <text>He has also sealed us, and gave us the down payment of the Spirit in our hearts.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>memeteraikan tanda milik-Nya atas kita dan yang memberikan Roh Kudus di dalam hati kita sebagai jaminan dari semua yang telah disediakan untuk kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="23" />
      <text>But I call God for a witness to my soul, that I didn't come to Corinth to spare you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Tetapi aku memanggil Allah sebagai saksiku—Ia mengenal aku—,bahwa sebabnya aku tidak datang ke Korintus ialah untuk menyayangkan kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="24" />
      <text>Not that we have lordship over your faith, but are fellow workers with you for your joy. For you stand firm in faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Bukan karena kami mau memerintahkan apa yang harus kamu percayai, karena kamu berdiri teguh dalam imanmu. Sebaliknya, kami mau turut bekerja untuk sukacitamu.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="2" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS CHP 2</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>But I determined this for myself, that I would not come to you again in sorrow.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Aku telah mengambil keputusan di dalam hatiku, bahwa aku tidak akan datang lagi kepadamu dalam dukacita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>For if I make you sorry, then who will make me glad but he who is made sorry by me?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Sebab, jika aku mendukakan hatimu, siapa lagi yang dapat membuat aku menjadi gembira selain dia yang berdukacita karena aku.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>And I wrote this very thing to you, so that, when I came, I wouldn't have sorrow from them of whom I ought to rejoice; having confidence in you all, that my joy would be shared by all of you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Dan justru itulah maksud suratku ini, yaitu supaya jika aku datang, jangan aku berdukacita oleh mereka, yang harus membuat aku menjadi gembira. Sebab aku yakin tentang kamu semua, bahwa sukacitaku adalah juga sukacitamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>For out of much affliction and anguish of heart I wrote to you with many tears. Not that you should be made sorry, but that you might know the love that I have so abundantly for you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Aku menulis kepada kamu dengan hati yang sangat cemas dan sesak dan dengan mencucurkan banyak air mata, bukan supaya kamu bersedih hati, tetapi supaya kamu tahu betapa besarnya kasihku kepada kamu semua.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>But if any has caused sorrow, he has caused sorrow, not to me, but in part (that I not press too heavily) to you all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Tetapi jika ada orang yang menyebabkan kesedihan, maka bukan hatiku yang disedihkannya, melainkan hati kamu sekalian, atau sekurang-kurangnya—supaya jangan aku melebih-lebihkan—,hati beberapa orang di antara kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>Sufficient to such a one is this punishment which was inflicted by the many;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Bagi orang yang demikian sudahlah cukup tegoran dari sebagian besar dari kamu,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>so that on the contrary you should rather forgive him and comfort him, lest by any means such a one should be swallowed up with his excessive sorrow.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>sehingga kamu sebaliknya harus mengampuni dan menghibur dia, supaya ia jangan binasa oleh kesedihan yang terlampau berat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>Therefore I beg you to confirm your love toward him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Sebab itu aku menasihatkan kamu, supaya kamu sungguh-sungguh mengasihi dia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>For to this end I also wrote, that I might know the proof of you, whether you are obedient in all things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Sebab justru itulah maksudnya aku menulis surat kepada kamu, yaitu untuk menguji kamu, apakah kamu taat dalam segala sesuatu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>Now I also forgive whomever you forgive anything. For if indeed I have forgiven anything, I have forgiven that one for your sakes in the person of Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Sebab barangsiapa yang kamu ampuni kesalahannya, aku mengampuninya juga. Sebab jika aku mengampuni, —seandainya ada yang harus kuampuni—,maka hal itu kubuat oleh karena kamu di hadapan Kristus,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>That way, no advantage may be gained over us by Satan; for we are not ignorant of his schemes.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>supaya Iblis jangan beroleh keuntungan atas kita, sebab kita tahu apa maksudnya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>Now when I came to Troas for the Good News of Christ, a door was opened to me in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Ketika aku tiba di Troas untuk memberitakan Injil Kristus, aku dapati, bahwa Tuhan telah membuka jalan untuk pekerjaan di sana.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>I had no relief for my spirit, because I didn't find Titus, my brother, but taking my leave of them, I went out into Macedonia.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Tetapi hatiku tidak merasa tenang, karena aku tidak menjumpai saudaraku Titus. Sebab itu aku minta diri dan berangkat ke Makedonia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>Now thanks be to God, who always leads us in triumph in Christ, and reveals through us the sweet aroma of his knowledge in every place.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Tetapi syukur bagi Allah, yang dalam Kristus selalu membawa kami di jalan kemenangan-Nya. Dengan perantaraan kami Ia menyebarkan keharuman pengenalan akan Dia di mana-mana.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>For we are a sweet aroma of Christ to God, in those who are saved, and in those who perish;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Sebab bagi Allah kami adalah bau yang harum dari Kristus di tengah-tengah mereka yang diselamatkan dan di antara mereka yang binasa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>to the one a stench from death to death; to the other a sweet aroma from life to life. Who is sufficient for these things?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Bagi yang terakhir kami adalah bau kematian yang mematikan dan bagi yang pertama bau kehidupan yang menghidupkan. Tetapi siapakah yang sanggup menunaikan tugas yang demikian?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>For we are not as so many, which corrupt the word of God. But as of sincerity, but as of God, in the sight of God, we speak in Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Sebab kami tidak sama dengan banyak orang lain yang mencari keuntungan dari firman Allah. Sebaliknya dalam Kristus kami berbicara sebagaimana mestinya dengan maksud-maksud murni atas perintah Allah dan di hadapan-Nya.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="3" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS CHP 3</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Are we beginning again to commend ourselves? Or do we need, as do some, letters of commendation to you or from you?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Adakah kami mulai lagi memujikan diri kami? Atau perlukah kami seperti orang-orang lain menunjukkan surat pujian kepada kamu atau dari kamu?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>You are our letter, written in our hearts, known and read by all men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Kamu adalah surat pujian kami yang tertulis dalam hati kami dan yang dikenal dan yang dapat dibaca oleh semua orang.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>You are a letter of Christ, served by us. Not written with ink, but with the Spirit of the living God; not in tablets of stone, but in tablets that are hearts of flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Karena telah ternyata, bahwa kamu adalah surat Kristus, yang ditulis oleh pelayanan kami, ditulis bukan dengan tinta, tetapi dengan Roh dari Allah yang hidup, bukan pada loh-loh batu, melainkan pada loh-loh daging, yaitu di dalam hati manusia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>Such confidence we have through Christ toward God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Demikianlah besarnya keyakinan kami kepada Allah oleh Kristus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>We know that we are not sufficient of ourselves, to account anything as from ourselves; but our sufficiency is from God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Dengan diri kami sendiri kami tidak sanggup untuk memperhitungkan sesuatu seolah-olah pekerjaan kami sendiri; tidak, kesanggupan kami adalah pekerjaan Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>God made us sufficient as servants of a new covenant; not of the letter, but of the Spirit. For the letter kills, but the Spirit gives life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Ialah membuat kami juga sanggup menjadi pelayan-pelayan dari suatu perjanjian baru, yang tidak terdiri dari hukum yang tertulis, tetapi dari Roh, sebab hukum yang tertulis mematikan, tetapi Roh menghidupkan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>The service of death, written engraved on stones, came with glory. With such glory that the children of Israel could not look steadfastly on the face of Moses for the glory of his face; which was passing away.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Pelayanan yang memimpin kepada kematian terukir dengan huruf pada loh-loh batu. Namun demikian kemuliaan Allah menyertainya waktu ia diberikan. Sebab sekalipun pudar juga, cahaya muka Musa begitu cemerlang, sehingga mata orang-orang Israel tidak tahan menatapnya. Jika pelayanan itu datang dengan kemuliaan yang demikian</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>But the service of the Spirit will be with much more glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>betapa lebih besarnya lagi kemuliaan yang menyertai pelayanan Roh!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>For if the service of condemnation has glory, the service of righteousness exceeds much more in glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Sebab, jika pelayanan yang memimpin kepada penghukuman itu mulia, betapa lebih mulianya lagi pelayanan yang memimpin kepada pembenaran.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>For most certainly that which has been made glorious has not been made glorious in this respect, by reason of the glory that surpasses.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Sebenarnya apa yang dahulu dianggap mulia, jika dibandingkan dengan kemuliaan yang mengatasi segala sesuatu ini, sama sekali tidak mempunyai arti.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>For if that which passes away was with glory, much more that which remains is in glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Sebab, jika yang pudar itu disertai dengan kemuliaan, betapa lebihnya lagi yang tidak pudar itu disertai kemuliaan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>Having therefore such a hope, we use great boldness of speech.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Karena kami mempunyai pengharapan yang demikian, maka kami bertindak dengan penuh keberanian,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>We do not do as Moses, who put a veil on his face, that the children of Israel wouldn't look steadfastly on the end of that which was passing away.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>tidak seperti Musa, yang menyelubungi mukanya, supaya mata orang-orang Israel jangan melihat hilangnya cahaya yang sementara itu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>But their minds were hardened, for until this very day at the reading of the old covenant the same veil remains, because in Christ it passes away.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Tetapi pikiran mereka telah menjadi tumpul, sebab sampai pada hari ini selubung itu masih tetap menyelubungi mereka, jika mereka membaca perjanjian lama itu tanpa disingkapkan, karena hanya Kristus saja yang dapat menyingkapkannya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>But to this day, when Moses is read, a veil lies on their heart.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Bahkan sampai pada hari ini, setiap kali mereka membaca kitab Musa, ada selubung yang menutupi hati mereka.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>But whenever one turns to the Lord, the veil is taken away.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Tetapi apabila hati seorang berbalik kepada Tuhan, maka selubung itu diambil dari padanya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>Now the Lord is the Spirit and where the Spirit of the Lord is, there is liberty.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Sebab Tuhan adalah Roh; dan di mana ada Roh Allah, di situ ada kemerdekaan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>But we all, with unveiled face beholding as in a mirror the glory of the Lord, are transformed into the same image. From glory to glory, even as from the Lord, the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Dan kita semua mencerminkan kemuliaan Tuhan dengan muka yang tidak berselubung. Dan karena kemuliaan itu datangnya dari Tuhan yang adalah Roh, maka kita diubah menjadi serupa dengan gambar-Nya, dalam kemuliaan yang semakin besar.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="4" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS CHP 4</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Therefore seeing we have this ministry, even as we obtained mercy, we don't faint.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Oleh kemurahan Allah kami telah menerima pelayanan ini. Karena itu kami tidak tawar hati.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>But we have renounced the hidden things of shame, not walking in craftiness, nor handling the word of God deceitfully; but by the manifestation of the truth commending ourselves to every man's conscience in the sight of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Tetapi kami menolak segala perbuatan tersembunyi yang memalukan; kami tidak berlaku licik dan tidak memalsukan firman Allah. Sebaliknya kami menyatakan kebenaran dan dengan demikian kami menyerahkan diri kami untuk dipertimbangkan oleh semua orang di hadapan Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>Even if our Good News is veiled, it is veiled in those who perish;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Jika Injil yang kami beritakan masih tertutup juga, maka ia tertutup untuk mereka, yang akan binasa,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>in whom the god of this world has blinded the minds of the unbelieving, that the light of the Good News of the glory of Christ, who is the image of God, should not dawn on them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>yaitu orang-orang yang tidak percaya, yang pikirannya telah dibutakan oleh ilah zaman ini, sehingga mereka tidak melihat cahaya Injil tentang kemuliaan Kristus, yang adalah gambaran Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>For we don't preach ourselves, but Christ Jesus as Lord, and ourselves as your servants for Jesus’ sake.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Sebab bukan diri kami yang kami beritakan, tetapi Yesus Kristus sebagai Tuhan, dan diri kami sebagai hambamu karena kehendak Yesus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>It is God who said, “Light will shine out of darkness.” He has shone in our hearts, to give the light of the knowledge of the glory of God in the face of Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Sebab Allah yang telah berfirman: &lt;&lt;Dari dalam gelap akan terbit terang!&gt;&gt; Ia juga yang membuat terang-Nya bercahaya di dalam hati kita, supaya kita beroleh terang dari pengetahuan tentang kemuliaan Allah yang nampak pada wajah Kristus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>But we have this treasure in clay vessels, that the exceeding greatness of the power may be of God, and not from ourselves.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Tetapi harta ini kami punyai dalam bejana tanah liat, supaya nyata, bahwa kekuatan yang melimpah-limpah itu berasal dari Allah, bukan dari diri kami.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>We are pressed on every side, yet not crushed; perplexed, yet not to despair;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Dalam segala hal kami ditindas, namun tidak terjepit; kami habis akal, namun tidak putus asa;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>pursued, yet not forsaken; struck down, yet not destroyed;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>kami dianiaya, namun tidak ditinggalkan sendirian, kami dihempaskan, namun tidak binasa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>always carrying in the body the putting to death of the Lord Jesus, that the life of Jesus may also be revealed in our body.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Kami senantiasa membawa kematian Yesus di dalam tubuh kami, supaya kehidupan Yesus juga menjadi nyata di dalam tubuh kami.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>For we who live are always delivered to death for Jesus’ sake, that the life also of Jesus may be revealed in our mortal flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Sebab kami, yang masih hidup ini, terus-menerus diserahkan kepada maut karena Yesus, supaya juga hidup Yesus menjadi nyata di dalam tubuh kami yang fana ini.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>So then death works in us, but life in you. </text>
      <verse num="13" />
      <text>But having the same spirit of faith, according to that which is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Maka demikianlah maut giat di dalam diri kami dan hidup giat di dalam kamu. </text>
    <verse num="13" />
    <text>Namun karena kami memiliki roh iman yang sama, seperti ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="scripture">
      <text>“I believed, and therefore I spoke.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Aku percaya, sebab itu aku berkata-kata&gt;&gt;,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <text>We also believe, and therefore also we speak;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>maka kami juga percaya dan sebab itu kami juga berkata-kata.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>knowing that he who raised the Lord Jesus will raise us also with Jesus, and will present us with you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Karena kami tahu, bahwa Ia, yang telah membangkitkan Tuhan Yesus, akan membangkitkan kami juga bersama-sama dengan Yesus. Dan Ia akan menghadapkan kami bersama-sama dengan kamu kepada diri-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>For all things are for your sakes, that the grace, being multiplied through the many, may cause the thanksgiving to abound to the glory of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Sebab semuanya itu terjadi oleh karena kamu, supaya kasih karunia, yang semakin besar berhubung dengan semakin banyaknya orang yang menjadi percaya, menyebabkan semakin melimpahnya ucapan syukur bagi kemuliaan Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>Therefore we don't faint, but though our outward man is decaying, yet our inward man is renewed day by day.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Sebab itu kami tidak tawar hati, tetapi meskipun manusia lahiriah kami semakin merosot, namun manusia batiniah kami dibaharui dari sehari ke sehari.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>For our light affliction, which is for the moment, works for us more and more exceedingly an eternal weight of glory;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Sebab penderitaan ringan yang sekarang ini, mengerjakan bagi kami kemuliaan kekal yang melebihi segala-galanya, jauh lebih besar dari pada penderitaan kami.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>We don't look at the things which are seen, but at the things which are not seen. For the things which are seen are temporal, but the things which are not seen are eternal.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Sebab kami tidak memperhatikan yang kelihatan, melainkan yang tak kelihatan, karena yang kelihatan adalah sementara, sedangkan yang tak kelihatan adalah kekal.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="5" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="5" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS CHP 5</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>5</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>For we know that if the earthly house of our tent is dissolved, we have a building from God, a house not made with hands, eternal, in the heavens.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Karena kami tahu, bahwa jika kemah tempat kediaman kita di bumi ini dibongkar, Allah telah menyediakan suatu tempat kediaman di sorga bagi kita, suatu tempat kediaman yang kekal, yang tidak dibuat oleh tangan manusia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>For most certainly in this we groan, longing to be clothed with our new body which we will have in heaven;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Selama kita di dalam kemah ini, kita mengeluh, karena kita rindu mengenakan tempat kediaman sorgawi di atas tempat kediaman kita yang sekarang ini,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>We will not be without a body. We will live in a new body.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>sebab dengan demikian kita berpakaian dan tidak kedapatan telanjang.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>For indeed we who are in this tent do groan, being burdened; not that we desire to be unclothed, but that we desire to be clothed, that what is mortal may be swallowed up by life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Sebab selama masih diam di dalam kemah ini, kita mengeluh oleh beratnya tekanan, karena kita mau mengenakan pakaian yang baru itu tanpa menanggalkan yang lama, supaya yang fana itu ditelan oleh hidup.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>Now he who made us for this very thing is God, who also gave to us the down payment of the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Tetapi Allahlah yang justru mempersiapkan kita untuk hal itu dan yang mengaruniakan Roh, kepada kita sebagai jaminan segala sesuatu yang telah disediakan bagi kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>Therefore we are always confident and know that while we are at home in the body, we are absent from the Lord;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Maka oleh karena itu hati kami senantiasa tabah, meskipun kami sadar, bahwa selama kami mendiami tubuh ini, kami masih jauh dari Tuhan,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>for we walk by faith, not by sight.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>—sebab hidup kami ini adalah hidup karena percaya, bukan karena melihat—</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>We are courageous, I say, and are willing rather to be absent from the body, and to be at home with the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>tetapi hati kami tabah, dan terlebih suka kami beralih dari tubuh ini untuk menetap pada Tuhan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>Therefore also we make it our aim, whether at home or absent, to be well pleasing to him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Sebab itu juga kami berusaha, baik kami diam di dalam tubuh ini, maupun kami diam di luarnya, supaya kami berkenan kepada-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>For we must all be revealed before the judgment seat of Christ; that each one may receive the things in the body, according to what he has done, whether good or bad.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Sebab kita semua harus menghadap takhta pengadilan Kristus, supaya setiap orang memperoleh apa yang patut diterimanya, sesuai dengan yang dilakukannya dalam hidupnya ini, baik ataupun jahat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>Knowing therefore the fear of the Lord, we persuade men, but we are revealed to God; and I hope that we are revealed also in your consciences.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Kami tahu apa artinya takut akan Tuhan, karena itu kami berusaha meyakinkan orang. Bagi Allah hati kami nyata dengan terang dan aku harap hati kami nyata juga demikian bagi pertimbangan kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>For we are not commending ourselves to you again, but speak as giving you occasion of boasting on our behalf, that you may have something to answer those who boast in appearance, and not in heart.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Dengan ini kami tidak berusaha memuji-muji diri kami sekali lagi kepada kamu, tetapi kami mau memberi kesempatan kepada kamu untuk memegahkan kami, supaya kamu dapat menghadapi orang-orang yang bermegah karena hal-hal lahiriah dan bukan batiniah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>For if we are beside ourselves, it is for God. Or if we are of sober mind, it is for you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Sebab jika kami tidak menguasai diri, hal itu adalah dalam pelayanan Allah, dan jika kami menguasai diri, hal itu adalah untuk kepentingan kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>For the love of Christ constrains us; because we judge thus, that one died for all, therefore all died.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Sebab kasih Kristus yang menguasai kami, karena kami telah mengerti, bahwa jika satu orang sudah mati untuk semua orang, maka mereka semua sudah mati.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>He died for all, that those who live should no longer live to themselves, but to him who for their sakes died and rose again.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Dan Kristus telah mati untuk semua orang, supaya mereka yang hidup, tidak lagi hidup untuk dirinya sendiri, tetapi untuk Dia, yang telah mati dan telah dibangkitkan untuk mereka.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>Therefore we know no one after the flesh from now on. Even though we have known Christ after the flesh, yet now we know him so no more.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Sebab itu kami tidak lagi menilai seorang jugapun menurut ukuran manusia. Dan jika kami pernah menilai Kristus menurut ukuran manusia, sekarang kami tidak lagi menilai-Nya demikian.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>Therefore if anyone is in Christ, he is a new creature. The old things have passed away. Behold, all things have become new.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Jadi siapa yang ada di dalam Kristus, ia adalah ciptaan baru: yang lama sudah berlalu, sesungguhnya yang baru sudah datang.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>But all things are of God, who reconciled us to himself through Jesus Christ, and gave to us the ministry of reconciliation;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Dan semuanya ini dari Allah, yang dengan perantaraan Kristus telah mendamaikan kita dengan diri-Nya dan yang telah mempercayakan pelayanan pendamaian itu kepada kami.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="19" />
      <text>namely, that God was in Christ reconciling the world to himself, not reckoning to them their trespasses. He has committed to us the word of reconciliation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Sebab Allah mendamaikan dunia dengan diri-Nya oleh Kristus dengan tidak memperhitungkan pelanggaran mereka. Ia telah mempercayakan berita pendamaian itu kepada kami.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="20" />
      <text>We are therefore ambassadors on behalf of Christ, as though God were entreating by us: we beg you on behalf of Christ, be reconciled to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Jadi kami ini adalah utusan-utusan Kristus, seakan-akan Allah menasihati kamu dengan perantaraan kami; dalam nama Kristus kami meminta kepadamu: berilah dirimu didamaikan dengan Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="21" />
      <text>For him who knew no sin he made to be sin on our behalf; so that in him we might become the righteousness of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Dia yang tidak mengenal dosa telah dibuat-Nya menjadi dosa karena kita, supaya dalam Dia kita dibenarkan oleh Allah.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="6" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="6" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS CHP 6</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>6</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Working together, we entreat also that you not receive the grace of God in vain, </text>
      <verse num="2" />
      <text>for he says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Sebagai teman-teman sekerja, kami menasihatkan kamu, supaya kamu jangan membuat menjadi sia-sia kasih karunia Allah, yang telah kamu terima. </text>
    <verse num="2" />
    <text>Sebab Allah berfirman:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="scripture">
      <text>“At an acceptable time I listened to you, in a day of salvation I helped you.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Pada waktu Aku berkenan, Aku akan mendengarkan engkau, dan pada hari Aku menyelamatkan, Aku akan menolong engkau.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <text>Behold, now is the acceptable time. Behold, now is the day of salvation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Sesungguhnya, waktu ini adalah waktu perkenanan itu; sesungguhnya, hari ini adalah hari penyelamatan itu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>We give no occasion of stumbling in anything, that our service may not be blamed,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Dalam hal apapun kami tidak memberi sebab orang tersandung, supaya pelayanan kami jangan sampai dicela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>but in everything commending ourselves, as servants of God, in great endurance, in afflictions, in hardships, in distresses,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Sebaliknya, dalam segala hal kami menunjukkan, bahwa kami adalah pelayan Allah, yaitu: dalam menahan dengan penuh kesabaran dalam penderitaan, kesesakan dan kesukaran,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>in beatings, in imprisonments, in riots, in labors, in watchings, in fastings;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>dalam menanggung dera, dalam penjara dan kerusuhan, dalam berjerih payah, dalam berjaga-jaga dan berpuasa;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>in pureness, in knowledge, in patience, in kindness, in the Holy Spirit, in sincere love,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>dalam kemurnian hati, pengetahuan, kesabaran, dan kemurahan hati; dalam Roh Kudus dan kasih yang tidak munafik;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>in the word of truth, in the power of God; by the armor of righteousness on the right hand and on the left,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>dalam pemberitaan kebenaran dan kekuasaan Allah; dengan menggunakan senjata-senjata keadilan untuk menyerang ataupun untuk membela</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>by glory and dishonor, by evil report and good report; as deceivers, and yet true;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>ketika dihormati dan ketika dihina; ketika diumpat atau ketika dipuji; ketika dianggap sebagai penipu, namun dipercayai,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>as unknown, and yet well known; as dying, and behold, we live; as punished, and not killed;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>sebagai orang yang tidak dikenal, namun terkenal; sebagai orang yang nyaris mati, dan sungguh kami hidup; sebagai orang yang dihajar, namun tidak mati;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>as sorrowful, yet always rejoicing; as poor, yet making many rich; as having nothing, and yet possessing all things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>sebagai orang berdukacita, namun senantiasa bersukacita; sebagai orang miskin, namun memperkaya banyak orang; sebagai orang tak bermilik, sekalipun kami memiliki segala sesuatu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>Our mouth is open to you, Corinthians. Our heart is enlarged.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Hai orang Korintus! Kami telah berbicara terus terang kepada kamu, hati kami terbuka lebar-lebar bagi kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>You are not restricted by us, but you are restricted by your own affections.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Dan bagi kamu ada tempat yang luas dalam hati kami, tetapi bagi kami hanya tersedia tempat yang sempit di dalam hati kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>Now in return, I speak as to my children, you also be open wide.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Maka sekarang, supaya timbal balik—aku berkata seperti kepada anak-anakku—:Bukalah hati kamu selebar-lebarnya!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>Don't be unequally yoked with unbelievers, for what fellowship have righteousness and iniquity? Or what fellowship has light with darkness?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Janganlah kamu merupakan pasangan yang tidak seimbang dengan orang-orang yang tak percaya. Sebab persamaan apakah terdapat antara kebenaran dan kedurhakaan? Atau bagaimanakah terang dapat bersatu dengan gelap?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>What agreement has Christ with Belial? Or what portion has a believer with an unbeliever?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Persamaan apakah yang terdapat antara Kristus dan Belial? Apakah bagian bersama orang-orang percaya dengan orang-orang tak percaya?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>What agreement has a temple of God with idols? For you are a temple of the living God. Even as God said,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Apakah hubungan bait Allah dengan berhala? Karena kita adalah bait dari Allah yang hidup menurut firman Allah ini:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="scripture">
      <text>“I will dwell in them, and walk in them; and I will be their God, and they will be my people.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Aku akan diam bersama-sama dengan mereka dan hidup di tengah-tengah mereka, dan Aku akan menjadi Allah mereka, dan mereka akan menjadi umat-Ku.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <verse num="17" />
      <text>Therefore “‘Come out from among them, and be separate,’ says the Lord. ‘Touch no unclean thing. I will receive you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>&lt;&lt;Sebab itu: Keluarlah kamu dari antara mereka, dan pisahkanlah dirimu dari mereka, firman Tuhan, dan janganlah menjamah apa yang najis, maka Aku akan menerima kamu.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="18" />
      <text>I will be to you a Father. You will be to me sons and daughters,’ says the Lord Almighty.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>&lt;&lt;Dan Aku akan menjadi Bapamu, dan kamu akan menjadi anak-anak-Ku laki-laki dan anak-anak-Ku perempuan demikianlah firman Tuhan, Yang Mahakuasa.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="7" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="7" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS CHP 7</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>7</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Having therefore these promises, beloved, let us cleanse ourselves from all defilement of flesh and spirit, perfecting holiness in the fear of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Saudara-saudaraku yang kekasih, karena kita sekarang memiliki janji-janji itu, marilah kita menyucikan diri kita dari semua pencemaran jasmani dan rohani, dan dengan demikian menyempurnakan kekudusan kita dalam takut akan Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>Open your hearts to us. We wronged no one. We corrupted no one. We took advantage of no one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Berilah tempat bagi kami di dalam hati kamu! Kami tidak pernah berbuat salah terhadap seorangpun, tidak seorangpun yang kami rugikan, dan tidak dari seorangpun kami cari untung.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>I say this not to condemn you, for I have said before, that you are in our hearts to die together and live together.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Aku berkata demikian, bukan untuk menjatuhkan hukuman atas kamu, sebab tadi telah aku katakan, bahwa kamu telah beroleh tempat di dalam hati kami, sehingga kita sehidup semati.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>Great is my boldness of speech toward you. Great is my boasting on your behalf. I am filled with comfort. I overflow with joy in all our affliction.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Aku sangat berterus terang terhadap kamu; tetapi aku juga sangat memegahkan kamu. Dalam segala penderitaan kami aku sangat terhibur dan sukacitaku melimpah-limpah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>For even when we had come into Macedonia, our flesh had no relief, but we were afflicted on every side. Fightings were outside. Fear was inside.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Bahkan ketika kami tiba di Makedonia, kami tidak beroleh ketenangan bagi tubuh kami. Di mana-mana kami mengalami kesusahan: dari luar pertengkaran dan dari dalam ketakutan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>Nevertheless, he who comforts the lowly, God, comforted us by the coming of Titus;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Tetapi Allah, yang menghiburkan orang yang rendah hati, telah menghiburkan kami dengan kedatangan Titus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>and not by his coming only, but also by the comfort with which he was comforted in you. He has told us of your longing, your mourning, and your zeal for me; so that I rejoiced still more.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Bukan hanya oleh kedatangannya saja, tetapi juga oleh penghiburan yang dinikmatinya di tengah-tengah kamu. Karena ia telah memberitahukan kepada kami tentang kerinduanmu, keluhanmu, kesungguhanmu untuk membela aku, sehingga makin bertambahlah sukacitaku.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>For though I made you sorry with my letter, I do not regret it, though I did regret it. For I see that my letter made you sorry, though just for a while.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Jadi meskipun aku telah menyedihkan hatimu dengan suratku itu, namun aku tidak menyesalkannya. Memang pernah aku menyesalkannya, karena aku lihat, bahwa surat itu menyedihkan hatimu—kendatipun untuk seketika saja lamanya—,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>I now rejoice, not that you were made sorry, but that you were made sorry to repentance. For you were made sorry in a godly way, that you might suffer loss by us in nothing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>namun sekarang aku bersukacita, bukan karena kamu telah berdukacita, melainkan karena dukacitamu membuat kamu bertobat. Sebab dukacitamu itu adalah menurut kehendak Allah, sehingga kamu sedikitpun tidak dirugikan oleh karena kami.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>For godly sorrow works repentance to salvation, which brings no regret. But the sorrow of the world works death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Sebab dukacita menurut kehendak Allah menghasilkan pertobatan yang membawa keselamatan dan yang tidak akan disesalkan, tetapi dukacita yang dari dunia ini menghasilkan kematian.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>For behold, this same thing, that you were made sorry in a godly way, what earnest care it worked in you. Yes, what defense, indignation, fear, longing, zeal, and vengeance! In everything you demonstrated yourselves to be pure in the matter.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Sebab perhatikanlah betapa justru dukacita yang menurut kehendak Allah itu mengerjakan pada kamu kesungguhan yang besar, bahkan pembelaan diri, kejengkelan, ketakutan, kerinduan, kegiatan, penghukuman! Di dalam semuanya itu kamu telah membuktikan, bahwa kamu tidak bersalah di dalam perkara itu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>So although I wrote to you, I wrote not for his cause that did the wrong, nor for his cause that suffered the wrong. I wrote that your earnest care for us might be revealed in you in the sight of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Sebab itu, jika aku telah menulis surat kepada kamu, maka bukanlah oleh karena orang yang berbuat salah, atau oleh karena orang yang menderita perbuatan salah, melainkan supaya kerelaanmu terhadap kami menjadi nyata bagi kamu di hadapan Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>Therefore we have been comforted. In our comfort we rejoiced the more exceedingly for the joy of Titus, because his spirit has been refreshed by you all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Sebab itulah kami menjadi terhibur. Dan selain penghiburan yang kami peroleh itu, kami lebih lagi bersukacita oleh karena sukacita Titus, sebab kamu semua menyegarkan hatinya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>For if in anything I have boasted to him on your behalf, I was not disappointed. But as we spoke all things to you in truth, so our glorying also which I made before Titus was found to be truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Aku memegahkan kamu kepadanya, dan kamu tidak mengecewakan aku. Kami senantiasa mengatakan apa yang benar kepada kamu, demikian juga kemegahan kami di hadapan Titus sudah ternyata benar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>His affection is more abundantly toward you, while he remembers all of your obedience, how with fear and trembling you received him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Dan kasihnya bertambah besar terhadap kamu, apabila ia mengingat ketaatan kamu semua, bagaimana kamu menyambut kedatangannya dengan takut dan gentar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>I rejoice that in everything I am confident concerning you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Aku bersukacita, sebab aku dapat menaruh kepercayaan kepada kamu dalam segala hal.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="8" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="8" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS CHP 8</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>8</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Moreover, brothers, we make known to you the grace of God which has been given in the assemblies of Macedonia;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Saudara-saudara, kami hendak memberitahukan kepada kamu tentang kasih karunia yang dianugerahkan kepada jemaat-jemaat di Makedonia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>They have been put to the test by much trouble, but they have much joy. They have given much even though they were very poor.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Selagi dicobai dengan berat dalam pelbagai penderitaan, sukacita mereka meluap dan meskipun mereka sangat miskin, namun mereka kaya dalam kemurahan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>For according to their power, I testify, yes and beyond their power, they gave of their own accord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Aku bersaksi, bahwa mereka telah memberikan menurut kemampuan mereka, bahkan melampaui kemampuan mereka.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>They begged us with much entreaty to receive this grace and the fellowship in the service to the saints.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Dengan kerelaan sendiri mereka meminta dan mendesak kepada kami, supaya mereka juga beroleh kasih karunia untuk mengambil bagian dalam pelayanan kepada orang-orang kudus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>This was not as we had hoped, but first they gave their own selves to the Lord, and to us through the will of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Mereka memberikan lebih banyak dari pada yang kami harapkan. Mereka memberikan diri mereka, pertama-tama kepada Allah, kemudian oleh karena kehendak Allah juga kepada kami.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>So we urged Titus, that as he made a beginning before, so he would also complete in you this grace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Sebab itu kami mendesak kepada Titus, supaya ia mengunjungi kamu dan menyelesaikan pelayanan kasih itu sebagaimana ia telah memulainya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>But as you abound in everything, in faith, utterance, knowledge, all earnestness, and in your love to us, see that you also abound in this grace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Maka sekarang, sama seperti kamu kaya dalam segala sesuatu, —dalam iman, dalam perkataan, dalam pengetahuan, dalam kesungguhan untuk membantu, dan dalam kasihmu terhadap kami—demikianlah juga hendaknya kamu kaya dalam pelayanan kasih ini.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>I speak not by way of commandment, but as proving through the earnestness of others the sincerity also of your love.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Aku mengatakan hal itu bukan sebagai perintah, melainkan, dengan menunjukkan usaha orang-orang lain untuk membantu, aku mau menguji keikhlasan kasih kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>For you know the grace of our Lord Jesus Christ, that, though he was rich, yet for your sakes he became poor, that you through his poverty might become rich.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Karena kamu telah mengenal kasih karunia Tuhan kita Yesus Kristus, bahwa Ia, yang oleh karena kamu menjadi miskin, sekalipun Ia kaya, supaya kamu menjadi kaya oleh karena kemiskinan-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>I give a judgment in this: for this is expedient for you, who were the first to start a year ago, not only to do, but also to be willing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Inilah pendapatku tentang hal itu, yang mungkin berfaedah bagimu. Memang sudah sejak tahun yang lalu kamu mulai melaksanakannya dan mengambil keputusan untuk menyelesaikannya juga.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>But now complete the doing also, that as there was the readiness to be willing, so there may be the completion also out of your ability.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Maka sekarang, selesaikan jugalah pelaksanaannya itu! Hendaklah pelaksanaannya sepadan dengan kerelaanmu, dan lakukanlah itu dengan apa yang ada padamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>For if the readiness is there, it is acceptable according to what you have, not according to what you don't have.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Sebab jika kamu rela untuk memberi, maka pemberianmu akan diterima, kalau pemberianmu itu berdasarkan apa yang ada padamu, bukan berdasarkan apa yang tidak ada padamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>This is not that others may be eased and you distressed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Sebab kamu dibebani bukanlah supaya orang-orang lain mendapat keringanan, tetapi supaya ada keseimbangan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>It is for equality. Your abundance at this present time supplies their lack. One day their abundance also may become a supply for your lack; that there may be equality. </text>
      <verse num="15" />
      <text>As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Maka hendaklah sekarang ini kelebihan kamu mencukupkan kekurangan mereka, agar kelebihan mereka kemudian mencukupkan kekurangan kamu, supaya ada keseimbangan. </text>
    <verse num="15" />
    <text>Seperti ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="15" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="15" characterId="scripture">
      <text>“He who gathered much had nothing left over, and he who gathered little had no lack.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Orang yang mengumpulkan banyak, tidak kelebihan dan orang yang mengumpulkan sedikit, tidak kekurangan.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>But thanks be to God, who puts the same earnest care for you into the heart of Titus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Syukur kepada Allah, yang oleh karena kamu mengaruniakan kesungguhan yang demikian juga dalam hati Titus untuk membantu kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>For he indeed accepted our exhortation, but being himself very earnest, he went out to you of his own accord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Memang ia menyambut anjuran kami, tetapi dalam kesungguhannya yang besar itu ia dengan sukarela pergi kepada kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>We have sent together with him the brother whose praise in the Good News is known through all the assemblies.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Bersama-sama dengan dia kami mengutus saudara kita, yang terpuji di semua jemaat karena pekerjaannya dalam pemberitaan Injil.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="19" />
      <text>Not only so, but who was also appointed by the assemblies to travel with us in this grace. It is served by us to the glory of the Lord himself, and to show our readiness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Dan bukan itu saja! Ia juga telah ditunjuk oleh jemaat-jemaat untuk menemani kami dalam pelayanan kasih ini, yang kami lakukan untuk kemuliaan Tuhan dan sebagai bukti kerelaan kami.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="20" />
      <text>We are avoiding this, that any man should blame us concerning this abundance which is administered by us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Sebab kami hendak menghindarkan hal ini: bahwa ada orang yang dapat mencela kami dalam hal pelayanan kasih yang kami lakukan dan yang hasilnya sebesar ini.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="21" />
      <text>Having regard for honorable things, not only in the sight of the Lord, but also in the sight of men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Karena kami memikirkan yang baik, bukan hanya di hadapan Tuhan, tetapi juga di hadapan manusia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="22" />
      <text>We have sent with them our brother, whom we have many times proved earnest in many things. But now much more earnest, by reason of the great confidence which he has in you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Bersama-sama dengan mereka kami utus seorang lain lagi, yakni saudara kita, yang telah beberapa kali kami uji dan ternyata selalu berusaha untuk membantu. Dan sekarang ia makin berusaha karena besarnya kepercayaannya kepada kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="23" />
      <text>As for Titus, he is my partner and fellow worker for you. As for our brothers, they are the apostles of the assemblies, the glory of Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Titus adalah temanku yang bekerja bersama-sama dengan aku untuk kamu; saudara-saudara kami yang lain itu adalah utusan jemaat-jemaat dan suatu kemuliaan bagi Kristus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="24" />
      <text>Therefore show the proof of your love to them in front of the assemblies, and of our boasting on your behalf.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Karena itu tunjukkanlah kepada mereka di hadapan jemaat-jemaat bukti kasihmu dan bukti kemegahanku atas kamu.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="9" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="9" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS CHP 9</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>9</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>It is indeed unnecessary for me to write to you concerning the service to the saints.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Tentang pelayanan kepada orang-orang kudus tidak perlu lagi aku menuliskannya kepada kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>I know your readiness, of which I boast on your behalf to them of Macedonia, that Achaia has been prepared for a year past. Your zeal has stirred up very many of them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Aku telah tahu kerelaan hatimu tentang mana aku megahkan kamu kepada orang-orang Makedonia. Kataku: &lt;&lt;Akhaya sudah siap sedia sejak tahun yang lampau.&gt;&gt; Dan kegiatanmu telah menjadi perangsang bagi banyak orang.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>But I have sent the brothers that our boasting on your behalf may not be in vain in this respect, that, just as I said, you may be prepared.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Aku mengutus saudara-saudara itu, agar kemegahan kami dalam hal ini atas kamu jangan ternyata menjadi sia-sia, tetapi supaya kamu benar-benar siap sedia seperti yang telah kukatakan,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>This is so that I won't by any means, if there come with me any of Macedonia and find you unprepared, we (to say nothing of you) should be disappointed in this confident boasting.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>supaya, apabila orang-orang Makedonia datang bersama-sama dengan aku, jangan mereka mendapati kamu belum siap sedia, sehingga kami—untuk tidak mengatakan kamu—merasa malu atas keyakinan kami itu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>I thought it necessary therefore to entreat the brothers that they would go before to you. I did this that they might arrange ahead of time the generous gift that you promised before, that the same might be ready as a matter of generosity, and not of greediness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Sebab itu aku merasa perlu mendorong saudara-saudara itu untuk berangkat mendahului aku, supaya mereka lebih dahulu mengurus pemberian yang telah kamu janjikan sebelumnya, agar nanti tersedia sebagai bukti kemurahan hati kamu dan bukan sebagai pemberian yang dipaksakan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>Remember this: he who sows sparingly will also reap sparingly. He who sows bountifully will also reap bountifully.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Camkanlah ini: Orang yang menabur sedikit, akan menuai sedikit juga, dan orang yang menabur banyak, akan menuai banyak juga.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>Let each man give according as he has determined in his heart; not grudgingly, or under compulsion; for God loves a cheerful giver.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Hendaklah masing-masing memberikan menurut kerelaan hatinya, jangan dengan sedih hati atau karena paksaan, sebab Allah mengasihi orang yang memberi dengan sukacita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>And God is able to make all grace abound to you, that you, always having all sufficiency in everything, may abound to every good work. </text>
      <verse num="9" />
      <text>As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Dan Allah sanggup melimpahkan segala kasih karunia kepada kamu, supaya kamu senantiasa berkecukupan di dalam segala sesuatu dan malah berkelebihan di dalam pelbagai kebajikan. </text>
    <verse num="9" />
    <text>Seperti ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="scripture">
      <text>“He has scattered abroad, he has given to the poor. His righteousness remains forever.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Ia membagi-bagikan, Ia memberikan kepada orang miskin, kebenaran-Nya tetap untuk selamanya.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>Now may he who supplies seed to the sower and bread for food, supply and multiply your seed for sowing, and increase the fruits of your righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Ia yang menyediakan benih bagi penabur, dan roti untuk dimakan, Ia juga yang akan menyediakan benih bagi kamu dan melipatgandakannya dan menumbuhkan buah-buah kebenaranmu;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>God will enrich you in everything to all liberality, which works through us thanksgiving to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>kamu akan diperkaya dalam segala macam kemurahan hati, yang membangkitkan syukur kepada Allah oleh karena kami.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>For this service of giving that you perform not only makes up for lack among the saints, but abounds also through many givings of thanks to God;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Sebab pelayanan kasih yang berisi pemberian ini bukan hanya mencukupkan keperluan-keperluan orang-orang kudus, tetapi juga melimpahkan ucapan syukur kepada Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>seeing that through the proof given by this service, they glorify God for the obedience of your confession to the Good News of Christ. For the liberality of your contribution to them and to all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Dan oleh sebab kamu telah tahan uji dalam pelayanan itu, mereka memuliakan Allah karena ketaatan kamu dalam pengakuan akan Injil Kristus dan karena kemurahan hatimu dalam membagikan segala sesuatu dengan mereka dan dengan semua orang,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>They themselves also, with supplication on your behalf, yearn for you by reason of the exceeding grace of God in you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>sedangkan di dalam doa mereka, mereka juga merindukan kamu oleh karena kasih karunia Allah yang melimpah di atas kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>Now thanks be to God for his unspeakable gift!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Syukur kepada Allah karena karunia-Nya yang tak terkatakan itu!</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="10" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="10" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS CHP 10</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>10</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Now I Paul, myself, entreat you by the humility and gentleness of Christ; I who in your presence am lowly among you, but being absent am bold toward you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Aku, Paulus, seorang yang tidak berani bila berhadapan muka dengan kamu, tetapi berani terhadap kamu bila berjauhan, aku memperingatkan kamu demi Kristus yang lemah lembut dan ramah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>Yes, I beg you that I may not, when present, show courage with the confidence with which I intend to be bold against some. With those who consider us to be walking according to the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Aku meminta kepada kamu: jangan kamu memaksa aku untuk menunjukkan keberanianku dari dekat, sebagaimana aku berniat bertindak keras terhadap orang-orang tertentu yang menyangka, bahwa kami hidup secara duniawi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>For though we walk in the flesh, we don't wage war according to the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Memang kami masih hidup di dunia, tetapi kami tidak berjuang secara duniawi,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>For the weapons of our warfare are not of the flesh, but mighty before God to the throwing down of strongholds.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>karena senjata kami dalam perjuangan bukanlah senjata duniawi, melainkan senjata yang diperlengkapi dengan kuasa Allah, yang sanggup untuk meruntuhkan benteng-benteng.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>We throw down imaginations and every high thing that is exalted against the knowledge of God. We bring every thought into captivity to the obedience of Christ;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Kami mematahkan setiap siasat orang dan merubuhkan setiap kubu yang dibangun oleh keangkuhan manusia untuk menentang pengenalan akan Allah. Kami menawan segala pikiran dan menaklukkannya kepada Kristus,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>We are in readiness to avenge all disobedience, when your obedience will be made full.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>dan kami siap sedia juga untuk menghukum setiap kedurhakaan, bila ketaatan kamu telah menjadi sempurna.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>Do you look at things only as they appear in front of your face? If anyone trusts in himself that he is Christ's, let him consider this again with himself, that, even as he is Christ's, so also we are Christ's.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Tengoklah yang nyata di depan mata kamu! Kalau ada seorang benar-benar yakin, bahwa ia adalah milik Kristus, hendaklah ia berpikir di dalam hatinya, bahwa kami juga adalah milik Kristus sama seperti dia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>For though I should boast somewhat abundantly concerning our authority, (which the Lord gave for building you up, and not for casting you down). I will not be disappointed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Bahkan, jikalau aku agak berlebih-lebihan bermegah atas kuasa, yang dikaruniakan Tuhan kepada kami untuk membangun dan bukan untuk meruntuhkan kamu, maka dalam hal itu aku tidak akan mendapat malu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>I do not want to terrify you by my letters.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Tetapi aku tidak mau kelihatan seolah-olah aku menakut-nakuti kamu dengan surat-suratku.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>For, “His letters,” they say, “are weighty and strong, but his bodily presence is weak, and his speech is despised.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Sebab, kata orang, surat-suratnya memang tegas dan keras, tetapi bila berhadapan muka sikapnya lemah dan perkataan-perkataannya tidak berarti.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>Let such a person consider this, that what we are in word by letters when we are absent, such are we also in deed when we are present.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Tetapi hendaklah orang-orang yang berkata demikian menginsafi, bahwa tindakan kami, bila berhadapan muka, sama seperti perkataan kami dalam surat-surat kami, bila tidak berhadapan muka.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>For we are not bold to number or compare ourselves with some of those who commend themselves. But they themselves, measuring themselves by themselves, and comparing themselves with themselves, are without understanding.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Memang kami tidak berani menggolongkan diri kepada atau membandingkan diri dengan orang-orang tertentu yang memujikan diri sendiri. Mereka mengukur dirinya dengan ukuran mereka sendiri dan membandingkan dirinya dengan diri mereka sendiri. Alangkah bodohnya mereka!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>But we will not boast beyond proper limits, but within the boundaries with which God appointed to us, which reach even to you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Sebaliknya kami tidak mau bermegah melampaui batas, melainkan tetap di dalam batas-batas daerah kerja yang dipatok Allah bagi kami, yang meluas sampai kepada kamu juga.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>For we don't stretch ourselves too much, as though we didn't reach to you. For we came even as far as to you with the Good News of Christ,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Sebab dalam memberitakan Injil Kristus kami telah sampai kepada kamu, sehingga kami tidak melewati batas daerah kerja kami, seolah-olah kami belum sampai kepada kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>not boasting beyond proper limits in other men's labors. But having hope that as your faith grows, we will be abundantly enlarged by you in our sphere of influence.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Kami tidak bermegah atas pekerjaan yang dilakukan oleh orang lain di daerah kerja yang tidak dipatok untuk kami. Tetapi kami berharap, bahwa apabila imanmu makin bertumbuh, kami akan mendapat penghormatan lebih besar lagi di antara kamu, jika dibandingkan dengan daerah kerja yang dipatok untuk kami.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>We hope to preach the Good News even to the parts beyond you, not to boast in what someone else has already done.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Ya, kami hidup, supaya kami dapat memberitakan Injil di daerah-daerah yang lebih jauh dari pada daerah kamu dan tidak bermegah atas hasil-hasil yang dicapai orang lain di daerah kerja yang dipatok untuk mereka.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>But “he who boasts, let him boast in the Lord.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>&lt;&lt;Tetapi barangsiapa bermegah, hendaklah ia bermegah di dalam Tuhan.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>For it isn't he who commends himself who is approved, but whom the Lord commends.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Sebab bukan orang yang memuji diri yang tahan uji, melainkan orang yang dipuji Tuhan.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="11" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="11" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS CHP 11</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>11</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>I wish that you would bear with me in a little foolishness, but indeed you do bear with me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Alangkah baiknya, jika kamu sabar terhadap kebodohanku yang kecil itu. Memang kamu sabar terhadap aku!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>For I am jealous over you with a godly jealousy. For I married you to one husband, that I might present you as a pure virgin to Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Sebab aku cemburu kepada kamu dengan cemburu ilahi. Karena aku telah mempertunangkan kamu kepada satu laki-laki untuk membawa kamu sebagai perawan suci kepada Kristus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>But I am afraid that somehow, as the serpent deceived Eve in his craftiness, so your minds might be corrupted from the simplicity that is in Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Tetapi aku takut, kalau-kalau pikiran kamu disesatkan dari kesetiaan kamu yang sejati kepada Kristus, sama seperti Hawa diperdayakan oleh ular itu dengan kelicikannya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>For if he who comes preaches another Jesus, whom we did not preach, or if you receive a different spirit, which you did not receive, or a different “good news”, which you did not accept, you put up with that well enough.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Sebab kamu sabar saja, jika ada seorang datang memberitakan Yesus yang lain dari pada yang telah kami beritakan, atau memberikan kepada kamu roh yang lain dari pada yang telah kamu terima atau Injil yang lain dari pada yang telah kamu terima.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>For I reckon that I am not at all behind the very best apostles.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Tetapi menurut pendapatku sedikitpun aku tidak kurang dari pada rasul-rasul yang tak ada taranya itu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>But though I am unskilled in speech, yet I am not unskilled in knowledge. No, in every way we have been revealed to you in all things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Jikalau aku kurang paham dalam hal berkata-kata, tidaklah demikian dalam hal pengetahuan; sebab kami telah menyatakannya kepada kamu pada segala waktu dan di dalam segala hal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>Or did I commit a sin in humbling myself that you might be exalted, because I preached to you God's Good News free of charge?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Apakah aku berbuat salah, jika aku merendahkan diri untuk meninggikan kamu, karena aku memberitakan Injil Allah kepada kamu dengan cuma-cuma?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>I robbed other assemblies, taking wages from them that I might serve you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Jemaat-jemaat lain telah kurampok dengan menerima tunjangan dari mereka, supaya aku dapat melayani kamu!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>When I was present with you and was in need, I wasn't a burden on anyone, for the brothers, when they came from Macedonia, supplied the measure of my need. In everything I kept myself from being burdensome to you, and I will continue to do so.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Dan ketika aku dalam kekurangan di tengah-tengah kamu, aku tidak menyusahkan seorangpun, sebab apa yang kurang padaku, dicukupkan oleh saudara-saudara yang datang dari Makedonia. Dalam segala hal aku menjaga diriku, supaya jangan menjadi beban bagi kamu, dan aku akan tetap berbuat demikian.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>As the truth of Christ is in me, no one will stop me from this boasting in the regions of Achaia.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Demi kebenaran Kristus di dalam diriku, aku tegaskan, bahwa kemegahanku itu tidak akan dirintangi oleh siapapun di daerah-daerah Akhaya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>Why? Because I don't love you? God knows.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Mengapa tidak? Apakah karena aku tidak mengasihi kamu? Allah mengetahuinya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>But what I do, that I will do, that I may cut off occasion from them that desire an occasion, that in which they boast, they may be found even as we.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Tetapi apa yang kulakukan, akan tetap kulakukan untuk mencegah mereka yang mencari kesempatan guna menyatakan, bahwa mereka sama dengan kami dalam hal yang dapat dimegahkan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>For such men are false apostles, deceitful workers, masquerading as Christ's apostles.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Sebab orang-orang itu adalah rasul-rasul palsu, pekerja-pekerja curang, yang menyamar sebagai rasul-rasul Kristus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>And no wonder, for even Satan masquerades as an angel of light.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Hal itu tidak usah mengherankan, sebab Iblispun menyamar sebagai malaikat Terang.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>It is no great thing therefore if his servants also masquerade as servants of righteousness, whose end will be according to their works.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Jadi bukanlah suatu hal yang ganjil, jika pelayan-pelayannya menyamar sebagai pelayan-pelayan kebenaran. Kesudahan mereka akan setimpal dengan perbuatan mereka.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>I say again, let no one think me foolish. But if so, yet receive me as foolish, that I also may boast a little.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Kuulangi lagi: jangan hendaknya ada orang yang menganggap aku bodoh. Dan jika kamu juga menganggap demikian, terimalah aku sebagai orang bodoh supaya akupun boleh bermegah sedikit.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>That which I speak, I don't speak according to the Lord, but as in foolishness, in this confidence of boasting.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Apa yang aku katakan, aku mengatakannya bukan sebagai seorang yang berkata menurut firman Tuhan, melainkan sebagai seorang bodoh yang berkeyakinan, bahwa ia boleh bermegah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>Seeing that many boast after the flesh, I will also boast.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Karena banyak orang yang bermegah secara duniawi, aku mau bermegah juga.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="19" />
      <text>For you bear with the foolish gladly, being wise.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Sebab kamu suka sabar terhadap orang bodoh, karena kamu begitu bijaksana:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="20" />
      <text>For you bear with a man, if he brings you into bondage, if he devours you, if he takes you captive, if he exalts himself, if he strikes you on the face.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>karena kamu sabar, jika orang memperhambakan kamu, jika orang menghisap kamu, jika orang menguasai kamu, jika orang berlaku angkuh terhadap kamu, jika orang menampar kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="21" />
      <text>I speak by way of disparagement, as though we had been weak. Yet however any is bold (I speak in foolishness), I am bold also.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Dengan sangat malu aku harus mengakui, bahwa dalam hal semacam itu kami terlalu lemah. Tetapi jika orang-orang lain berani membanggakan sesuatu, maka akupun—aku berkata dalam kebodohan—berani juga!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="22" />
      <text>Are they Hebrews? So am I. Are they Israelites? So am I. Are they the seed of Abraham? So am I.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Apakah mereka orang Ibrani? Aku juga orang Ibrani! Apakah mereka orang Israel? Aku juga orang Israel. Apakah mereka keturunan Abraham? Aku juga keturunan Abraham!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="23" />
      <text>Are they servants of Christ? (I speak as one beside himself). I am more so; in labors more abundantly, in prisons more abundantly, in stripes above measure, in deaths often.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Apakah mereka pelayan Kristus? —aku berkata seperti orang gila— aku lebih lagi! Aku lebih banyak berjerih lelah; lebih sering di dalam penjara; didera di luar batas; kerap kali dalam bahaya maut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="24" />
      <text>Five times from the Jews I received forty stripes minus one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Lima kali aku disesah orang Yahudi, setiap kali empat puluh kurang satu pukulan,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="25" />
      <text>Three times I was beaten with rods. Once I was stoned. Three times I suffered shipwreck. I have been a night and a day in the deep.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>tiga kali aku didera, satu kali aku dilempari dengan batu, tiga kali mengalami karam kapal, sehari semalam aku terkatung-katung di tengah laut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="26" />
      <text>I have been in travels often, perils of rivers, perils of robbers, perils from my countrymen, perils from the Gentiles, perils in the city, perils in the wilderness, perils in the sea, perils among false brothers;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Dalam perjalananku aku sering diancam bahaya banjir dan bahaya penyamun, bahaya dari pihak orang-orang Yahudi dan dari pihak orang-orang bukan Yahudi; bahaya di kota, bahaya di padang gurun, bahaya di tengah laut, dan bahaya dari pihak saudara-saudara palsu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="27" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="27" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="27" />
      <text>in labor and travail, in watchings often, in hunger and thirst, in fastings often, and in cold and nakedness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Aku banyak berjerih lelah dan bekerja berat; kerap kali aku tidak tidur; aku lapar dan dahaga; kerap kali aku berpuasa, kedinginan dan tanpa pakaian,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="28" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="28" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="28" />
      <text>Besides those things that are outside, there is that which presses on me daily, anxiety for all the assemblies.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>dan, dengan tidak menyebut banyak hal lain lagi, urusanku sehari-hari, yaitu untuk memelihara semua jemaat-jemaat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="29" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="29" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="29" />
      <text>Who is weak, and I am not weak? Who is caused to stumble, and I don't burn with indignation?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Jika ada orang merasa lemah, tidakkah aku turut merasa lemah? Jika ada orang tersandung, tidakkah hatiku hancur oleh dukacita?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="30" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="30" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="30" />
      <text>If I must boast, I will boast of the things that concern my weakness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Jika aku harus bermegah, maka aku akan bermegah atas kelemahanku.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="31" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="31" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="31" />
      <text>The God and Father of the Lord Jesus Christ, he who is blessed forevermore, knows that I don't lie.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Allah, yaitu Bapa dari Yesus, Tuhan kita, yang terpuji sampai selama-lamanya, tahu, bahwa aku tidak berdusta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="32" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="32" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="32" />
      <text>In Damascus the governor under King Aretas guarded the city of the Damascenes desiring to arrest me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Di Damsyik wali negeri raja Aretas menyuruh mengawal kota orang-orang Damsyik untuk menangkap aku.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="33" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="33" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="33" />
      <text>Through a window I was let down in a basket by the wall, and escaped his hands.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>Tetapi dalam sebuah keranjang aku diturunkan dari sebuah tingkap ke luar tembok kota dan dengan demikian aku terluput dari tangannya.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="12" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="12" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS CHP 12</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>12</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>It is doubtless not profitable for me to boast. For I will come to visions and revelations of the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Aku harus bermegah, sekalipun memang hal itu tidak ada faedahnya, namun demikian aku hendak memberitakan penglihatan-penglihatan dan penyataan-penyataan yang kuterima dari Tuhan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>I know a man in Christ, fourteen years ago he was caught up into the third heaven. (whether in the body, I don't know, or whether out of the body, I don't know; God knows)</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Aku tahu tentang seorang Kristen; empat belas tahun yang lampau— entah di dalam tubuh, aku tidak tahu, entah di luar tubuh, aku tidak tahu, Allah yang mengetahuinya— orang itu tiba-tiba diangkat ke tingkat yang ketiga dari sorga.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>I know such a man (whether in the body, or outside of the body, I don't know; God knows),</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Aku juga tahu tentang orang itu, —entah di dalam tubuh entah di luar tubuh, aku tidak tahu, Allah yang mengetahuinya—</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>how he was caught up into Paradise, and heard unspeakable words, which it is not lawful for a man to utter.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>ia tiba-tiba diangkat ke Firdaus dan ia mendengar kata-kata yang tak terkatakan, yang tidak boleh diucapkan manusia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>On behalf of such a one I will boast, but on my own behalf I will not boast, except in my weaknesses.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Atas orang itu aku hendak bermegah, tetapi atas diriku sendiri aku tidak akan bermegah, selain atas kelemahan-kelemahanku.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>For if I would desire to boast, I will not be foolish; for I will speak the truth. But I refrain, so that no man may think more of me than that which he sees in me, or hears from me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Sebab sekiranya aku hendak bermegah juga, aku bukan orang bodoh lagi, karena aku mengatakan kebenaran. Tetapi aku menahan diriku, supaya jangan ada orang yang menghitungkan kepadaku lebih dari pada yang mereka lihat padaku atau yang mereka dengar dari padaku.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>By reason of the exceeding greatness of the revelations, that I should not be exalted excessively, there was given to me a thorn in the flesh, a messenger of Satan to torment me, that I should not be exalted excessively.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Dan supaya aku jangan meninggikan diri karena penyataan-penyataan yang luar biasa itu, maka aku diberi suatu duri di dalam dagingku, yaitu seorang utusan Iblis untuk menggocoh aku, supaya aku jangan meninggikan diri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>Concerning this thing, I begged the Lord three times that it might depart from me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Tentang hal itu aku sudah tiga kali berseru kepada Tuhan, supaya utusan Iblis itu mundur dari padaku.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>He has said to me, “My grace is sufficient for you, for my power is made perfect in weakness.” Most gladly therefore I will rather glory in my weaknesses, that the power of Christ may rest on me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Tetapi jawab Tuhan kepadaku: &lt;&lt;Cukuplah kasih karunia-Ku bagimu, sebab justru dalam kelemahanlah kuasa-Ku menjadi sempurna.&gt;&gt; Sebab itu terlebih suka aku bermegah atas kelemahanku, supaya kuasa Kristus turun menaungi aku.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>Therefore I take pleasure in weaknesses, in injuries, in necessities, in persecutions, in distresses, for Christ's sake. For when I am weak, then am I strong.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Karena itu aku senang dan rela di dalam kelemahan, di dalam siksaan, di dalam kesukaran, di dalam penganiayaan dan kesesakan oleh karena Kristus. Sebab jika aku lemah, maka aku kuat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>I have become foolish in boasting. You compelled me, for I ought to have been commended by you. For in nothing was I inferior to the very best apostles, though I am nothing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Sungguh aku telah menjadi bodoh; tetapi kamu yang memaksa aku. Sebenarnya aku harus kamu puji. Karena meskipun aku tidak berarti sedikitpun, namun di dalam segala hal aku tidak kalah terhadap rasul-rasul yang luar biasa itu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>Truly the signs of an apostle were worked among you in all patience, in signs and wonders and mighty works.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Segala sesuatu yang membuktikan, bahwa aku adalah seorang rasul, telah dilakukan di tengah-tengah kamu dengan segala kesabaran oleh tanda-tanda, mujizat-mujizat dan kuasa-kuasa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>For what is there in which you were made inferior to the rest of the assemblies, unless it is that I myself was not a burden to you? Forgive me this wrong.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Sebab dalam hal manakah kamu dikebelakangkan dibandingkan dengan jemaat-jemaat lain, selain dari pada dalam hal ini, yaitu bahwa aku sendiri tidak menjadi suatu beban kepada kamu? Maafkanlah ketidakadilanku ini!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>Behold, this is the third time I am ready to come to you, and I will not be a burden to you; for I seek not your possessions, but you. For the children ought not to save up for the parents, but the parents for the children.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Sesungguhnya sekarang sudah untuk ketiga kalinya aku siap untuk mengunjungi kamu, dan aku tidak akan merupakan suatu beban bagi kamu. Sebab bukan hartamu yang kucari, melainkan kamu sendiri. Karena bukan anak-anak yang harus mengumpulkan harta untuk orang tuanya, melainkan orang tualah untuk anak-anaknya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>I will most gladly spend and be spent for your souls. If I love you more abundantly, am I loved the less?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Karena itu aku suka mengorbankan milikku, bahkan mengorbankan diriku untuk kamu. Jadi jika aku sangat mengasihi kamu, masakan aku semakin kurang dikasihi?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>But be it so, I did not myself burden you. But, being crafty, I caught you with deception.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Baiklah, aku sendiri tidak merupakan suatu beban bagi kamu, tetapi—kamu katakan—dalam kelicikanku aku telah menjerat kamu dengan tipu daya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>Did I take advantage of you by anyone of them whom I have sent to you?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Jadi pernahkah aku mengambil untung dari pada kamu oleh seorang dari antara mereka, yang kuutus kepada kamu?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>I exhorted Titus, and I sent the brother with him. Did Titus take any advantage of you? Didn't we walk in the same spirit? Didn't we walk in the same steps?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Memang aku telah meminta Titus untuk pergi dan bersama-sama dengan dia aku mengutus saudara yang lain itu. Adakah Titus mengambil untung dari pada kamu? Tidakkah kami berdua hidup menurut roh yang sama dan tidakkah kami berlaku menurut cara yang sama?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="19" />
      <text>Again, do you think that we are excusing ourselves to you? In the sight of God we speak in Christ. But all things, beloved, are for your edifying.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Sudah lama agaknya kamu menyangka, bahwa kami hendak membela diri di depan kamu. Di hadapan Allah dan demi Kristus kami berkata: semua ini, saudara-saudaraku yang kekasih, terjadi untuk membangun iman kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="20" />
      <text>For I am afraid that by any means, when I come, I might find you not the way I want to, and that I might be found by you as you don't desire; that by any means there would be strife, jealousy, outbursts of anger, factions, slander, whisperings, proud thoughts, riots;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Sebab aku kuatir, bahwa apabila aku datang aku mendapati kamu tidak seperti yang kuinginkan dan kamu mendapati aku tidak seperti yang kamu inginkan. Aku kuatir akan adanya perselisihan, iri hati, amarah, kepentingan diri sendiri, fitnah, bisik-bisikan, keangkuhan, dan kerusuhan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="21" />
      <text>that again when I come my God would humble me before you, and I would mourn for many of those who have sinned before now. For those who have not repented of the uncleanness and sexual immorality and lustfulness which they committed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Aku kuatir, bahwa apabila aku datang lagi, Allahku akan merendahkan aku di depan kamu, dan bahwa aku akan berdukacita terhadap banyak orang yang di masa yang lampau berbuat dosa dan belum lagi bertobat dari kecemaran, percabulan dan ketidaksopanan yang mereka lakukan.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="13" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="13" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS CHP 13</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>13</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>This is the third time I am coming to you. “At the mouth of two or three witnesses shall every word be established.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ini adalah untuk ketiga kalinya aku datang kepada kamu: Baru dengan keterangan dua atau tiga orang saksi suatu perkara sah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>During my second visit, I spoke to you who have been sinning and to all the others. While I am away, I tell you this again. The next time I come, I will be hard on those who sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Kepada mereka, yang di masa yang lampau berbuat dosa, dan kepada semua orang lain, telah kukatakan terlebih dahulu dan aku akan mengatakannya sekali lagi— sekarang pada waktu aku berjauhan dengan kamu tepat seperti pada waktu kedatanganku kedua kalinya—bahwa aku tidak akan menyayangkan mereka pada waktu aku datang lagi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>Since you want to know, I will prove to you that Christ speaks through me. Christ is not weak when he works in your hearts. He uses his power in you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Karena kamu ingin suatu bukti, bahwa Kristus berkata-kata dengan perantaraan aku, dan Ia tidak lemah terhadap kamu, melainkan berkuasa di tengah-tengah kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>For he was crucified through weakness, yet he lives through the power of God. For we also are weak in him, but we will live with him through the power of God toward you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Karena sekalipun Ia telah disalibkan oleh karena kelemahan, namun Ia hidup karena kuasa Allah. Memang kami adalah lemah di dalam Dia, tetapi kami akan hidup bersama-sama dengan Dia untuk kamu karena kuasa Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>Test your own selves, whether you are in the faith. Test your own selves. Or don't you know as to your own selves, that Jesus Christ is in you?--unless indeed you are disqualified.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Ujilah dirimu sendiri, apakah kamu tetap tegak di dalam iman. Selidikilah dirimu! Apakah kamu tidak yakin akan dirimu, bahwa Kristus Yesus ada di dalam diri kamu? Sebab jika tidak demikian, kamu tidak tahan uji.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>But I hope that you will know that we aren't disqualified.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Tetapi aku harap, bahwa kamu tahu, bahwa bukan kami yang tidak tahan uji.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>Now I pray to God that you do no evil; not that we may appear approved, but that you may do that which is honorable, though we are as reprobate.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Kami berdoa kepada Allah, agar kamu jangan berbuat jahat bukan supaya kami ternyata tahan uji, melainkan supaya kamu ini boleh berbuat apa yang baik, sekalipun kami sendiri tampaknya tidak tahan uji.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>For we can do nothing against the truth, but for the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Karena kami tidak dapat berbuat apa-apa melawan kebenaran; yang dapat kami perbuat ialah untuk kebenaran.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>For we rejoice when we are weak and you are strong. And this we also pray for, even your perfecting.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Sebab kami bersukacita, apabila kami lemah dan kamu kuat. Dan inilah yang kami doakan, yaitu supaya kamu menjadi sempurna.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>For this cause I write these things while absent, that I may not deal sharply when present. According to the authority which the Lord gave me for building up, and not for tearing down.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Itulah sebabnya sekali ini aku menulis kepada kamu ketika aku berjauhan dengan kamu, supaya bila aku berada di tengah-tengah kamu, aku tidak terpaksa bertindak keras menurut kuasa yang dianugerahkan Tuhan kepadaku untuk membangun dan bukan untuk meruntuhkan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>Finally, brothers, rejoice. Be perfected, be comforted, be of the same mind, live in peace, and the God of love and peace will be with you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Akhirnya, saudara-saudaraku, bersukacitalah, usahakanlah dirimu supaya sempurna. Terimalah segala nasihatku! Sehati sepikirlah kamu, dan hiduplah dalam damai sejahtera; maka Allah, sumber kasih dan damai sejahtera akan menyertai kamu!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>Greet one another with a holy kiss. </text>
      <verse num="13" />
      <text>All the saints greet you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Berilah salam seorang kepada yang lain dengan cium yang kudus. Salam dari semua orang kudus kepada kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>The grace of the Lord Jesus Christ, the love of God, and the fellowship of the Holy Spirit, be with you all. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Kasih karunia Tuhan Yesus Kristus, dan kasih Allah, dan persekutuan Roh Kudus menyertai kamu sekalian.</text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>