<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="ROM" singlevoice="false" pageheader="Roma Pasal">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM">
      <text>ROMANS</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>ROMA</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="1" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 1</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Paul, a servant of Jesus Christ our Lord, was called to be an apostle, set apart for the Good News of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Dari Paulus, hamba Kristus Yesus, yang dipanggil menjadi rasul dan dikuduskan untuk memberitakan Injil Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>This Good News is that which he promised before through his prophets in the holy Scriptures,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Injil itu telah dijanjikan-Nya sebelumnya dengan perantaraan nabi-nabi-Nya dalam kitab-kitab suci,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>It concerns his Son, who was born of the seed of David according to the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>tentang Anak-Nya, yang menurut daging diperanakkan dari keturunan Daud,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>He was declared to be the Son of God with power, according to the Spirit of holiness, by the resurrection from the dead, Jesus Christ our Lord,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>dan menurut Roh kekudusan dinyatakan oleh kebangkitan-Nya dari antara orang mati, bahwa Ia adalah Anak Allah yang berkuasa, Yesus Kristus Tuhan kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>through whom we received grace and apostleship, for obedience of faith among all the nations, for his name’s sake;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Dengan perantaraan-Nya kami menerima kasih karunia dan jabatan rasul untuk menuntun semua bangsa, supaya mereka percaya dan taat kepada nama-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>among whom you are also called to belong to Jesus Christ;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Kamu juga termasuk di antara mereka, kamu yang telah dipanggil menjadi milik Kristus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>to all who are in Rome, beloved of God, called to be saints: Grace to you and peace from God our Father and the Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Kepada kamu sekalian yang tinggal di Roma, yang dikasihi Allah, yang dipanggil dan dijadikan orang-orang kudus: Kasih karunia menyertai kamu dan damai sejahtera dari Allah, Bapa kita, dan dari Tuhan Yesus Kristus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>First, I thank my God through Jesus Christ for all of you, that your faith is proclaimed throughout the whole world.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Pertama-tama aku mengucap syukur kepada Allahku oleh Yesus Kristus atas kamu sekalian, sebab telah tersiar kabar tentang imanmu di seluruh dunia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>For God is my witness, whom I serve in my spirit in the Good News of his Son, how unceasingly I make mention of you always in my prayers.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Karena Allah, yang kulayani dengan segenap hatiku dalam pemberitaan Injil Anak-Nya, adalah saksiku, bahwa dalam doaku aku selalu mengingat kamu:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>I pray that at last, by God’s will, the way may be opened for me to visit you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Aku berdoa, semoga dengan kehendak Allah aku akhirnya beroleh kesempatan untuk mengunjungi kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>For I long to see you, that I may impart to you some spiritual gift, to the end that you may be established;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Sebab aku ingin melihat kamu untuk memberikan karunia rohani kepadamu guna menguatkan kamu,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>that is, that I with you may be encouraged in you, each of us by the other’s faith, both yours and mine.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>yaitu, supaya aku ada di antara kamu dan turut terhibur oleh iman kita bersama, baik oleh imanmu maupun oleh imanku.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Now I don’t desire to have you unaware, brothers, that I often planned to come to you, and was hindered so far, that I might have some fruit among you also, even as among the rest of the Gentiles.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Saudara-saudara, aku mau, supaya kamu mengetahui, bahwa aku telah sering berniat untuk datang kepadamu—tetapi hingga kini selalu aku terhalang—agar di tengah-tengahmu aku menemukan buah, seperti juga di tengah-tengah bangsa bukan Yahudi yang lain.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>I am debtor both to Greeks and to foreigners, both to the wise and to the foolish.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Aku berhutang baik kepada orang Yunani, maupun kepada orang bukan Yunani, baik kepada orang terpelajar, maupun kepada orang tidak terpelajar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>So, as much as is in me, I am eager to preach the Good News to you also who are in Rome.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Itulah sebabnya aku ingin untuk memberitakan Injil kepada kamu juga yang diam di Roma.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>For I am not ashamed of the Good News of Christ, for it is the power of God for salvation for everyone who believes; for the Jew first, and also for the Greek.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Sebab aku mempunyai keyakinan yang kokoh dalam Injil, karena Injil adalah kekuatan Allah yang menyelamatkan setiap orang yang percaya, pertama-tama orang Yahudi, tetapi juga orang Yunani.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>For in it is revealed God’s righteousness from faith to faith. As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Sebab di dalamnya nyata kebenaran Allah, yang bertolak dari iman dan memimpin kepada iman, seperti ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="scripture">
      <text>“But the righteous shall live by faith.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Orang benar akan hidup oleh iman.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For the wrath of God is revealed from heaven against all ungodliness and unrighteousness of men, who hold the truth in unrighteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Sebab murka Allah nyata dari sorga atas segala kefasikan dan kelaliman manusia, yang menindas kebenaran dengan kelaliman.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>That which is known of God is revealed in men for God revealed it to them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Karena apa yang dapat mereka ketahui tentang Allah nyata bagi mereka, sebab Allah telah menyatakannya kepada mereka.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>For the invisible things of him since the creation of the world are clearly seen, being perceived through the things that are made, even his everlasting power and divinity; that they may be without excuse.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Sebab apa yang tidak nampak dari pada-Nya, yaitu kekuatan-Nya yang kekal dan keilahian-Nya, dapat nampak kepada pikiran dari karya-Nya sejak dunia diciptakan, sehingga mereka tidak dapat berdalih.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>Because, knowing God, they didn’t glorify him as God, neither did they give thanks. Instead, they became vain in their reasoning, and their senseless heart was darkened.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Sebab sekalipun mereka mengenal Allah, mereka tidak memuliakan Dia sebagai Allah atau mengucap syukur kepada-Nya. Sebaliknya pikiran mereka menjadi sia-sia dan hati mereka yang bodoh menjadi gelap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>Professing themselves to be wise, they became fools.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Mereka berbuat seolah-olah mereka penuh hikmat, tetapi mereka telah menjadi bodoh.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>They traded the glory of the incorruptible God for the likeness of an image of corruptible man, and of birds, and four-footed animals, and creeping things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Mereka menggantikan kemuliaan Allah yang tidak fana dengan gambaran yang mirip dengan manusia yang fana, burung-burung, binatang-binatang yang berkaki empat atau binatang-binatang yang menjalar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>Therefore God also gave them up in the lusts of their hearts to uncleanness, that their bodies should be dishonored among themselves.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Karena itu Allah menyerahkan mereka kepada keinginan hati mereka akan kecemaran, sehingga mereka saling mencemarkan tubuh mereka.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>They exchanged the truth of God for a lie, and worshiped and served the creature rather than the Creator, who is blessed forever. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Sebab mereka menggantikan kebenaran Allah dengan dusta dan memuja dan menyembah makhluk dengan melupakan Penciptanya yang harus dipuji selama-lamanya, amin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>For this reason, God gave them up to vile passions. For their women changed the natural function into that which is against nature.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Karena itu Allah menyerahkan mereka kepada hawa nafsu yang memalukan, sebab isteri-isteri mereka menggantikan persetubuhan yang wajar dengan yang tak wajar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Likewise also the men, leaving the natural function of the woman, burned in their lust toward one another. They were doing what is inappropriate with men, and receiving in themselves the due penalty of their error.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Demikian juga suami-suami meninggalkan persetubuhan yang wajar dengan isteri mereka dan menyala-nyala dalam berahi mereka seorang terhadap yang lain, sehingga mereka melakukan kemesuman, laki-laki dengan laki-laki, dan karena itu mereka menerima dalam diri mereka balasan yang setimpal untuk kesesatan mereka.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>Even as they refused to have God in their knowledge, God gave them up to a reprobate mind, to do those things which are not fitting.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Dan karena mereka tidak merasa perlu untuk mengakui Allah, maka Allah menyerahkan mereka kepada pikiran-pikiran yang terkutuk, sehingga mereka melakukan apa yang tidak pantas:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>They are filled with all unrighteousness, sexual immorality, wickedness, covetousness, malice; full of envy, murder, strife, deceit, evil habits, secret slanderers,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>penuh dengan rupa-rupa kelaliman, kejahatan, keserakahan dan kebusukan, penuh dengan dengki, pembunuhan, perselisihan, tipu muslihat dan kefasikan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>backbiters, hateful to God, insolent, haughty, boastful, inventors of evil things, disobedient to parents,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Mereka adalah pengumpat, pemfitnah, pembenci Allah, kurang ajar, congkak, sombong, pandai dalam kejahatan, tidak taat kepada orang tua,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>without understanding, covenant breakers, without natural affection, unforgiving, unmerciful;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>tidak berakal, tidak setia, tidak penyayang, tidak mengenal belas kasihan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>They know that God said that those who practice such things are worthy of death. Yet not only do they do them, they also approve of others who practice them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Sebab walaupun mereka mengetahui tuntutan-tuntutan hukum Allah, yaitu bahwa setiap orang yang melakukan hal-hal demikian, patut dihukum mati, mereka bukan saja melakukannya sendiri, tetapi mereka juga setuju dengan mereka yang melakukannya.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="2" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 2</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Therefore you are without excuse, O man, whoever you are who judge. For in that which you judge another, you condemn yourself. For you who judge practice the same things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Karena itu, hai manusia, siapapun juga engkau, yang menghakimi orang lain, engkau sendiri tidak bebas dari salah. Sebab, dalam menghakimi orang lain, engkau menghakimi dirimu sendiri, karena engkau yang menghakimi orang lain, melakukan hal-hal yang sama.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>We know that the judgment of God is according to truth against those who practice such things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Tetapi kita tahu, bahwa hukuman Allah berlangsung secara jujur atas mereka yang berbuat demikian.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Do you think this, O man who judges those who practice such things, and do the same, that you will escape the judgment of God?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Dan engkau, hai manusia, engkau yang menghakimi mereka yang berbuat demikian, sedangkan engkau sendiri melakukannya juga, adakah engkau sangka, bahwa engkau akan luput dari hukuman Allah?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>Will you ignore the wealth of His mercy, his patience and his broad-mindedness? Do you not know that God’s purpose of grace is to lead you to repentance?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Maukah engkau menganggap sepi kekayaan kemurahan-Nya, kesabaran-Nya dan kelapangan hati-Nya? Tidakkah engkau tahu, bahwa maksud kemurahan Allah ialah menuntun engkau kepada pertobatan?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>But according to your hardness and unrepentant heart you are treasuring up for yourself wrath in the day of wrath, revelation, and of the righteous judgment of God;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Tetapi oleh kekerasan hatimu yang tidak mau bertobat, engkau menimbun murka atas dirimu sendiri pada hari waktu mana murka dan hukuman Allah yang adil akan dinyatakan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>He will pay back to everyone according to their works:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>&lt;&lt;Ia akan membalas setiap orang menurut perbuatannya,&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Those who by patience in well-doing seek for glory, honor, and incorruptibility, they will receive eternal life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>yaitu hidup kekal kepada mereka yang dengan tekun berbuat baik, mencari kemuliaan, kehormatan dan ketidakbinasaan,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>But to those who are self-seeking, and don’t obey the truth, but obey unrighteousness, there will be wrath and indignation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>tetapi murka dan geram kepada mereka yang mencari kepentingan sendiri, yang tidak taat kepada kebenaran, melainkan taat kepada kelaliman.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Oppression and anguish will be on every soul of man who works evil, to the Jew first, and also to the Greek.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Penderitaan dan kesesakan akan menimpa setiap orang yang hidup yang berbuat jahat, pertama-tama orang Yahudi dan juga orang Yunani,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>But glory, honor, and peace go to every man who works good, to the Jew first, and also to the Greek.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>tetapi kemuliaan, kehormatan dan damai sejahtera akan diperoleh semua orang yang berbuat baik, pertama-tama orang Yahudi, dan juga orang Yunani.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>For there is no partiality with God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Sebab Allah tidak memandang bulu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>For as many as have sinned without law will also perish without the law. As many as have sinned under the law will be judged by the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Sebab semua orang yang berdosa tanpa hukum Taurat akan binasa tanpa hukum Taurat; dan semua orang yang berdosa di bawah hukum Taurat akan dihakimi oleh hukum Taurat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>For it isn’t the hearers of the law who are righteous before God, but the doers of the law will be justified.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Karena bukanlah orang yang mendengar hukum Taurat yang benar di hadapan Allah, tetapi orang yang melakukan hukum Tauratlah yang akan dibenarkan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>(For when Gentiles who don’t have the law do by nature the things of the law, they are a law to themselves, even though they do not have the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Apabila bangsa-bangsa lain yang tidak memiliki hukum Taurat oleh dorongan diri sendiri melakukan apa yang dituntut hukum Taurat, maka, walaupun mereka tidak memiliki hukum Taurat, mereka menjadi hukum Taurat bagi diri mereka sendiri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>They show that the work of the law is written in their hearts. Their conscience testifies with them and their thoughts among themselves accusing or else excusing them).</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Sebab dengan itu mereka menunjukkan, bahwa isi hukum Taurat ada tertulis di dalam hati mereka dan suara hati mereka turut bersaksi dan pikiran mereka saling menuduh atau saling membela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>There will be a day when God will judge the secrets of men, according to the Good News that I preach.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Hal itu akan nampak pada hari, bilamana Allah, sesuai dengan Injil yang kuberitakan, akan menghakimi segala sesuatu yang tersembunyi dalam hati manusia, oleh Kristus Yesus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>Indeed you bear the name of a Jew, and rest on the law, and glory in God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Tetapi, jika kamu menyebut dirimu orang Yahudi dan bersandar kepada hukum Taurat, bermegah dalam Allah,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>You know his will, and approve the things that are excellent, being instructed out of the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>dan tahu akan kehendak-Nya, dan oleh karena diajar dalam hukum Taurat, dapat tahu mana yang baik dan mana yang tidak,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>You are confident that you yourself are a guide of the blind, a light to those who are in darkness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>dan yakin, bahwa engkau adalah penuntun orang buta dan terang bagi mereka yang di dalam kegelapan,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>You think you are a corrector of the foolish, a teacher of babies, having in the law the form of knowledge and of the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>pendidik orang bodoh, dan pengajar orang yang belum dewasa, karena dalam hukum Taurat engkau memiliki kegenapan segala kepandaian dan kebenaran.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>You therefore who teach another, don’t you teach yourself? You who preach that a man shouldn’t steal, do you steal?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Jadi, bagaimanakah engkau yang mengajar orang lain, tidakkah engkau mengajar dirimu sendiri? Engkau yang mengajar: &lt;&lt;Jangan mencuri,&gt;&gt; mengapa engkau sendiri mencuri?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>You who say a man shouldn’t commit adultery. Do you commit adultery? You who abhor idols, do you rob temples?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Engkau yang berkata: &lt;&lt;Jangan berzinah,&gt;&gt; mengapa engkau sendiri berzinah? Engkau yang jijik akan segala berhala, mengapa engkau sendiri merampok rumah berhala?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>You who glory in the law, through your disobedience of the law do you dishonor God? </text>
      <verse num="24" />
      <text>For just as it is written:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Engkau bermegah atas hukum Taurat, mengapa engkau sendiri menghina Allah dengan melanggar hukum Taurat itu? </text>
    <verse num="24" />
    <text>Seperti ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="24" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="24" characterId="scripture">
      <text>“the name of God is blasphemed among the Gentiles because of you,”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Sebab oleh karena kamulah nama Allah dihujat di antara bangsa-bangsa lain.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>For circumcision indeed profits, if you are a doer of the law. But if you are a transgressor of the law, your circumcision has become uncircumcision.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Sunat memang ada gunanya, jika engkau mentaati hukum Taurat; tetapi jika engkau melanggar hukum Taurat, maka sunatmu tidak ada lagi gunanya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>If therefore the uncircumcised keep the ordinances of the law, won’t his uncircumcision be accounted as circumcision?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Jadi jika orang yang tak bersunat memperhatikan tuntutan-tuntutan hukum Taurat, tidakkah ia dianggap sama dengan orang yang telah disunat?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Won’t the uncircumcision which is by nature, if it fulfills the law, judge you, who with the letter and circumcision are a transgressor of the law?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Jika demikian, maka orang yang tak bersunat, tetapi yang melakukan hukum Taurat, akan menghakimi kamu yang mempunyai hukum tertulis dan sunat, tetapi yang melanggar hukum Taurat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>For he is not a Jew who is one outwardly, neither is that circumcision which is outward in the flesh;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Sebab yang disebut Yahudi bukanlah orang yang lahiriah Yahudi, dan yang disebut sunat, bukanlah sunat yang dilangsungkan secara lahiriah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>but he is a Jew who is one inwardly, and circumcision is that of the heart. It is in the spirit not in the letter; His praise is not from men, but from God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>tapi dia seorang Yahudi yang merupakan salah satu dalam hati, dan sunat adalah bahwa dari hati. "Hal ini dalam semangat tidak dalam surat itu, pujian-Nya datang bukan dari manusia, melainkan dari Allah.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="3" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 3</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Then what advantage does the Jew have? Or what is the profit of circumcision?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Jika demikian, apakah kelebihan orang Yahudi dan apakah gunanya sunat?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Much in every way! Because first of all, they were entrusted with the oracles of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Banyak sekali, dan di dalam segala hal. Pertama-tama: sebab kepada merekalah dipercayakan firman Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For what if some were without faith? Will their lack of faith nullify the faithfulness of God?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Jadi bagaimana, jika di antara mereka ada yang tidak setia, dapatkah ketidaksetiaan itu membatalkan kesetiaan Allah?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>May it never be! Yes, let God be found true, but every man a liar. As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Sekali-kali tidak! Sebaliknya: Allah adalah benar, dan semua manusia pembohong, seperti ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="scripture">
      <text>“That you might be justified in your words, and might prevail when you come into judgment.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Supaya Engkau ternyata benar dalam segala firman-Mu, dan menang, jika Engkau dihakimi.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>But if our unrighteousness commends the righteousness of God, what will we say? Is God unrighteous who inflicts wrath? I speak like men do.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Tetapi jika ketidakbenaran kita menunjukkan kebenaran Allah, apakah yang akan kita katakan? Tidak adilkah Allah—aku berkata sebagai manusia—jika Ia menampakkan murka-Nya?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>May it never be! For then how will God judge the world?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Sekali-kali tidak! Andaikata demikian, bagaimanakah Allah dapat menghakimi dunia?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>For if the truth of God through my lie abounded to his glory, why am I also still judged as a sinner?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Tetapi jika kebenaran Allah oleh dustaku semakin melimpah bagi kemuliaan-Nya, mengapa aku masih dihakimi lagi sebagai orang berdosa?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Why not (as we are slanderously reported, and as some affirm that we say), “Let us do evil, that good may come?” Those who say so are justly condemned.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Bukankah tidak benar fitnahan orang yang mengatakan, bahwa kita berkata: &lt;&lt;Marilah kita berbuat yang jahat, supaya yang baik timbul dari padanya.&gt;&gt; Orang semacam itu sudah selayaknya mendapat hukuman.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>What then? Are we better than they? No, in no way! For we previously warned both Jews and Greeks, that they are all under sin. </text>
      <verse num="10" />
      <text>As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Jadi bagaimana? Adakah kita mempunyai kelebihan dari pada orang lain? Sama sekali tidak. Sebab di atas telah kita tuduh baik orang Yahudi, maupun orang Yunani, bahwa mereka semua ada di bawah kuasa dosa, </text>
    <verse num="10" />
    <text>seperti ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“There is no one righteous; no, not one. </text>
      <verse num="11" />
      <text>There is no one who understands. There is no one who seeks after God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Tidak ada yang benar, seorangpun tidak. </text>
    <verse num="11" />
    <text>Tidak ada seorangpun yang berakal budi, tidak ada seorangpun yang mencari Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="12" />
      <text>They have all turned aside. They have together become unprofitable. There is no one who does good, no, not, so much as one.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Semua orang telah menyeleweng, mereka semua tidak berguna, tidak ada yang berbuat baik, seorangpun tidak.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="scripture">
      <verse num="13" />
      <text>“Their throat is an open tomb. With their tongues they have used deceit.” “The poison of vipers is under their lips”; </text>
      <verse num="14" />
      <text>“whose mouth is full of cursing and bitterness.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>"Kerongkongan mereka seperti kubur yang ternganga. Dengan lidah mereka telah menggunakan tipu daya." "Para racun ular beludak adalah di bawah bibir mereka", </text>
    <verse num="14" />
    <text>"mulut mereka penuh kutukan dan kepahitan."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <verse num="15" />
      <text>“Their feet are swift to shed blood. </text>
      <verse num="16" />
      <text>Destruction and misery are in their ways.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>kaki mereka cepat untuk menumpahkan darah. </text>
    <verse num="16" />
    <text>Keruntuhan dan kebinasaan mereka tinggalkan di jalan mereka,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="17" />
      <text>The way of peace, they haven’t known.” </text>
      <verse num="18" />
      <text>“There is no fear of God before their eyes.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>dan jalan damai tidak mereka kenal; </text>
    <verse num="18" />
    <text>rasa takut kepada Allah tidak ada pada orang itu.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>Now we know that whatever things the law says, it speaks to those who are under the law. No one can say that he does not know what sin is, and all the world may be held accountable to the judgment of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Sekarang kita tahu bahwa apa pun hal-hal yang dikatakan hukum, itu berbicara kepada mereka yang berada di bawah hukum. Tidak ada yang dapat mengatakan bahwa dia tidak tahu apa itu dosa, dan seluruh dunia dapat dianggap bertanggung jawab kepada penghakiman Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Because by the works of the law, no flesh will be justified in his sight. For through the law comes the knowledge of sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Sebab tidak seorangpun yang dapat dibenarkan di hadapan Allah oleh karena melakukan hukum Taurat, karena justru oleh hukum Taurat orang mengenal dosa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>But now apart from the law, a righteousness of God has been revealed, being testified by the law and the prophets;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Tetapi sekarang, tanpa hukum Taurat kebenaran Allah telah dinyatakan, seperti yang disaksikan dalam Kitab Taurat dan Kitab-kitab para nabi,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>This righteousness of God comes through faith in Jesus Christ to all and on all those who believe. For there is no distinction.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>yaitu kebenaran Allah karena iman dalam Yesus Kristus bagi semua orang yang percaya. Sebab tidak ada perbedaan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>For all have sinned, and fall short of the glory of God;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Karena semua orang telah berbuat dosa dan telah kehilangan kemuliaan Allah,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>Anyone can be justified freely by his grace through the redemption that is in Christ Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>dan oleh kasih karunia telah dibenarkan dengan cuma-cuma karena penebusan dalam Kristus Yesus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>God gave him to be an atoning sacrifice, through faith in his blood, for a demonstration of his righteousness through the passing over of prior sins, in God’s forbearance;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Kristus Yesus telah ditentukan Allah menjadi jalan pendamaian karena iman, dalam darah-Nya. Hal ini dibuat-Nya untuk menunjukkan keadilan-Nya, karena Ia telah membiarkan dosa-dosa yang telah terjadi dahulu pada masa kesabaran-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>God demonstrates his righteousness at this present time; that he might himself be just, and the justifier of him who has faith in Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Maksud-Nya ialah untuk menunjukkan keadilan-Nya pada masa ini, supaya nyata, bahwa Ia benar dan juga membenarkan orang yang percaya kepada Yesus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Where then is the boasting? It is excluded. By what kind of law? Of works? No, but by a law of faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Jika demikian, apakah dasarnya untuk bermegah? Tidak ada! Berdasarkan apa? Berdasarkan perbuatan? Tidak, melainkan berdasarkan iman!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>We maintain therefore that a man is justified by faith apart from the works of the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Karena kami yakin, bahwa manusia dibenarkan karena iman, dan bukan karena ia melakukan hukum Taurat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>Or is God the God of Jews only? Isn’t he the God of Gentiles also? Yes, of Gentiles also.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Atau adakah Allah hanya Allah orang Yahudi saja? Bukankah Ia juga adalah Allah bangsa-bangsa lain? Ya, benar. Ia juga adalah Allah bangsa-bangsa lain!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>Indeed there is one God who will justify the circumcised by faith, and the uncircumcised through faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Artinya, kalau ada satu Allah, yang akan membenarkan baik orang-orang bersunat karena iman, maupun orang-orang tak bersunat juga karena iman.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>Do we then nullify the law through faith? May it never be! No, we establish the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Jika demikian, adakah kami membatalkan hukum Taurat karena iman? Sama sekali tidak! Sebaliknya, kami meneguhkannya.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="4" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 4</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>What then will we say that Abraham, our forefather, has found according to the flesh?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Jadi apakah akan kita katakan tentang Abraham, bapa leluhur jasmani kita?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>For if Abraham was justified by works, he has something to boast about, but not toward God. </text>
      <verse num="3" />
      <text>For what does the Scripture say?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Sebab jikalau Abraham dibenarkan karena perbuatannya, maka ia beroleh dasar untuk bermegah, tetapi tidak di hadapan Allah. </text>
    <verse num="3" />
    <text>Sebab apakah dikatakan nas Kitab Suci?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="scripture">
      <text>“Abraham believed God, and it was accounted to him for righteousness.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Lalu percayalah Abraham kepada Tuhan, dan Tuhan memperhitungkan hal itu kepadanya sebagai kebenaran.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>Now to him who works, the reward is not counted as grace, but as something owed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Kalau ada orang yang bekerja, upahnya tidak diperhitungkan sebagai hadiah, tetapi sebagai haknya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>But to him who doesn’t work, but believes in him who justifies the ungodly, his faith is accounted for righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Tetapi kalau ada orang yang tidak bekerja, namun percaya kepada Dia yang membenarkan orang durhaka, imannya diperhitungkan menjadi kebenaran.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>Even as David also pronounces blessing on the man to whom God counts righteousness apart from works. </text>
      <verse num="7" />
      <text>David said:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Seperti juga Daud menyebut berbahagia orang yang dibenarkan Allah bukan berdasarkan perbuatannya:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“Blessed are they whose iniquities are forgiven, whose sins are covered.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>&lt;&lt;Berbahagialah orang yang diampuni pelanggaran-pelanggarannya, dan yang ditutupi dosa-dosanya;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="8" />
      <text>Blessed is the man whom the Lord will by no means charge with sin.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>berbahagialah manusia yang kesalahannya tidak diperhitungkan Tuhan kepadanya.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Is this blessing then pronounced on the circumcised, or on the uncircumcised also? For we say that faith was accounted to Abraham for righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Adakah ucapan bahagia ini hanya berlaku bagi orang bersunat saja atau juga bagi orang tak bersunat? Sebab telah kami katakan, bahwa kepada Abraham iman diperhitungkan sebagai kebenaran.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>How then was it counted? When he was in circumcision, or in uncircumcision? Not in circumcision, but in uncircumcision.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Dalam keadaan manakah hal itu diperhitungkan? Sebelum atau sesudah ia disunat? Bukan sesudah disunat, tetapi sebelumnya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>He received the sign of circumcision, a seal of the righteousness of the faith which he had while he was in uncircumcision. In this way Abraham is the spiritual father of all those who believe, though they might be in uncircumcision, that righteousness might also be accounted to them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Dan tanda sunat itu diterimanya sebagai meterai kebenaran berdasarkan iman yang ditunjukkannya, sebelum ia bersunat. Demikianlah ia dapat menjadi bapa semua orang percaya yang tak bersunat, supaya kebenaran diperhitungkan kepada mereka,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>He is the father of circumcision to those who not only are of the circumcision, but who also walk in the steps of that faith of our father Abraham, which he had in uncircumcision.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>dan juga menjadi bapa orang-orang bersunat, yaitu mereka yang bukan hanya bersunat, tetapi juga mengikuti jejak iman Abraham, bapa leluhur kita, pada masa ia belum disunat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>God promised Abraham and his descendants that they would be heirs to the world. This promise was made not because Abraham had obeyed the law *, but because he believed in God and had been accepted by him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Allah berjanji kepada Abraham dan keturunannya bahwa mereka akan menjadi pewaris dunia. Janji ini dibuat bukan karena Abraham telah mematuhi * hukum, tetapi karena ia percaya pada Tuhan dan telah diterima oleh-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>For if those who are of the law are heirs, faith is made void, and the promise is made of no effect.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Sebab jika mereka yang mengharapkannya dari hukum Taurat, menerima bagian yang dijanjikan Allah, maka sia-sialah iman dan batallah janji itu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>For the law works wrath, for where there is no law, neither is there disobedience.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Karena hukum Taurat membangkitkan murka, tetapi di mana tidak ada hukum Taurat, di situ tidak ada juga pelanggaran.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>Therefore, God’s promise depends on faith, in order that the promise may be guaranteed as God’s gift to all the descendants of Abraham.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Karena itulah kebenaran berdasarkan iman supaya merupakan kasih karunia, sehingga janji itu berlaku bagi semua keturunan Abraham,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <text>It is not only for those who obey the law but also for those who believe as Abraham believed in God because he is the spiritual father of us all. </text>
      <verse num="17" />
      <text>* As the Scriptures say:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>bukan hanya bagi mereka yang hidup dari hukum Taurat, tetapi juga bagi mereka yang hidup dari iman Abraham. Sebab Abraham adalah bapa kita semua, — </text>
    <verse num="17" />
    <text>seperti ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="scripture">
      <text>“I have made you a father of many nations.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Engkau telah Kutetapkan menjadi bapa banyak bangsa&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <text>Abraham is our father in the sight of God, in whom he believed --- The God who gives life to the dead, and calls the things that are not, as though they were.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>—di hadapan Allah yang kepada-Nya ia percaya, yaitu Allah yang menghidupkan orang mati dan yang menjadikan dengan firman-Nya apa yang tidak ada menjadi ada.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>Who in hope believed against hope, to the end that he might become a father of many nations, according to that which had been spoken,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Sebab sekalipun tidak ada dasar untuk berharap, namun Abraham berharap juga dan percaya, bahwa ia akan menjadi bapa banyak bangsa, menurut yang telah difirmankan:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="scripture">
      <text>“So will your seed be.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Demikianlah banyaknya nanti keturunanmu.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>Without being weakened in faith, he didn’t consider his own body, already having been worn out, (he being about a hundred years old), and the deadness of Sarah’s womb.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Imannya tidak menjadi lemah, walaupun ia mengetahui, bahwa tubuhnya sudah sangat lemah, karena usianya telah kira-kira seratus tahun, dan bahwa rahim Sara telah tertutup.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Yet, looking to the promise of God, he didn’t waver through unbelief, but grew strong through faith, giving glory to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Tetapi terhadap janji Allah ia tidak bimbang karena ketidakpercayaan, malah ia diperkuat dalam imannya dan ia memuliakan Allah,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>He was fully assured that what God had promised, God was also able to perform.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>dengan penuh keyakinan, bahwa Allah berkuasa untuk melaksanakan apa yang telah Ia janjikan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>Therefore it also was “reckoned to him for righteousness.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Karena itu &lt;&lt;hal ini diperhitungkan kepadanya sebagai kebenaran.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>Now it was not written that it was accounted to him for his sake alone.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Kata-kata ini, yaitu &lt;&lt;hal ini diperhitungkan kepadanya,&gt;&gt; tidak ditulis untuk Abraham saja,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>It was accounted for our sake also, to whom it will be accounted, who believe in him who raised Jesus, our Lord, from the dead.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>tetapi ditulis juga untuk kita; sebab kepada kitapun Allah memperhitungkannya, karena kita percaya kepada Dia, yang telah membangkitkan Yesus, Tuhan kita, dari antara orang mati,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>Jesus was delivered up for our trespasses, and was raised for our justification.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>yaitu Yesus, yang telah diserahkan karena pelanggaran kita dan dibangkitkan karena pembenaran kita.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="5" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="5" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 5</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>5</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Being therefore justified by faith, we have peace with God through our Lord Jesus Christ; </text>
      <sound start="true" userSpecifiesLocation="true" />
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Sebab itu, kita yang dibenarkan karena iman, kita hidup dalam damai sejahtera dengan Allah oleh karena Tuhan kita, Yesus Kristus. </text>
    <sound start="true" userSpecifiesLocation="true" />
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Through Jesus we also have our access, by faith, into this grace in which we stand. We rejoice in hope of the glory of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Oleh Dia kita juga beroleh jalan masuk oleh iman kepada kasih karunia ini. Di dalam kasih karunia ini kita berdiri dan kita bermegah dalam pengharapan akan menerima kemuliaan Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Not only this, but we also rejoice in our sufferings, knowing that suffering works perseverance; </text>
      <verse num="4" />
      <text>and perseverance, proven character; and proven character, hope:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Dan bukan hanya itu saja. Kita malah bermegah juga dalam kesengsaraan kita, karena kita tahu, bahwa kesengsaraan itu menimbulkan ketekunan, </text>
    <verse num="4" />
    <text>dan ketekunan menimbulkan tahan uji dan tahan uji menimbulkan pengharapan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>and hope doesn’t disappoint us, because God’s love has been poured out into our hearts through the Holy Spirit who was given to us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Dan pengharapan tidak mengecewakan, karena kasih Allah telah dicurahkan di dalam hati kita oleh Roh Kudus yang telah dikaruniakan kepada kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>For while we were yet weak, at the right time Christ died for the ungodly.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Karena waktu kita masih lemah, Kristus telah mati untuk kita orang-orang durhaka pada waktu yang ditentukan oleh Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>For one will hardly die for a righteous man. Yet perhaps for a righteous person someone would even dare to die.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Sebab tidak mudah seorang mau mati untuk orang yang benar—tetapi mungkin untuk orang yang baik ada orang yang berani mati—.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>But God commends his own love toward us, in that while we were yet sinners, Christ died for us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Akan tetapi Allah menunjukkan kasih-Nya kepada kita, oleh karena Kristus telah mati untuk kita, ketika kita masih berdosa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Much more then, being now justified by his blood, we will be saved from God’s wrath through him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Lebih-lebih, karena kita sekarang telah dibenarkan oleh darah-Nya, kita pasti akan diselamatkan dari murka Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>For if, while we were enemies, we were reconciled to God through the death of his Son, much more, being reconciled, we will be saved by his life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Sebab jikalau kita, ketika masih seteru, diperdamaikan dengan Allah oleh kematian Anak-Nya, lebih-lebih kita, yang sekarang telah diperdamaikan, pasti akan diselamatkan oleh hidup-Nya!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Not only so, but we also rejoice in God through our Lord Jesus Christ, through whom we have now received the reconciliation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Dan bukan hanya itu saja! Kita malah bermegah dalam Allah oleh Yesus Kristus, Tuhan kita, sebab oleh Dia kita telah menerima pendamaian itu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Sin entered the world through one man, and his sin brought death. As a result, death has spread throughout the whole human race because everyone has sinned.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Sebab itu, sama seperti dosa telah masuk ke dalam dunia oleh satu orang, dan oleh dosa itu juga maut, demikianlah maut itu telah menjalar kepada semua orang, karena semua orang telah berbuat dosa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>For until the law, sin was in the world; but sin is not charged when there is no law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Sebab sebelum hukum Taurat ada, telah ada dosa di dunia. Tetapi dosa itu tidak diperhitungkan kalau tidak ada hukum Taurat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>Nevertheless death reigned from Adam until Moses, even over those whose sins weren’t like Adam’s disobedience, who is a foreshadowing of him who was to come.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Sungguhpun demikian maut telah berkuasa dari zaman Adam sampai kepada zaman Musa juga atas mereka, yang tidak berbuat dosa dengan cara yang sama seperti yang telah dibuat oleh Adam, yang adalah gambaran Dia yang akan datang.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>But the free gift isn’t like the trespass. For if by the trespass of the one the many died, much more did the grace of God, and the gift by the grace of the one man, Jesus Christ, abound to the many.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Tetapi karunia Allah tidaklah sama dengan pelanggaran Adam. Sebab, jika karena pelanggaran satu orang semua orang telah jatuh di dalam kuasa maut, jauh lebih besar lagi kasih karunia Allah dan karunia-Nya, yang dilimpahkan-Nya atas semua orang karena satu orang, yaitu Yesus Kristus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>The gift is not as through one who sinned: for the judgment came by one to condemnation, but the free gift came of many trespasses to justification.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Dan kasih karunia tidak berimbangan dengan dosa satu orang. Sebab penghakiman atas satu pelanggaran itu telah mengakibatkan penghukuman, tetapi penganugerahan karunia atas banyak pelanggaran itu mengakibatkan pembenaran.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>For if by the trespass of the one, death reigned through the one, so much more will those who receive the abundance of grace and of the gift of righteousness reign in life through the one, Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Sebab, jika oleh dosa satu orang, maut telah berkuasa oleh satu orang itu, maka lebih benar lagi mereka, yang telah menerima kelimpahan kasih karunia dan anugerah kebenaran, akan hidup dan berkuasa oleh karena satu orang itu, yaitu Yesus Kristus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>So then as through one trespass, all men were condemned; even so through one act of righteousness, all men were justified to life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Sebab itu, sama seperti oleh satu pelanggaran semua orang beroleh penghukuman, demikian pula oleh satu perbuatan kebenaran semua orang beroleh pembenaran untuk hidup.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>For as through the one man’s disobedience many were made sinners, even so through the obedience of the one, many will be made righteous.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Jadi sama seperti oleh ketidaktaatan satu orang semua orang telah menjadi orang berdosa, demikian pula oleh ketaatan satu orang semua orang menjadi orang benar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>The law came in besides, that the trespass might abound; but where sin abounded, grace abounded more exceedingly.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Tetapi hukum Taurat ditambahkan, supaya pelanggaran menjadi semakin banyak; dan di mana dosa bertambah banyak, di sana kasih karunia menjadi berlimpah-limpah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>As sin reigned in death, even so grace might reign through righteousness to eternal life through Jesus Christ our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Sama seperti dosa berkuasa dalam alam maut, demikian kasih karunia akan berkuasa oleh kebenaran untuk hidup yang kekal, oleh Yesus Kristus, Tuhan kita.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="6" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="6" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 6</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>6</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>What shall we say then? Shall we continue in sin, that grace may abound?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Jika demikian, apakah yang hendak kita katakan? Bolehkah kita bertekun dalam dosa, supaya semakin bertambah kasih karunia itu?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>May it never be! We who died to sin, how could we live in it any longer?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Sekali-kali tidak! Bukankah kita telah mati bagi dosa, bagaimanakah kita masih dapat hidup di dalamnya?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Or don’t you know that all we who were baptized into Christ Jesus were baptized into his death?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Atau tidak tahukah kamu, bahwa kita semua yang telah dibaptis dalam Kristus, telah dibaptis dalam kematian-Nya?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>So when we were baptized, we were buried with him because we died with him. And therefore, just as Christ was raised by the power of the glorious Father, we too may live a new life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Dengan demikian kita telah dikuburkan bersama-sama dengan Dia oleh baptisan dalam kematian, supaya, sama seperti Kristus telah dibangkitkan dari antara orang mati oleh kemuliaan Bapa, demikian juga kita akan hidup dalam hidup yang baru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>For if we have become united with him in the likeness of his death, we will also be part of his resurrection.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Sebab jika kita telah menjadi satu dengan apa yang sama dengan kematian-Nya, kita juga akan menjadi satu dengan apa yang sama dengan kebangkitan-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>We know this, that our old man was crucified with him, that the body of sin might be done away with, so that we would no longer be in bondage to sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Karena kita tahu, bahwa manusia lama kita telah turut disalibkan, supaya tubuh dosa kita hilang kuasanya, agar jangan kita menghambakan diri lagi kepada dosa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>For he who has died has been freed from sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Sebab siapa yang telah mati, ia telah bebas dari dosa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>But if we be dead with Christ, we believe that we will also live with him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Jadi jika kita telah mati dengan Kristus, kita percaya, bahwa kita akan hidup juga dengan Dia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>We know that Christ, being raised from the dead, dies no more. Death no more has dominion over him!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Karena kita tahu, bahwa Kristus, sesudah Ia bangkit dari antara orang mati, tidak mati lagi: maut tidak berkuasa lagi atas Dia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>For the death that he died, he died to sin one time; but the life that he lives, he lives to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Sebab kematian-Nya adalah kematian terhadap dosa, satu kali dan untuk selama-lamanya, dan kehidupan-Nya adalah kehidupan bagi Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Thus consider yourselves also to be dead to sin, but alive to God in Christ Jesus our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Demikianlah hendaknya kamu memandangnya: bahwa kamu telah mati bagi dosa, tetapi kamu hidup bagi Allah dalam Kristus Yesus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Therefore don’t let sin reign in your mortal body, that you should obey it in its lusts.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Sebab itu hendaklah dosa jangan berkuasa lagi di dalam tubuhmu yang fana, supaya kamu jangan lagi menuruti keinginannya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Neither present your members to sin as instruments of unrighteousness. Rather, present yourselves to God, as alive from the dead, and your members as instruments of righteousness to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Dan janganlah kamu menyerahkan anggota-anggota tubuhmu kepada dosa untuk dipakai sebagai senjata kelaliman, tetapi serahkanlah dirimu kepada Allah sebagai orang-orang, yang dahulu mati, tetapi yang sekarang hidup. Dan serahkanlah anggota-anggota tubuhmu kepada Allah untuk menjadi senjata-senjata kebenaran.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>For sin will not have dominion over you. For you are not under law, but under grace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Sebab kamu tidak akan dikuasai lagi oleh dosa, karena kamu tidak berada di bawah hukum Taurat, tetapi di bawah kasih karunia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>What then? Shall we sin, because we are not under law, but under grace? May it never be!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Jadi bagaimana? Apakah kita akan berbuat dosa, karena kita tidak berada di bawah hukum Taurat, tetapi di bawah kasih karunia? Sekali-kali tidak!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>You do not know this? When you are put in the service of someone as slaves, you are slaves of the master whom you obey. So, either you are slaves to sin, and sin leads you to death, or you are servants of God, and God makes you righteous because you obey him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Anda tidak tahu ini? Ketika Anda dimasukkan ke dalam pelayanan seseorang sebagai budak, kamu adalah hamba master yang harus kamu taati. Jadi, Anda adalah budak dosa, dan dosa membawa Anda sampai mati, atau Anda adalah hamba Tuhan, dan Tuhan membuat Anda benar karena Anda mematuhinya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>But thanks be to God, that, whereas you were bondservants of sin, you became obedient from the heart to that form of teaching whereunto you were delivered.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Tetapi syukurlah kepada Allah! Dahulu memang kamu hamba dosa, tetapi sekarang kamu dengan segenap hati telah mentaati pengajaran yang telah diteruskan kepadamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>Being made free from sin, you became bondservants of righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Kamu telah dimerdekakan dari dosa dan menjadi hamba kebenaran.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>I use a human comparison because you have trouble understanding. Formerly, as slaves, you put your body in the service of an immoral life and ever increasing wickedness, and the result was disobedience to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Aku mengatakan hal ini secara manusia karena kelemahan kamu. Sebab sama seperti kamu telah menyerahkan anggota-anggota tubuhmu menjadi hamba kecemaran dan kedurhakaan yang membawa kamu kepada kedurhakaan,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <text>Similarly, today, as slaves, put your body in the service of what is right, and the result will be a life that pleases God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>demikian hal kamu sekarang harus menyerahkan anggota-anggota tubuhmu menjadi hamba kebenaran yang membawa kamu kepada pengudusan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>For when you were servants of sin, you were free in regard to righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Sebab waktu kamu hamba dosa, kamu bebas dari kebenaran.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>What fruit then did you have at that time in the things of which you are now ashamed? For the end of those things is death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Dan buah apakah yang kamu petik dari padanya? Semuanya itu menyebabkan kamu merasa malu sekarang, karena kesudahan semuanya itu ialah kematian.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>But now you have been set free from sin and are slaves of God. With that you get a life completely devoted to him, and the result is that you have eternal life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Tetapi sekarang, setelah kamu dimerdekakan dari dosa dan setelah kamu menjadi hamba Allah, kamu beroleh buah yang membawa kamu kepada pengudusan dan sebagai kesudahannya ialah hidup yang kekal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>For the wages of sin is death, but the free gift of God is eternal life in Christ Jesus our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Sebab upah dosa ialah maut; tetapi karunia Allah ialah hidup yang kekal dalam Kristus Yesus, Tuhan kita.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="7" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="7" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 7</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>7</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Or don’t you know, brothers (for I speak to men who know the law), that the law has dominion over a man for as long as he lives?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Apakah kamu tidak tahu, saudara-saudara, —sebab aku berbicara kepada mereka yang mengetahui hukum—bahwa hukum berkuasa atas seseorang selama orang itu hidup?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>For the woman that has a husband is bound by law to the husband while he lives. But if the husband dies, she is discharged from the law of the husband.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Sebab seorang isteri terikat oleh hukum kepada suaminya selama suaminya itu hidup. Akan tetapi apabila suaminya itu mati, bebaslah ia dari hukum yang mengikatnya kepada suaminya itu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>So then if, while the husband lives, she is joined to another man, she would be called an adulteress. But if the husband dies, she is free from the law, so that she is no adulteress, though she is joined to another man.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Jadi selama suaminya hidup ia dianggap berzinah, kalau ia menjadi isteri laki-laki lain; tetapi jika suaminya telah mati, ia bebas dari hukum, sehingga ia bukanlah berzinah, kalau ia menjadi isteri laki-laki lain.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>Therefore, my brothers, you also were made dead to the law through the body of Christ, that you would be joined to another, to him who was raised from the dead, that we might bring forth fruit to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Sebab itu, saudara-saudaraku, kamu juga telah mati bagi hukum Taurat oleh tubuh Kristus, supaya kamu menjadi milik orang lain, yaitu milik Dia, yang telah dibangkitkan dari antara orang mati, agar kita berbuah bagi Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>For when we were in the flesh, the sinful passions which were through the law, worked in our members to bring forth fruit to death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Sebab waktu kita masih hidup di dalam daging, hawa nafsu dosa, yang dirangsang oleh hukum Taurat, bekerja dalam anggota-anggota tubuh kita, agar kita berbuah bagi maut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>But now we have been discharged from the law, having died to that in which we were held; so that we serve in newness of the spirit, and not in oldness of the letter.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Tetapi sekarang kita telah dibebaskan dari hukum Taurat, sebab kita telah mati bagi dia, yang mengurung kita, sehingga kita sekarang melayani dalam keadaan baru menurut Roh dan bukan dalam keadaan lama menurut huruf hukum Taurat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>What shall we say then? Is the law sin? May it never be! However, I wouldn’t have known sin, except through the law. For I wouldn’t have known coveting, unless the law had said,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Jika demikian, apakah yang hendak kita katakan? Apakah hukum Taurat itu dosa? Sekali-kali tidak! Sebaliknya, justru oleh hukum Taurat aku telah mengenal dosa. Karena aku juga tidak tahu apa itu keinginan, kalau hukum Taurat tidak mengatakan:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="scripture">
      <text>“You shall not covet.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Jangan mengingini!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>But sin, finding occasion through the commandment, produced in me all kinds of coveting. For apart from the law, sin is dead.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Tetapi dalam perintah itu dosa mendapat kesempatan untuk membangkitkan di dalam diriku rupa-rupa keinginan; sebab tanpa hukum Taurat dosa mati.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>I was alive apart from the law once, but when the commandment came, sin revived, </text>
      <verse num="10" />
      <text>and I died. The commandment, which was for life, this I found to be for death;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Dahulu aku hidup tanpa hukum Taurat. Akan tetapi sesudah datang perintah itu, dosa mulai hidup, </text>
    <verse num="10" />
    <text>sebaliknya aku mati. Dan perintah yang seharusnya membawa kepada hidup, ternyata bagiku justru membawa kepada kematian.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>For sin, finding occasion through the commandment, deceived me, and through it killed me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Sebab dalam perintah itu, dosa mendapat kesempatan untuk menipu aku dan oleh perintah itu ia membunuh aku.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Therefore the law indeed is holy, and the commandment holy, and righteous, and good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Jadi hukum Taurat adalah kudus, dan perintah itu juga adalah kudus, benar dan baik.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Did then that which is good become death to me? May it never be! In order that sin might be recognized as sin, it produced death in me through what was good. That way, throught he commandment, sin might become utterly sinful.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Jika demikian, adakah yang baik itu menjadi kematian bagiku? Sekali-kali tidak! Tetapi supaya nyata, bahwa ia adalah dosa, maka dosa mempergunakan yang baik untuk mendatangkan kematian bagiku, supaya oleh perintah itu dosa lebih nyata lagi keadaannya sebagai dosa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>For we know that the law is spiritual, but I am fleshly, sold under sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Sebab kita tahu, bahwa hukum Taurat adalah rohani, tetapi aku bersifat daging, terjual di bawah kuasa dosa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>For I don’t know what I am doing. For I don’t practice what I desire to do; but what I hate, that I do.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Sebab apa yang aku perbuat, aku tidak tahu. Karena bukan apa yang aku kehendaki yang aku perbuat, tetapi apa yang aku benci, itulah yang aku perbuat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>But if what I don’t desire, that I do, I consent to the law that it is good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Jadi jika aku perbuat apa yang tidak aku kehendaki, aku menyetujui, bahwa hukum Taurat itu baik.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>So now it is no more I that do it, but sin which dwells in me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Kalau demikian bukan aku lagi yang memperbuatnya, tetapi dosa yang ada di dalam aku.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For I know that in me, that is, in my flesh, dwells no good thing. For desire is present with me, but I don’t find it doing that which is good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Sebab aku tahu, bahwa di dalam aku, yaitu di dalam aku sebagai manusia, tidak ada sesuatu yang baik. Sebab kehendak memang ada di dalam aku, tetapi bukan hal berbuat apa yang baik.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>For the good which I desire, I don’t do; but the evil which I don’t desire, that I practice.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Sebab bukan apa yang aku kehendaki, yaitu yang baik, yang aku perbuat, melainkan apa yang tidak aku kehendaki, yaitu yang jahat, yang aku perbuat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>But if what I don’t desire, that I do, it is no more I that do it, but sin which dwells in me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Jadi jika aku berbuat apa yang tidak aku kehendaki, maka bukan lagi aku yang memperbuatnya, tetapi dosa yang diam di dalam aku.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>I find then the law, that, to me, while I desire to do good, evil is present.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Demikianlah aku dapati hukum ini: jika aku menghendaki berbuat apa yang baik, yang jahat itu ada padaku.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>For in my inward man, I delight in God’s law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Sebab di dalam batinku aku suka akan hukum Allah,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>But I see a different law in my members, warring against the law of my mind, and bringing me into captivity under the law of sin which is in my members.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>tetapi di dalam anggota-anggota tubuhku aku melihat hukum lain yang berjuang melawan hukum akal budiku dan membuat aku menjadi tawanan hukum dosa yang ada di dalam anggota-anggota tubuhku.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>What a wretched man I am! Who will deliver me out of the body of this death?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Aku, manusia celaka! Siapakah yang akan melepaskan aku dari tubuh maut ini?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>I thank God through Jesus Christ, our Lord! So then with the mind, I myself serve God’s law, but with the flesh, the sin’s law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Syukur kepada Allah! oleh Yesus Kristus, Tuhan kita. Jadi dengan akal budiku aku melayani hukum Allah, tetapi dengan tubuh insaniku aku melayani hukum dosa.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="8" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="8" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 8</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>8</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>There is therefore now no condemnation to those who are in Christ Jesus, who don’t walk according to the flesh, but according to the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Demikianlah sekarang tidak ada penghukuman bagi mereka yang ada di dalam Kristus Yesus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>For the law of the Spirit of life in Christ Jesus made me free from the law of sin and of death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Roh, yang memberi hidup telah memerdekakan kamu dalam Kristus dari hukum dosa dan hukum maut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For what the law couldn’t do because it was weak through the flesh, God did. By sending his own Son in the likeness of sinful flesh and for sin, He condemned sin in the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Sebab apa yang tidak mungkin dilakukan hukum Taurat karena tak berdaya oleh daging, telah dilakukan oleh Allah. Dengan jalan mengutus Anak-Nya sendiri dalam daging, yang serupa dengan daging yang dikuasai dosa karena dosa, Ia telah menjatuhkan hukuman atas dosa di dalam daging,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>In that way, the ordinance of the law might be fulfilled in us, who walk not after the flesh, but after the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>supaya tuntutan hukum Taurat digenapi di dalam kita, yang tidak hidup menurut daging, tetapi menurut Roh.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>For those who live according to the flesh set their minds on the things of the flesh, but those who live according to the Spirit, the things of the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Sebab mereka yang hidup menurut daging, memikirkan hal-hal yang dari daging; mereka yang hidup menurut Roh, memikirkan hal-hal yang dari Roh.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>For the mind of the flesh is death, but the mind of the Spirit is life and peace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Karena keinginan daging adalah maut, tetapi keinginan Roh adalah hidup dan damai sejahtera.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>The mind of the flesh is hostile towards God; for it is not subject to God’s law, neither indeed can it be.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Sebab keinginan daging adalah perseteruan terhadap Allah, karena ia tidak takluk kepada hukum Allah; hal ini memang tidak mungkin baginya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Those who are in the flesh can’t please God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Mereka yang hidup dalam daging, tidak mungkin berkenan kepada Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>But you are not in the flesh but in the Spirit and so the Spirit of God Dwells in you. But if any man does not have the Spirit of Christ, he does not belong to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Tetapi kamu tidak hidup dalam daging, melainkan dalam Roh, jika memang Roh Allah diam di dalam kamu. Tetapi jika orang tidak memiliki Roh Kristus, ia bukan milik Kristus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>If Christ is in you, the body is dead because of sin, but the spirit is alive because of righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Tetapi jika Kristus ada di dalam kamu, maka tubuh memang mati karena dosa, tetapi roh adalah kehidupan oleh karena kebenaran.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>But if the Spirit of him who raised up Jesus from the dead dwells in you, he who raised up Christ Jesus from the dead will also give life to your mortal bodies through his Spirit who dwells in you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Dan jika Roh Dia, yang telah membangkitkan Yesus dari antara orang mati, diam di dalam kamu, maka Ia, yang telah membangkitkan Kristus Yesus dari antara orang mati, akan menghidupkan juga tubuhmu yang fana itu oleh Roh-Nya, yang diam di dalam kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>So then, brothers, we are debtors, not to the flesh, to live after the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Jadi, saudara-saudara, kita adalah orang berhutang, tetapi bukan kepada daging, supaya hidup menurut daging.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>For if you live after the flesh, you must die; but if by the Spirit you put to death the deeds of the body, you will live.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Sebab, jika kamu hidup menurut daging, kamu akan mati; tetapi jika oleh Roh kamu mematikan perbuatan-perbuatan tubuhmu, kamu akan hidup.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>For as many as are led by the Spirit of God, these are children of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Semua orang, yang dipimpin Roh Allah, adalah anak Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>For you didn’t receive the spirit of slavery that leads you back into fear again. You received the Spirit of adoption, by whom we cry, “Abba! Father!”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Sebab kamu tidak menerima roh perbudakan yang membuat kamu menjadi takut lagi, tetapi kamu telah menerima Roh yang menjadikan kamu anak Allah. Oleh Roh itu kita berseru: &lt;&lt;ya Abba, ya Bapa!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>The Spirit himself testifies with our spirit that we are children of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Roh itu bersaksi bersama-sama dengan roh kita, bahwa kita adalah anak-anak Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>And if we are children, then heirs; heirs of God, and joint heirs with Christ. Therefore, if we share in his suffering, we also share in his glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Dan jika kita adalah anak, maka kita juga adalah ahli waris, maksudnya orang-orang yang berhak menerima janji-janji Allah, yang akan menerimanya bersama-sama dengan Kristus, yaitu jika kita menderita bersama-sama dengan Dia, supaya kita juga dipermuliakan bersama-sama dengan Dia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For I consider that the sufferings of this present time are not worthy to be compared with the glory which will be revealed toward us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Sebab aku yakin, bahwa penderitaan zaman sekarang ini tidak dapat dibandingkan dengan kemuliaan yang akan dinyatakan kepada kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>For the creation waits with eager expectation for the children of God to be revealed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Sebab dengan sangat rindu seluruh makhluk menantikan saat anak-anak Allah dinyatakan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>For the creation was subjected to vanity, not of its own will, but because of him who subjected it, in hope</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Karena seluruh makhluk telah ditaklukkan kepada kesia-siaan, bukan oleh kehendaknya sendiri, tetapi oleh kehendak Dia, yang telah menaklukkannya,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>that the creation itself also will be delivered from the bondage of decay into the liberty of the glory of the children of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>tetapi dalam pengharapan, karena makhluk itu sendiri juga akan dimerdekakan dari perbudakan kebinasaan dan masuk ke dalam kemerdekaan kemuliaan anak-anak Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>For we know that the whole creation groans and travails in pain together until now.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Sebab kita tahu, bahwa sampai sekarang segala makhluk sama-sama mengeluh dan sama-sama merasa sakit bersalin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>Not only so, but ourselves also, who have the first fruits of the Spirit, even we ourselves groan within ourselves, waiting for adoption, the redemption of our body.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Dan bukan hanya mereka saja, tetapi kita yang telah menerima karunia sulung Roh, kita juga mengeluh dalam hati kita sambil menantikan pengangkatan sebagai anak, yaitu pembebasan tubuh kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>For we were saved in hope, but hope that is seen is not hope. For who hopes for that which he sees?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Sebab kita diselamatkan dalam pengharapan. Tetapi pengharapan yang dilihat, bukan pengharapan lagi; sebab bagaimana orang masih mengharapkan apa yang dilihatnya?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>But if we hope for that which we don’t see, we wait for it with patience.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Tetapi jika kita mengharapkan apa yang tidak kita lihat, kita menantikannya dengan tekun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>In the same way, the Spirit also helps our weaknesses, for we don’t know how to pray as we ought. But the Spirit himself makes intercession for us with groanings which can’t be uttered.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Demikian juga Roh membantu kita dalam kelemahan kita; sebab kita tidak tahu, bagaimana sebenarnya harus berdoa; tetapi Roh sendiri berdoa untuk kita kepada Allah dengan keluhan-keluhan yang tidak terucapkan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>He who searches the hearts knows what is on the Spirit’s mind, because he makes intercession for the saints according to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Dan Allah yang menyelidiki hati nurani, mengetahui maksud Roh itu, yaitu bahwa Ia, sesuai dengan kehendak Allah, berdoa untuk orang-orang kudus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>We know that all things work together for good for those who love God, to those who are called according to his purpose.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Kita tahu sekarang, bahwa Allah turut bekerja dalam segala sesuatu untuk mendatangkan kebaikan bagi mereka yang mengasihi Dia, yaitu bagi mereka yang terpanggil sesuai dengan rencana Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>For whom he foreknew, he also predestined to be conformed to the image of his Son, that he might be the firstborn among many brothers.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Sebab semua orang yang dipilih-Nya dari semula, mereka juga ditentukan-Nya dari semula untuk menjadi serupa dengan gambaran Anak-Nya, supaya Ia, Anak-Nya itu, menjadi yang sulung di antara banyak saudara.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>Whom he predestined, those he also called. Whom he called, those he also justified. Whom he justified, those he also glorified.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Dan mereka yang ditentukan-Nya dari semula, mereka itu juga dipanggil-Nya. Dan mereka yang dipanggil-Nya, mereka itu juga dibenarkan-Nya. Dan mereka yang dibenarkan-Nya, mereka itu juga dimuliakan-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>What then shall we say about these things? If God is for us, who can be against us?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Sebab itu apakah yang akan kita katakan tentang semuanya itu? Jika Allah di pihak kita, siapakah yang akan melawan kita?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>He who didn’t spare his own Son, but delivered him up for us all, how would he not also with him freely give us all things?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Ia, yang tidak menyayangkan Anak-Nya sendiri, tetapi yang menyerahkan-Nya bagi kita semua, bagaimanakah mungkin Ia tidak mengaruniakan segala sesuatu kepada kita bersama-sama dengan Dia?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="33" />
      <text>Who could bring a charge against God’s chosen ones? It is God who justifies.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>Siapakah yang akan menggugat orang-orang pilihan Allah? Allah, yang membenarkan mereka? Siapakah yang akan menghukum mereka?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="34" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="34" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="34" />
      <text>Who is he who condemns? It is Christ who died, yes rather, who was raised from the dead, who is at the right hand of God, who also makes intercession for us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="34" />
    <text>Kristus Yesus, yang telah mati? Bahkan lebih lagi: yang telah bangkit, yang juga duduk di sebelah kanan Allah, yang malah menjadi Pembela bagi kita?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="35" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="35" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="35" />
      <text>Who shall separate us from the love of Christ? Could oppression, or anguish, or persecution, or famine, or nakedness, or peril, or sword?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="35" />
    <text>Siapakah yang akan memisahkan kita dari kasih Kristus? Penindasan atau kesesakan atau penganiayaan, atau kelaparan atau ketelanjangan, atau bahaya, atau pedang?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="36" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="36" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="36" />
      <text>Even as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="36" />
    <text>Seperti ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="36" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="36" characterId="scripture">
      <text>“For your sake we are killed all day long. We were accounted as sheep for the slaughter.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Oleh karena Engkau kami ada dalam bahaya maut sepanjang hari, kami telah dianggap sebagai domba-domba sembelihan.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="37" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="37" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="37" />
      <text>No, in all these things, we are more than conquerors through him who loved us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="37" />
    <text>Tetapi dalam semuanya itu kita lebih dari pada orang-orang yang menang, oleh Dia yang telah mengasihi kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="38" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="38" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="38" />
      <text>For I am persuaded, that neither death, nor life, nor angels, nor principalities, nor things present, nor things to come, nor powers,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="38" />
    <text>Sebab aku yakin, bahwa baik maut, maupun hidup, baik malaikat-malaikat, maupun pemerintah-pemerintah, baik yang ada sekarang, maupun yang akan datang,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="39" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="39" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="39" />
      <text>nor height, nor depth, nor any other created thing, will be able to separate us from the love of God, which is in Christ Jesus our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="39" />
    <text>atau kuasa-kuasa, baik yang di atas, maupun yang di bawah, ataupun sesuatu makhluk lain, tidak akan dapat memisahkan kita dari kasih Allah, yang ada dalam Kristus Yesus, Tuhan kita.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="9" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="9" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 9</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>9</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>I tell the truth in Christ. I am not lying, my conscience confirms it in the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Aku mengatakan kebenaran dalam Kristus, aku tidak berdusta. Suara hatiku turut bersaksi dalam Roh Kudus,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>I have great sorrow and unceasing pain in my heart.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>bahwa aku sangat berdukacita dan selalu bersedih hati.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For I could wish that I myself were accursed from Christ for my brothers’ sake, my relatives according to the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Bahkan, aku mau terkutuk dan terpisah dari Kristus demi saudara-saudaraku, kaum sebangsaku secara jasmani.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>They are Israelites and are the people God chose for himself; the glory, the covenants, the giving of the law, the service, and the promises;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Sebab mereka adalah orang Israel, mereka telah diangkat menjadi anak, dan mereka telah menerima kemuliaan, dan perjanjian-perjanjian, dan hukum Taurat, dan ibadah, dan janji-janji.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Theirs are the patriarchs, and from them is traced the human ancestry of Christ, who is God over all, forever praised! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Mereka adalah keturunan bapa-bapa leluhur, yang menurunkan Mesias dalam keadaan-Nya sebagai manusia, yang ada di atas segala sesuatu. Ia adalah Allah yang harus dipuji sampai selama-lamanya. Amin!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>But it is not as though the word of God has come to nothing. For they are not all Israel, that are of Israel.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Akan tetapi firman Allah tidak mungkin gagal. Sebab tidak semua orang yang berasal dari Israel adalah orang Israel,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Neither, because they are Abraham’s seed, are they all children. But,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>dan juga tidak semua yang terhitung keturunan Abraham adalah anak Abraham, tetapi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="scripture">
      <text>“In Isaac will your seed be called.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Yang berasal dari Ishak yang akan disebut keturunanmu.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>That is, it is not the children of the flesh who are children of God, but the children of the promise are counted as a seed. </text>
      <verse num="9" />
      <text>For this is a word of promise,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Artinya: bukan anak-anak menurut daging adalah anak-anak Allah, tetapi anak-anak perjanjian yang disebut keturunan yang benar. </text>
    <verse num="9" />
    <text>Sebab firman ini mengandung janji:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="scripture">
      <text>“At the appointed time I will come, and Sarah will have a son.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Pada waktu seperti inilah Aku akan datang dan Sara akan mempunyai seorang anak laki-laki.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>Not only so, but Rebecca also conceived by one, by our father Isaac.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Tetapi bukan hanya itu saja. Lebih terang lagi ialah Ribka yang mengandung dari satu orang, yaitu dari Ishak, bapa leluhur kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>For being not yet born, neither having done anything good or bad, that the purpose of God according to election might stand, not of works, but of him who calls, </text>
      <verse num="12" />
      <text>it was said to her,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Sebab waktu anak-anak itu belum dilahirkan dan belum melakukan yang baik atau yang jahat, —supaya rencana Allah tentang pemilihan-Nya diteguhkan, bukan berdasarkan perbuatan, tetapi berdasarkan panggilan-Nya— </text>
    <verse num="12" />
    <text>dikatakan kepada Ribka:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="scripture">
      <text>“The elder will serve the younger.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Anak yang tua akan menjadi hamba anak yang muda,&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Even as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>seperti ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="scripture">
      <text>“Jacob I loved, but Esau I hated.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Aku mengasihi Yakub, tetapi membenci Esau.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>What shall we say then? Is there unrighteousness with God? May it never be! </text>
      <verse num="15" />
      <text>For he said to Moses,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Jika demikian, apakah yang hendak kita katakan? Apakah Allah tidak adil? Mustahil! </text>
    <verse num="15" />
    <text>Sebab Ia berfirman kepada Musa:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="scripture">
      <text>“I will have mercy on whom I have mercy, and I will have compassion on whom I have compassion.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Aku akan menaruh belas kasihan kepada siapa Aku mau menaruh belas kasihan dan Aku akan bermurah hati kepada siapa Aku mau bermurah hati.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>So then it is not of him who wills, nor of him who runs, but of God who has mercy. </text>
      <verse num="17" />
      <text>For the Scripture says to Pharaoh,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Jadi hal itu tidak tergantung pada kehendak orang atau usaha orang, tetapi kepada kemurahan hati Allah. </text>
    <verse num="17" />
    <text>Sebab Kitab Suci berkata kepada Firaun:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="17" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="17" characterId="scripture">
      <text>“For this very purpose I caused you to be raised up, that I might show in you my power, and that my name might be proclaimed in all the earth.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Itulah sebabnya Aku membangkitkan engkau, yaitu supaya Aku memperlihatkan kuasa-Ku di dalam engkau, dan supaya nama-Ku dimasyhurkan di seluruh bumi.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>So then, he has mercy on whom he desires, and he hardens whom he desires.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Jadi Ia menaruh belas kasihan kepada siapa yang dikehendaki-Nya dan Ia menegarkan hati siapa yang dikehendaki-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>You will say then to me, “Why does he still find fault? For who withstands his will?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Sekarang kamu akan berkata kepadaku: &lt;&lt;Jika demikian, apa lagi yang masih disalahkan-Nya? Sebab siapa yang menentang kehendak-Nya?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>But indeed, O man, who are you to reply against God? Will the thing formed ask him who formed it, “Why did you make me like this?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Siapakah kamu, hai manusia, maka kamu membantah Allah? Dapatkah yang dibentuk berkata kepada yang membentuknya: &lt;&lt;Mengapakah engkau membentuk aku demikian?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>Or hasn’t the potter a right over the clay, from the same lump to make one part a vessel for honor, and another for dishonor?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Apakah tukang periuk tidak mempunyai hak atas tanah liatnya, untuk membuat dari gumpal yang sama suatu benda untuk dipakai guna tujuan yang mulia dan suatu benda lain untuk dipakai guna tujuan yang biasa?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>What if God, willing to show his wrath, and to make his power known, endured with much patience vessels of wrath made for destruction.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Jadi, kalau untuk menunjukkan murka-Nya dan menyatakan kuasa-Nya, Allah menaruh kesabaran yang besar terhadap benda-benda kemurkaan-Nya, yang telah disiapkan untuk kebinasaan—</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>What if he did this to make known the riches of his glory on vessels of mercy, which he prepared beforehand for glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Bagaimana kalau dia melakukan ini untuk menyatakan kekayaan kemuliaan-Nya pada pembuluh rahmat, yang disiapkan sebelumnya untuk kemuliaan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>We are the ones he chose, not only from the Jews, but also from the Gentiles.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Kami adalah orang-orang ia memilih, tidak hanya dari orang Yahudi, tetapi juga dari bangsa-bangsa lain.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>As he says also in Hosea,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Seperti katanya juga dalam Hosea,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="scripture">
      <text>“I will call them ‘my people,’ which were not my people; and her ‘beloved,’ who was not beloved.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Yang bukan umat-Ku akan Kusebut: umat-Ku dan yang bukan kekasih: kekasih.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="26" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="26" characterId="scripture">
      <verse num="26" />
      <text>“It will be that in the place where it was said to them, ‘You are not my people,’ There they will be called ‘children of the living God.’”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Dan di tempat, &lt;&lt;di mana akan dikatakan kepada mereka: &lt;Kamu ini bukanlah umat-Ku,&gt; di sana akan dikatakan kepada mereka: &lt;Anak-anak Allah yang hidup.&gt; &gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Isaiah cries concerning Israel,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Dan Yesaya berseru tentang Israel:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“If the number of the children of Israel are as the sand of the sea, it is the remnant who will be saved;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Sekalipun jumlah anak Israel seperti pasir di laut, namun hanya sisanya akan diselamatkan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="28" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="28" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="28" />
      <text>for He will finish the work and cut it short in righteousness, because the LORD will make a short work upon the earth.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Sebab apa yang telah difirmankan-Nya, akan dilakukan Tuhan di atas bumi, sempurna dan segera.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>As Isaiah has said before,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Dan seperti yang dikatakan Yesaya sebelumnya:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="29" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="29" characterId="scripture">
      <text>“Unless the Lord of Armies had left us a seed, we would have become like Sodom, and would have been made like Gomorrah.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Seandainya Tuhan semesta alam tidak meninggalkan pada kita keturunan, kita sudah menjadi seperti Sodom dan sama seperti Gomora.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>What shall we say then? That the Gentiles, who didn’t follow after righteousness, attained to righteousness, even the righteousness which is of faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Jika demikian, apakah yang hendak kita katakan? Ini: bahwa bangsa-bangsa lain yang tidak mengejar kebenaran, telah beroleh kebenaran, yaitu kebenaran karena iman.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>But Israel, following after a law of righteousness, didn’t arrive at the law of righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Tetapi: bahwa Israel, sungguhpun mengejar hukum yang akan mendatangkan kebenaran, tidaklah sampai kepada hukum itu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>Why? Because they didn’t seek it by faith, but as it were by works of the law. They stumbled over the stumbling stone; </text>
      <verse num="33" />
      <text>even as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Mengapa tidak? Karena Israel mengejarnya bukan karena iman, tetapi karena perbuatan. Mereka tersandung pada batu sandungan, </text>
    <verse num="33" />
    <text>seperti ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="33" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="33" characterId="scripture">
      <text>“Behold, I lay in Zion a stumbling stone and a rock of offense; and no one who believes in him will be disappointed.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Sesungguhnya, Aku meletakkan di Sion sebuah batu sentuhan dan sebuah batu sandungan, dan siapa yang percaya kepada-Nya, tidak akan dipermalukan.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="10" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="10" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 10</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>10</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Brothers, my heart’s desire and my prayer to God is for Israel, that they may be saved.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Saudara-saudara, keinginan hatiku dan doaku kepada Tuhan ialah, supaya mereka diselamatkan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>For I testify about them that they have a zeal for God, but not according to knowledge.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Sebab aku dapat memberi kesaksian tentang mereka, bahwa mereka sungguh-sungguh giat untuk Allah, tetapi tanpa pengertian yang benar.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For being ignorant of God’s righteousness, and seeking to establish their own righteousness, they didn’t subject themselves to the righteousness of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Sebab, oleh karena mereka tidak mengenal kebenaran Allah dan oleh karena mereka berusaha untuk mendirikan kebenaran mereka sendiri, maka mereka tidak takluk kepada kebenaran Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>For Christ is the fulfillment of the law for righteousness to everyone who believes.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Sebab Kristus adalah kegenapan hukum Taurat, sehingga kebenaran diperoleh tiap-tiap orang yang percaya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>For Moses writes about the righteousness of the law,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Sebab Musa menulis tentang kebenaran karena hukum Taurat:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="scripture">
      <text>“The one who does them will live by them.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Orang yang melakukannya, akan hidup karenanya.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>But the righteousness which is of faith says this, “Don’t say in your heart, ‘Who will ascend into heaven?’ (that is, to bring Christ down);”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Tetapi kebenaran karena iman berkata demikian: &lt;&lt;Jangan katakan di dalam hatimu: &lt;Siapakah akan naik ke sorga?&gt; , yaitu: untuk membawa Yesus turun,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>“or, ‘Who will descend into the abyss?’ (that is, to bring Christ up from the dead.) </text>
      <verse num="8" />
      <text>But what does it say?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>atau: &lt;Siapakah akan turun ke jurang maut?&gt;, yaitu: untuk membawa Kristus naik dari antara orang mati.&gt;&gt; </text>
    <verse num="8" />
    <text>Tetapi apakah katanya? Ini:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="scripture">
      <text>“The word is near you, in your mouth, and in your heart”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Firman itu dekat kepadamu, yakni di dalam mulutmu dan di dalam hatimu.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <text>that is, the word of faith, which we preach:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Itulah firman iman, yang kami beritakan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>that if you will confess with your mouth that Jesus is Lord, and believe in your heart that God raised him from the dead, you will be saved.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Sebab jika kamu mengaku dengan mulutmu, bahwa Yesus adalah Tuhan, dan percaya dalam hatimu, bahwa Allah telah membangkitkan Dia dari antara orang mati, maka kamu akan diselamatkan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>For with the heart, one believes unto righteousness; and with the mouth confession is made unto salvation. </text>
      <verse num="11" />
      <text>For the Scripture says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Karena dengan hati orang percaya dan dibenarkan, dan dengan mulut orang mengaku dan diselamatkan. </text>
    <verse num="11" />
    <text>Karena Kitab Suci berkata:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="scripture">
      <text>“Whoever believes in him will not be disappointed.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Barangsiapa yang percaya kepada Dia, tidak akan dipermalukan.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>For there is no distinction between Jew and Greek; for the same Lord is Lord of all, and is rich to all who call on him. </text>
      <verse num="13" />
      <text>For,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Sebab tidak ada perbedaan antara orang Yahudi dan orang Yunani. Karena, Allah yang satu itu adalah Tuhan dari semua orang, kaya bagi semua orang yang berseru kepada-Nya. </text>
    <verse num="13" />
    <text>Sebab,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="13" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="13" characterId="scripture">
      <text>“Whoever will call on the name of the Lord will be saved.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;barangsiapa yang berseru kepada nama Tuhan, akan diselamatkan.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>How then will they call on him in whom they have not believed? How will they believe in him whom they have not heard? How will they hear without a preacher?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Tetapi bagaimana mereka dapat berseru kepada-Nya, jika mereka tidak percaya kepada Dia? Bagaimana mereka dapat percaya kepada Dia, jika mereka tidak mendengar tentang Dia. Bagaimana mereka mendengar tentang Dia, jika tidak ada yang memberitakan-Nya?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>And how will they preach unless they are sent? As it is written:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Dan bagaimana mereka dapat memberitakan-Nya, jika mereka tidak diutus? Seperti ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="scripture">
      <text>“How beautiful are the feet of those who preach the Good News of peace, who bring glad tidings of good things!”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Betapa indahnya kedatangan mereka yang membawa kabar baik!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>But they didn’t all listen to the glad news. For Isaiah says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Tetapi tidak semua orang telah menerima kabar baik itu. Yesaya sendiri berkata:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="scripture">
      <text>“Lord, who has believed our report?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Tuhan, siapakah yang percaya kepada pemberitaan kami?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>So faith comes by hearing, and hearing by the word of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Jadi, iman timbul dari pendengaran, dan pendengaran oleh firman Kristus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>But I ask, didn’t they hear? Yes, most certainly,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Tetapi aku bertanya: Adakah mereka tidak mendengarnya? Memang mereka telah mendengarnya:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="scripture">
      <text>“Their sound went out into all the earth, their words to the ends of the world.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Suara mereka sampai ke seluruh dunia, dan perkataan mereka sampai ke ujung bumi.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>But I ask, didn’t Israel know? First Moses says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Tetapi aku bertanya: Adakah Israel menanggapnya? Pertama-tama Musa berkata:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="scripture">
      <text>“I will provoke you to jealousy with that which is no nation, with a nation void of understanding I will make you angry.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Aku menjadikan kamu cemburu terhadap orang-orang yang bukan umat dan membangkitkan amarahmu terhadap bangsa yang bebal.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Isaiah is very bold, and says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Dan dengan berani Yesaya mengatakan:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="scripture">
      <text>“I was found by those who didn’t seek me. I was revealed to those who didn’t ask for me.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Aku telah berkenan ditemukan mereka yang tidak mencari Aku, Aku telah menampakkan diri kepada mereka yang tidak menanyakan Aku.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>But as to Israel he says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Tetapi tentang Israel ia berkata:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="scripture">
      <text>“All day long I stretched out my hands to a disobedient and contrary people.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Sepanjang hari Aku telah mengulurkan tangan-Ku kepada bangsa yang tidak taat dan yang membantah.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="11" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="11" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 11</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>11</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>I ask then, did God reject his people? May it never be! For I also am an Israelite, a descendant of Abraham, of the tribe of Benjamin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Maka aku bertanya: Adakah Allah mungkin telah menolak umat-Nya? Sekali-kali tidak! Karena aku sendiripun orang Israel, dari keturunan Abraham, dari suku Benyamin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>God didn’t reject his people, which he foreknew. Or don’t you know what the Scripture says about Elijah? How he pleads with God against Israel:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Allah tidak menolak umat-Nya yang dipilih-Nya. Ataukah kamu tidak tahu, apa yang dikatakan Kitab Suci tentang Elia, waktu ia mengadukan Israel kepada Allah:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="scripture">
      <verse num="3" />
      <text>“Lord, they have killed your prophets, they have broken down your altars; and I am left alone, and they seek my life.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>&lt;&lt;Tuhan, nabi-nabi-Mu telah mereka bunuh, mezbah-mezbah-Mu telah mereka runtuhkan; hanya aku seorang dirilah yang masih hidup dan mereka ingin mencabut nyawaku.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>But how does God answer him?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Tetapi bagaimanakah firman Allah kepadanya?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="scripture">
      <text>“I have reserved for myself seven thousand men, who have not bowed the knee to Baal.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Aku masih meninggalkan tujuh ribu orang bagi-Ku, yang tidak pernah sujud menyembah Baal.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Even so then at this present time also there is a remnant according to the election of grace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Demikian juga pada waktu ini ada tinggal suatu sisa, menurut pilihan kasih karunia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>And if by grace, then it is no longer of works; otherwise grace is no longer grace. But if it is of works, it is no longer grace; otherwise work is no longer work.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Tetapi jika hal itu terjadi karena kasih karunia, maka bukan lagi karena perbuatan, sebab jika tidak demikian, maka kasih karunia itu bukan lagi kasih karunia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>What then? That which Israel seeks for, that he didn’t obtain, but the chosen ones obtained it, and the rest were hardened. </text>
      <verse num="8" />
      <text>According as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Jadi bagaimana? Israel tidak memperoleh apa yang dikejarnya, tetapi orang-orang yang terpilih telah memperolehnya. Dan orang-orang yang lain telah tegar hatinya, </text>
    <verse num="8" />
    <text>seperti ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="scripture">
      <text>“God gave them a spirit of stupor, eyes that they should not see, and ears that they should not hear, to this very day.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Allah membuat mereka tidur nyenyak, memberikan mata untuk tidak melihat dan telinga untuk tidak mendengar, sampai kepada hari sekarang ini.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>David says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Dan Daud berkata:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“Let their table be made a snare, and a trap, a stumbling block, and a retribution to them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Biarlah jamuan mereka menjadi jerat dan perangkap, penyesatan dan pembalasan bagi mereka.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="10" />
      <text>Let their eyes be darkened, that they may not see. Bow down their back always.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Dan biarlah mata mereka menjadi gelap, sehingga mereka tidak melihat, dan buatlah punggung mereka terus-menerus membungkuk.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>I ask then, did they stumble that they might fall? May it never be! But by their fall salvation has come to the Gentiles, to provoke them to jealousy.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Maka aku bertanya: Adakah mereka tersandung dan harus jatuh? Sekali-kali tidak! Tetapi oleh pelanggaran mereka, keselamatan telah sampai kepada bangsa-bangsa lain, supaya membuat mereka cemburu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Their disobedience has brought great benefits to the world, and their failure as a people has brought great benefits to those who are not Jewish. So when the Jews participate fully in salvation, the benefits are even greater.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Sebab jika pelanggaran mereka berarti kekayaan bagi dunia, dan kekurangan mereka kekayaan bagi bangsa-bangsa lain, terlebih-lebih lagi kesempurnaan mereka.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>For I speak to you who are Gentiles. Since then as I am an apostle to Gentiles, I glorify my ministry.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Aku berkata kepada kamu, hai bangsa-bangsa bukan Yahudi. Justru karena aku adalah rasul untuk bangsa-bangsa bukan Yahudi, aku menganggap hal itu kemuliaan pelayananku,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>I do this so that by any means I may provoke to jealousy those who are my flesh, and may save some of them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>yaitu kalau-kalau aku dapat membangkitkan cemburu di dalam hati kaum sebangsaku menurut daging dan dapat menyelamatkan beberapa orang dari mereka.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>For if the rejection of them is the reconciling of the world, what would their acceptance be, but life from the dead?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Sebab jika penolakan mereka berarti perdamaian bagi dunia, dapatkah penerimaan mereka mempunyai arti lain dari pada hidup dari antara orang mati?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>If the first fruit is holy, so is the lump. If the root is holy, so are the branches.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Jikalau roti sulung adalah kudus, maka seluruh adonan juga kudus, dan jikalau akar adalah kudus, maka cabang-cabang juga kudus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>But some of the branches were broken off, and you, being a wild olive, were grafted in among them. You became partakers with them of the root and of the richness of the olive tree.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Tapi beberapa cabang yang dipatahkan, dan Anda, menjadi zaitun liar, yang dicangkokkan di antara mereka, dan menjadi mendapat bagian dengan mereka dari akar dan dari kekayaan dari pohon zaitun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>Don’t boast over the branches. If you boast, it is not you who support the root, but the root supports you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Jangan bermegah terhadap cabang-cabang. Jika Anda bermegah, itu bukan kamu yang menopang akar itu, melainkan akar itu yang menopang kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>You will say then, “Branches were broken off, that I might be grafted in.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Mungkin kamu akan berkata: &lt;&lt;ada cabang-cabang yang dipatahkan, supaya aku dicangkokkan di antaranya sebagai tunas.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>True; by their unbelief they were broken off, and you stand by your faith. Don’t be conceited, but fear;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Baiklah! Mereka dipatahkan karena ketidakpercayaan mereka, dan kamu tegak tercacak karena iman. Janganlah kamu sombong, tetapi takutlah!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>for if God didn’t spare the natural branches, neither will he spare you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Sebab kalau Allah tidak menyayangkan cabang-cabang asli, Ia juga tidak akan menyayangkan kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>See then the goodness and severity of God. Toward those who fell, severity; but toward you, goodness, if you continue in his goodness; otherwise you also will be cut off.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Sebab itu perhatikanlah kemurahan Allah dan juga kekerasan-Nya, yaitu kekerasan atas orang-orang yang telah jatuh, tetapi atas kamu kemurahan-Nya, yaitu jika kamu tetap dalam kemurahan-Nya; jika tidak, kamupun akan dipotong juga.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>They also, if they don’t continue in their unbelief, will be grafted in, for God is able to graft them in again.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Tetapi merekapun akan dicangkokkan kembali, jika mereka tidak tetap dalam ketidakpercayaan mereka, sebab Allah berkuasa untuk mencangkokkan mereka kembali.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>For if you were cut out of that which is by nature a wild olive tree, and were grafted contrary to nature into a good olive tree, how much more will these, which are the natural branches, be grafted into their own olive tree?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Sebab jika kamu telah dipotong sebagai cabang dari pohon zaitun liar, dan bertentangan dengan keadaanmu itu kamu telah dicangkokkan pada pohon zaitun sejati, terlebih lagi mereka ini, yang menurut asal mereka akan dicangkokkan pada pohon zaitun mereka sendiri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>For I don’t desire you to be ignorant, brothers, of this mystery, so that you won’t be wise in your own conceits: A partial hardening has happened to Israel until the fullness of the Gentiles has come in.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Sebab, saudara-saudara, supaya kamu jangan menganggap dirimu pandai, aku mau agar kamu mengetahui rahasia ini: Sebagian dari Israel telah menjadi tegar sampai jumlah yang penuh dari bangsa-bangsa lain telah masuk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>Then all Israel will be saved. Even as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Dengan jalan demikian seluruh Israel akan diselamatkan, seperti ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“There will come out of Zion the Deliverer, and he will turn away ungodliness from Jacob.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Dari Sion akan datang Penebus, Ia akan menyingkirkan segala kefasikan dari pada Yakub.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="27" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="27" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="27" />
      <text>This is my covenant to them, when I will take away their sins.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Dan inilah perjanjian-Ku dengan mereka, apabila Aku menghapuskan dosa mereka.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>Concerning the Good News, they are enemies for your sake. But concerning the election, they are beloved for the fathers’ sake.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Mengenai Injil mereka adalah seteru Allah oleh karena kamu, tetapi mengenai pilihan mereka adalah kekasih Allah oleh karena nenek moyang.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>For the gifts and the calling of God are irrevocable.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Sebab Allah tidak menyesali kasih karunia dan panggilan-Nya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>For in time past you were disobedient to God, but now you have obtained mercy by their disobedience.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Sebab sama seperti kamu dahulu tidak taat kepada Allah, tetapi sekarang beroleh kemurahan oleh ketidaktaatan mereka,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>The jews also have now been disobedient. By the mercy shown to you they may also obtain mercy some day.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>demikian juga mereka sekarang tidak taat, supaya oleh kemurahan yang telah kamu peroleh, mereka juga akan beroleh kemurahan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>For God has shut up all to disobedience, that he might have mercy on all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Sebab Allah telah mengurung semua orang dalam ketidaktaatan, supaya Ia dapat menunjukkan kemurahan-Nya atas mereka semua.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="33" />
      <text>Oh the depth of the riches both of the wisdom and the knowledge of God! How unsearchable are his judgments, and his ways past tracing out!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>&lt;&lt;O, alangkah dalamnya kekayaan, hikmat dan pengetahuan Allah! Sungguh tak terselidiki keputusan-keputusan-Nya dan sungguh tak terselami jalan-jalan-Nya!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="34" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="34" characterId="scripture">
      <verse num="34" />
      <text>“For who has known the mind of the Lord? Or who has been his counselor?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="34" />
    <text>Sebab, siapakah yang mengetahui pikiran Tuhan? Atau siapakah yang pernah menjadi penasihat-Nya?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="35" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="35" characterId="scripture">
      <verse num="35" />
      <text>“Or who has first given to him, and it will be repaid to him again?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="35" />
    <text>Atau siapakah yang pernah memberikan sesuatu kepada-Nya, sehingga Ia harus menggantikannya?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="36" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="36" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="36" />
      <text>For of him, and through him, and to him, are all things. To him be the glory for ever! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="36" />
    <text>Sebab segala sesuatu adalah dari Dia, dan oleh Dia, dan kepada Dia: Bagi Dialah kemuliaan sampai selama-lamanya!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="12" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="12" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 12</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>12</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Therefore I urge you, brothers, by the mercies of God, to present your bodies a living sacrifice, holy, acceptable to God, which is your spiritual service.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Karena itu, saudara-saudara, demi kemurahan Allah aku menasihatkan kamu, supaya kamu mempersembahkan tubuhmu sebagai persembahan yang hidup, yang kudus dan yang berkenan kepada Allah: itu adalah ibadahmu yang sejati.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Don’t be conformed to this world, but be transformed by the renewing of your mind. That way you may prove what is the good, well-pleasing, and perfect will of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Janganlah kamu menjadi serupa dengan dunia ini, tetapi berubahlah oleh pembaharuan budimu, sehingga kamu dapat membedakan manakah kehendak Allah: apa yang baik, yang berkenan kepada Allah dan yang sempurna.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For I say, through the grace that was given me, to every man who is among you: Do not think of yourself more highly than you ought, but rather think reasonably, as God has apportioned to each of you a measure of faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Berdasarkan kasih karunia yang dianugerahkan kepadaku, aku berkata kepada setiap orang di antara kamu: Janganlah kamu memikirkan hal-hal yang lebih tinggi dari pada yang patut kamu pikirkan, tetapi hendaklah kamu berpikir begitu rupa, sehingga kamu menguasai diri menurut ukuran iman, yang dikaruniakan Allah kepada kamu masing-masing.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>For we have many members in one body, and all the members don’t have the same function.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Sebab sama seperti pada satu tubuh kita mempunyai banyak anggota, tetapi tidak semua anggota itu mempunyai tugas yang sama,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>In the same way, we who are many, are one body in Christ, and individually members one of another.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>demikian juga kita, walaupun banyak, adalah satu tubuh di dalam Kristus; tetapi kita masing-masing adalah anggota yang seorang terhadap yang lain.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>We each have gifts differing according to the grace that was given to us. If we have been given prophecy, let us prophesy according to the proportion of our faith;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Demikianlah kita mempunyai karunia yang berlain-lainan menurut kasih karunia yang dianugerahkan kepada kita: Jika karunia itu adalah untuk bernubuat baiklah kita melakukannya sesuai dengan iman kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>if service, let us give ourselves to service; or he who teaches, to his teaching;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Jika karunia untuk melayani, baiklah kita melayani; jika karunia untuk mengajar, baiklah kita mengajar;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>or he who exhorts, to his exhorting: he who gives, let him do it with liberality; he who rules, with diligence; he who shows mercy, with cheerfulness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>jika karunia untuk menasihati, baiklah kita menasihati. Siapa yang membagi-bagikan sesuatu, hendaklah ia melakukannya dengan hati yang ikhlas; siapa yang memberi pimpinan, hendaklah ia melakukannya dengan rajin; siapa yang menunjukkan kemurahan, hendaklah ia melakukannya dengan sukacita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Let love be without hypocrisy. Abhor that which is evil. Cling to that which is good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Hendaklah kasih itu jangan pura-pura! Jauhilah yang jahat dan lakukanlah yang baik.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>In love of the brothers be tenderly affectionate one to another; in honor preferring one another.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Hendaklah kamu saling mengasihi sebagai saudara dan saling mendahului dalam memberi hormat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Do not lag in diligence. Be fervent in spirit; serving the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Janganlah hendaknya kerajinanmu kendor, biarlah rohmu menyala-nyala dan layanilah Tuhan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Rejoice in hope; endure in troubles; continue steadfastly in prayer.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Bersukacitalah dalam pengharapan, sabarlah dalam kesesakan, dan bertekunlah dalam doa!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>contribute to the needs of the saints; give to hospitality.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Bantulah dalam kekurangan orang-orang kudus dan usahakanlah dirimu untuk selalu memberikan tumpangan!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>Bless those who persecute you; bless, and don’t curse.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Berkatilah siapa yang menganiaya kamu, berkatilah dan jangan mengutuk!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>Rejoice with those who rejoice. Weep with those who weep.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Bersukacitalah dengan orang yang bersukacita, dan menangislah dengan orang yang menangis!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>Be of the same mind one toward another. Don’t set your mind on high things, but associate with the humble. Don’t be wise in your own conceits.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Hendaklah kamu sehati sepikir dalam hidupmu bersama; janganlah kamu memikirkan perkara-perkara yang tinggi, tetapi arahkanlah dirimu kepada perkara-perkara yang sederhana. Janganlah menganggap dirimu pandai!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>Repay no one evil for evil. Respect what is honorable in the sight of all men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Janganlah membalas kejahatan dengan kejahatan; lakukanlah apa yang baik bagi semua orang!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>If it is possible, as much as it is up to you, be at peace with all men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Sedapat-dapatnya, kalau hal itu bergantung padamu, hiduplah dalam perdamaian dengan semua orang!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>Don’t seek revenge yourselves, beloved, but give place to God’s wrath. For it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Saudara-saudaraku yang kekasih, janganlah kamu sendiri menuntut pembalasan, tetapi berilah tempat kepada murka Allah, sebab ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="scripture">
      <text>“Vengeance belongs to me; I will repay, says the Lord.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Pembalasan itu adalah hak-Ku. Akulah yang akan menuntut pembalasan,&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Therefore</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>firman Tuhan. </text>
    <verse num="20" />
    <text>Tetapi,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="scripture">
      <text>“If your enemy is hungry, feed him. If he is thirsty, give him a drink; for in doing so, you will heap coals of fire on his head.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;jika seterumu lapar, berilah dia makan; jika ia haus, berilah dia minum! Dengan berbuat demikian kamu menumpukkan bara api di atas kepalanya. &gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>Don’t be overcome by evil, but overcome evil with good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Janganlah kamu kalah terhadap kejahatan, tetapi kalahkanlah kejahatan dengan kebaikan!</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="13" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="13" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 13</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>13</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Let every soul be in subjection to the higher authorities, for there is no authority except from God, and those who exist are ordained by God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Tiap-tiap orang harus takluk kepada pemerintah yang di atasnya, sebab tidak ada pemerintah, yang tidak berasal dari Allah; dan pemerintah-pemerintah yang ada, ditetapkan oleh Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Therefore he who resists the authority, withstands the ordinance of God; and those who withstand will receive to themselves damnation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Sebab itu barangsiapa melawan pemerintah, ia melawan ketetapan Allah dan siapa yang melakukannya, akan mendatangkan hukuman atas dirinya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For rulers are not a terror for those who do right, but for those who do wrong. Do you desire to have no fear of those in authority? Do that which is right and they will commend you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Sebab jika seorang berbuat baik, ia tidak usah takut kepada pemerintah, hanya jika ia berbuat jahat. Maukah kamu hidup tanpa takut terhadap pemerintah? Perbuatlah apa yang baik dan kamu akan beroleh pujian dari padanya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>A leader is a servant of God to you for good. But if you do that which is evil, be afraid, for he doesn’t bear the sword in vain; for he is a servant of God, an avenger for wrath to him who does evil.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Karena pemerintah adalah hamba Allah untuk kebaikanmu. Tetapi jika engkau berbuat jahat, takutlah akan dia, karena tidak percuma pemerintah menyandang pedang. Pemerintah adalah hamba Allah untuk membalaskan murka Allah atas mereka yang berbuat jahat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Therefore you need to be in subjection, not only because of the wrath, but also for conscience’ sake.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Sebab itu perlu kita menaklukkan diri, bukan saja oleh karena kemurkaan Allah, tetapi juga oleh karena suara hati kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>For this reason you also pay taxes, for they are servants of God’s service, attending continually on this very thing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Itulah juga sebabnya maka kamu membayar pajak. Karena mereka yang mengurus hal itu adalah pelayan-pelayan Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Give therefore to everyone what you owe: taxes to whom taxes are due; customs to whom customs; respect to whom respect; honor to whom honor.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Bayarlah kepada semua orang apa yang harus kamu bayar: pajak kepada orang yang berhak menerima pajak, cukai kepada orang yang berhak menerima cukai; rasa takut kepada orang yang berhak menerima rasa takut dan hormat kepada orang yang berhak menerima hormat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Owe no one anything, except to love one another; for he who loves his neighbor has fulfilled the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Janganlah kamu berhutang apa-apa kepada siapapun juga, tetapi hendaklah kamu saling mengasihi. Sebab barangsiapa mengasihi sesamanya manusia, ia sudah memenuhi hukum Taurat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>For the commandments, “You shall not commit adultery,” “You shall not murder,” “You shall not steal,” “You shall not give false testimony,” “You shall not covet,” and whatever other commandments there are, are all summed up in this saying, namely, “You shall love your neighbor as yourself.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Karena firman: &lt;&lt;jangan berzinah, jangan membunuh, jangan mencuri, jangan mengingini&gt;&gt; dan firman lain manapun juga, sudah tersimpul dalam firman ini, yaitu: &lt;&lt;Kasihilah sesamamu manusia seperti dirimu sendiri!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>Love doesn’t harm a neighbor. Love therefore is the fulfillment of the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Kasih tidak berbuat jahat terhadap sesama manusia, karena itu kasih adalah kegenapan hukum Taurat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Do this, knowing the time, that it is already time for you to awaken out of sleep, for salvation is now nearer to us than when we first believed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Hal ini harus kamu lakukan, karena kamu mengetahui keadaan waktu sekarang, yaitu bahwa saatnya telah tiba bagi kamu untuk bangun dari tidur. Sebab sekarang keselamatan sudah lebih dekat bagi kita dari pada waktu kita menjadi percaya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>The night is far gone, and the day is near. Let’s therefore throw off the works of darkness, and let’s put on the armor of light.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Hari sudah jauh malam, telah hampir siang. Sebab itu marilah kita menanggalkan perbuatan-perbuatan kegelapan dan mengenakan perlengkapan senjata terang!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Let us walk properly, as in the day; not in reveling and drunkenness, not in sexual promiscuity and lustful acts, and not in strife and jealousy.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Marilah kita hidup dengan sopan, seperti pada siang hari, jangan dalam pesta pora dan kemabukan, jangan dalam percabulan dan hawa nafsu, jangan dalam perselisihan dan iri hati.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>But put on the Lord Jesus Christ, and make no provision for the flesh, for its lusts.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Tetapi kenakanlah Tuhan Yesus Kristus sebagai perlengkapan senjata terang dan janganlah merawat tubuhmu untuk memuaskan keinginannya.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="14" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="14" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 14</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>14</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Now accept one who is weak in faith, but not for disputes over opinions.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Terimalah orang yang lemah imannya tanpa mempercakapkan pendapatnya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>One man has faith to eat all things, but he who is weak eats only vegetables.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Yang seorang yakin, bahwa ia boleh makan segala jenis makanan, tetapi orang yang lemah imannya hanya makan sayur-sayuran saja.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Don’t let him who eats despise him who doesn’t eat. Don’t let him who doesn’t eat judge him who eats, for God has accepted him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Siapa yang makan, janganlah menghina orang yang tidak makan, dan siapa yang tidak makan, janganlah menghakimi orang yang makan, sebab Allah telah menerima orang itu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>Who are you who judge another’s servant? To his own lord he stands or falls. Yes, he will be made to stand, for God has power to make him stand.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Siapakah kamu, sehingga kamu menghakimi hamba orang lain? Entahkah ia berdiri, entahkah ia jatuh, itu adalah urusan tuannya sendiri. Tetapi ia akan tetap berdiri, karena Tuhan berkuasa menjaga dia terus berdiri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>One man esteems one day as more important. Another esteems every day alike. Let each man be fully assured in his own mind.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Yang seorang menganggap hari yang satu lebih penting dari pada hari yang lain, tetapi yang lain menganggap semua hari sama saja. Hendaklah setiap orang benar-benar yakin dalam hatinya sendiri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>He who observes the day, observes it to the Lord; and he who does not observe the day, to the Lord he does not observe it. He who eats, eats to the Lord, for he gives God thanks. He who doesn’t eat, to the Lord he doesn’t eat, and gives God thanks.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Siapa yang berpegang pada suatu hari yang tertentu, ia melakukannya untuk Tuhan. Dan siapa makan, ia melakukannya untuk Tuhan, sebab ia mengucap syukur kepada Allah. Dan siapa tidak makan, ia melakukannya untuk Tuhan, dan ia juga mengucap syukur kepada Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>For none of us lives to himself, and none dies to himself.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Sebab tidak ada seorangpun di antara kita yang hidup untuk dirinya sendiri, dan tidak ada seorangpun yang mati untuk dirinya sendiri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>For if we live, we live to the Lord. Or if we die, we die to the Lord. If therefore we live or die, we are the Lord’s.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Sebab jika kita hidup, kita hidup untuk Tuhan, dan jika kita mati, kita mati untuk Tuhan. Jadi baik hidup atau mati, kita adalah milik Tuhan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>For to this end Christ died, rose, and lived again, that he might be Lord of both the dead and the living.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Sebab untuk itulah Kristus telah mati dan hidup kembali, supaya Ia menjadi Tuhan, baik atas orang-orang mati, maupun atas orang-orang hidup.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>But you, why do you judge your brother? Or you again, why do you despise your brother? For we will all stand before the judgment seat of Christ. </text>
      <verse num="11" />
      <text>For it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Tetapi engkau, mengapakah engkau menghakimi saudaramu? Atau mengapakah engkau menghina saudaramu? Sebab kita semua harus menghadap takhta pengadilan Allah. </text>
    <verse num="11" />
    <text>Karena ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="11" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="11" characterId="scripture">
      <text>“‘As I live,’ says the Lord, ‘to me every knee will bow. Every tongue will confess to God.’”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Demi Aku hidup, demikianlah firman Tuhan, semua orang akan bertekuk lutut di hadapan-Ku dan semua orang akan memuliakan Allah.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>So then each one of us will give account of himself to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Demikianlah setiap orang di antara kita akan memberi pertanggungan jawab tentang dirinya sendiri kepada Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Therefore let’s not judge one another any more. But judge this rather, that no man put a stumbling block in his brother’s way, or an occasion for falling.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Karena itu janganlah kita saling menghakimi lagi! Tetapi lebih baik kamu menganut pandangan ini: Jangan kita membuat saudara kita jatuh atau tersandung!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>I know, and am persuaded in the Lord Jesus, that nothing is unclean of itself; Except that to him who considers anything to be unclean, to him it is unclean.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Aku tahu dan yakin dalam Tuhan Yesus, bahwa tidak ada sesuatu yang najis dari dirinya sendiri. Hanya bagi orang yang beranggapan, bahwa sesuatu adalah najis, bagi orang itulah sesuatu itu najis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>Yet if because of food your brother is grieved, you walk no longer in love. Don’t destroy with your food him for whom Christ died.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Sebab jika engkau menyakiti hati saudaramu oleh karena sesuatu yang engkau makan, maka engkau tidak hidup lagi menurut tuntutan kasih. Janganlah engkau membinasakan saudaramu oleh karena makananmu, karena Kristus telah mati untuk dia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>Then don’t let your good be slandered,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Apa yang baik, yang kamu miliki, janganlah kamu biarkan difitnah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>for the Kingdom of God is not eating and drinking, but righteousness, peace, and joy in the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Sebab Kerajaan Allah bukanlah soal makanan dan minuman, tetapi soal kebenaran, damai sejahtera dan sukacita oleh Roh Kudus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For he who serves Christ in these things is acceptable to God and approved by men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Karena barangsiapa melayani Kristus dengan cara ini, ia berkenan pada Allah dan dihormati oleh manusia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>So then, let us follow after things which make for peace, and things by which we may build one another up.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Sebab itu marilah kita mengejar apa yang mendatangkan damai sejahtera dan yang berguna untuk saling membangun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Don’t overthrow God’s work for food’s sake. All things indeed are clean, however it is evil for that man who creates a stumbling block by eating.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Janganlah engkau merusakkan pekerjaan Allah oleh karena makanan! Segala sesuatu adalah suci, tetapi celakalah orang, jika oleh makanannya orang lain tersandung!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>It is good to not eat meat, drink wine, nor do anything by which your brother stumbles, is offended, or is made weak.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Baiklah engkau jangan makan daging atau minum anggur, atau sesuatu yang menjadi batu sandungan untuk saudaramu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>Do you have faith? Have it to yourself before God. Happy is he who doesn’t judge himself in that which he approves.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Berpeganglah pada keyakinan yang engkau miliki itu, bagi dirimu sendiri di hadapan Allah. Berbahagialah dia, yang tidak menghukum dirinya sendiri dalam apa yang dianggapnya baik untuk dilakukan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>But he who doubts is damned if he eats, because it isn’t of faith; and whatever is not of faith is sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Tetapi barangsiapa yang bimbang, kalau ia makan, ia telah dihukum, karena ia tidak melakukannya berdasarkan iman. Dan segala sesuatu yang tidak berdasarkan iman, adalah dosa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>Now to him who is able to establish you according to my Good News and the preaching of Jesus Christ. And this according to the revelation of the mystery which has been kept secret through long ages,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Bagi Dia, yang berkuasa menguatkan kamu, —menurut Injil yang kumasyhurkan dan pemberitaan tentang Yesus Kristus, sesuai dengan pernyataan rahasia, yang didiamkan berabad-abad lamanya,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>but now is revealed, and by the Scriptures of the prophets. According to the commandment of the eternal God, it is made known for obedience of faith to all the nations;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>tetapi yang sekarang telah dinyatakan dan yang menurut perintah Allah yang abadi, telah diberitakan oleh kitab-kitab para nabi kepada segala bangsa untuk membimbing mereka kepada ketaatan iman—</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>to the only wise God, through Jesus Christ, to whom be the glory forever! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>bagi Dia, satu-satunya Allah yang penuh hikmat, oleh Yesus Kristus: segala kemuliaan sampai selama-lamanya! Amin.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="15" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="15" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 15</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>15</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Now we who are strong ought to bear the weaknesses of the weak, and not to please ourselves.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Kita, yang kuat, wajib menanggung kelemahan orang yang tidak kuat dan jangan kita mencari kesenangan kita sendiri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Let each one of us please his neighbor for that which is good, to be building him up.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Setiap orang di antara kita harus mencari kesenangan sesama kita demi kebaikannya untuk membangunnya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For even Christ didn’t please himself. But, as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Karena Kristus juga tidak mencari kesenangan-Nya sendiri, tetapi seperti ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="scripture">
      <text>“The reproaches of those who reproached you fell on me.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Kata-kata cercaan mereka, yang mencerca Engkau, telah mengenai aku.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>For whatever things were written before were written for our learning. That through patience and through encouragement of the Scriptures we might have hope.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Sebab segala sesuatu yang ditulis dahulu, telah ditulis untuk menjadi pelajaran bagi kita, supaya kita teguh berpegang pada pengharapan oleh ketekunan dan penghiburan dari Kitab Suci.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Now the God of patience and of encouragement grant you to be of the same mind one with another according to Christ Jesus,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Semoga Allah, yang adalah sumber ketekunan dan penghiburan, mengaruniakan kerukunan kepada kamu, sesuai dengan kehendak Kristus Yesus,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>that with one accord you may with one mouth glorify the God and Father of our Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>sehingga dengan satu hati dan satu suara kamu memuliakan Allah dan Bapa Tuhan kita, Yesus Kristus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Therefore accept one another, even as Christ also accepted you, to the glory of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Sebab itu terimalah satu akan yang lain, sama seperti Kristus juga telah menerima kita, untuk kemuliaan Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Now I say that Jesus Christ has been made a servant of the circumcision for the truth of God, that he might confirm the promises given to the fathers,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Yang aku maksudkan ialah, bahwa oleh karena kebenaran Allah Kristus telah menjadi pelayan orang-orang bersunat untuk mengokohkan janji yang telah diberikan-Nya kepada nenek moyang kita,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>and that the Gentiles might glorify God for his mercy. As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>dan untuk memungkinkan bangsa-bangsa, supaya mereka memuliakan Allah karena rahmat-Nya, seperti ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="scripture">
      <text>“Therefore will I give praise to you among the Gentiles, and sing to your name.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Sebab itu aku akan memuliakan Engkau di antara bangsa-bangsa dan menyanyikan mazmur bagi nama-Mu.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>Again he says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Dan selanjutnya:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="scripture">
      <text>“Rejoice, you Gentiles, with his people.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Bersukacitalah, hai bangsa-bangsa, dengan umat-Nya.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Again,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Dan lagi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="scripture">
      <text>“Praise the Lord, all you Gentiles! Let all the peoples praise him.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Pujilah Tuhan, hai kamu semua bangsa-bangsa, dan biarlah segala suku bangsa memuji Dia.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Again, Isaiah says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Dan selanjutnya kata Yesaya:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="scripture">
      <text>“There will be the root of Jesse, he who arises to rule over the Gentiles; in him the Gentiles will hope.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Taruk dari pangkal Isai akan terbit, dan Ia akan bangkit untuk memerintah bangsa-bangsa, dan kepada-Nyalah bangsa-bangsa akan menaruh harapan.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Now may the God of hope fill you with all joy and peace in believing, that you may abound in hope, in the power of the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Semoga Allah, sumber pengharapan, memenuhi kamu dengan segala sukacita dan damai sejahtera dalam iman kamu, supaya oleh kekuatan Roh Kudus kamu berlimpah-limpah dalam pengharapan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>I myself am also persuaded about you, my brothers, that you yourselves are full of goodness. You are filled with all knowledge, able also to admonish others.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Saudara-saudaraku, aku sendiri memang yakin tentang kamu, bahwa kamu juga telah penuh dengan kebaikan dan dengan segala pengetahuan dan sanggup untuk saling menasihati.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>But I write the more boldly to you in part, as reminding you, because of the grace that was given to me by God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Namun, karena kasih karunia yang telah dianugerahkan Allah kepadaku, aku di sana sini dengan agak berani telah menulis kepadamu untuk mengingatkan kamu,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>That I should be a servant of Christ Jesus to the Gentiles, serving as a priest the Good News of God, that the offering up of the Gentiles might be made acceptable, sanctified by the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>yaitu bahwa aku boleh menjadi pelayan Kristus Yesus bagi bangsa-bangsa bukan Yahudi dalam pelayanan pemberitaan Injil Allah, supaya bangsa-bangsa bukan Yahudi dapat diterima oleh Allah sebagai persembahan yang berkenan kepada-Nya, yang disucikan oleh Roh Kudus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>I have therefore my boasting in Christ Jesus in things pertaining to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Jadi dalam Kristus aku boleh bermegah tentang pelayananku bagi Allah.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For I will not dare to speak of any things except those which Christ worked through me, for the obedience of the Gentiles, by word and deed,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Sebab aku tidak akan berani berkata-kata tentang sesuatu yang lain, kecuali tentang apa yang telah dikerjakan Kristus olehku, yaitu untuk memimpin bangsa-bangsa lain kepada ketaatan, oleh perkataan dan perbuatan,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>in the power of signs and wonders, in the power of God’s Spirit; so that from Jerusalem, and around as far as to Illyricum, I have fully preached the Good News of Christ;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>oleh kuasa tanda-tanda dan mujizat-mujizat dan oleh kuasa Roh. Demikianlah dalam perjalanan keliling dari Yerusalem sampai ke Ilirikum aku telah memberitakan sepenuhnya Injil Kristus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>yes, making it my aim to preach the Good News, not where Christ was already named, that I might not build on another’s foundation. </text>
      <verse num="21" />
      <text>But, as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Dan dalam pemberitaan itu aku menganggap sebagai kehormatanku, bahwa aku tidak melakukannya di tempat-tempat, di mana nama Kristus telah dikenal orang, supaya aku jangan membangun di atas dasar, yang telah diletakkan orang lain, </text>
    <verse num="21" />
    <text>tetapi sesuai dengan yang ada tertulis:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="21" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="21" characterId="scripture">
      <text>“They will see, to whom no news of him came. They who haven’t heard will understand.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Mereka, yang belum pernah menerima berita tentang Dia, akan melihat Dia, dan mereka, yang tidak pernah mendengarnya, akan mengertinya.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>Therefore also I was hindered these many times from coming to you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Itulah sebabnya aku selalu terhalang untuk mengunjungi kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>But now, no longer having any place in these regions, and having these many years a longing to come to you,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Tetapi sekarang, karena aku tidak lagi mempunyai tempat kerja di daerah ini dan karena aku telah beberapa tahun lamanya ingin mengunjungi kamu,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>when I journey to Spain, I will come to you. For I hope to see you on my journey, and to be helped on my way there by you, if first I may enjoy your company for a while.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>aku harap dalam perjalananku ke Spanyol aku dapat singgah di tempatmu dan bertemu dengan kamu, sehingga kamu dapat mengantarkan aku ke sana, setelah aku seketika menikmati pertemuan dengan kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>But now, I say, I am going to Jerusalem, serving the saints.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Tetapi sekarang aku sedang dalam perjalanan ke Yerusalem untuk mengantarkan bantuan kepada orang-orang kudus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>For it has been the good pleasure of Macedonia and Achaia to make a certain contribution for the poor among the saints who are at Jerusalem.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Sebab Makedonia dan Akhaya telah mengambil keputusan untuk menyumbangkan sesuatu kepada orang-orang miskin di antara orang-orang kudus di Yerusalem.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Yes, it has been their good pleasure, and they are their debtors. For if the Gentiles have been made partakers of their spiritual things, they owe it to them also to serve them in fleshly things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Keputusan itu memang telah mereka ambil, tetapi itu adalah kewajiban mereka. Sebab, jika bangsa-bangsa lain telah beroleh bagian dalam harta rohani orang Yahudi, maka wajiblah juga bangsa-bangsa lain itu melayani orang Yahudi dengan harta duniawi mereka.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>When therefore I have accomplished this, and have sealed to them this fruit, I will go on by way of you to Spain.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Apabila aku sudah menunaikan tugas itu dan sudah menyerahkan hasil usaha bangsa-bangsa lain itu kepada mereka, aku akan berangkat ke Spanyol melalui kota kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>I know that, when I come to you, I will come in the fullness of the blessing of the Good News of Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Dan aku tahu, bahwa jika aku datang mengunjungi kamu, aku akan melakukannya dengan penuh berkat Kristus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>Now I beg you, brothers, by our Lord Jesus Christ, and by the love of the Spirit, that you strive together with me in your prayers to God for me,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Tetapi demi Kristus, Tuhan kita, dan demi kasih Roh, aku menasihatkan kamu, saudara-saudara, untuk bergumul bersama-sama dengan aku dalam doa kepada Allah untuk aku,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>that I may be delivered from those who are disobedient in Judea, and that my service which I have for Jerusalem may be acceptable to the saints;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>supaya aku terpelihara dari orang-orang yang tidak taat di Yudea, dan supaya pelayananku untuk Yerusalem disambut dengan baik oleh orang-orang kudus di sana,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>that I may come to you in joy through the will of God, and together with you, find rest.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>agar aku yang dengan sukacita datang kepadamu oleh kehendak Allah, beroleh kesegaran bersama-sama dengan kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="33" />
      <text>Now the God of peace be with you all. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>Allah, sumber damai sejahtera, menyertai kamu sekalian! Amin.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="16" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="16" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 16</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>16</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>I commend to you Phoebe, our sister, who is a servant of the assembly that is at Cenchreae.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Aku meminta perhatianmu terhadap Febe, saudari kita yang melayani jemaat di Kengkrea,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Receive her in the Lord, in a way worthy of the saints, and assist her in whatever matter she may need from you. She herself also has been a helper of many, and of my own self.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>supaya kamu menyambut dia dalam Tuhan, sebagaimana seharusnya bagi orang-orang kudus, dan berikanlah kepadanya bantuan bila diperlukannya. Sebab ia sendiri telah memberikan bantuan kepada banyak orang, juga kepadaku sendiri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Greet Prisca and Aquila, my fellow workers in Christ Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Sampaikan salam kepada Priskila dan Akwila, teman-teman sekerjaku dalam Kristus Yesus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>They almost died for me. I and all the assemblies of the Gentiles give thanks for them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Mereka telah mempertaruhkan nyawanya untuk hidupku. Kepada mereka bukan aku saja yang berterima kasih, tetapi juga semua jemaat bukan Yahudi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Greet the assembly that is in their house. Greet Epaenetus, my beloved, who is the first fruits of Achaia to Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Salam juga kepada jemaat di rumah mereka. Salam kepada Epenetus, saudara yang kukasihi, yang adalah buah pertama dari daerah Asia untuk Kristus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>Greet Mary, who labored much for us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Salam kepada Maria, yang telah bekerja keras untuk kamu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Greet Andronicus and Junia, my relatives and my fellow prisoners, who are notable among the apostles, who also were in Christ before me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Salam kepada Andronikus dan Yunias, saudara-saudaraku sebangsa, yang pernah dipenjarakan bersama-sama dengan aku, yaitu orang-orang yang terpandang di antara para rasul dan yang telah menjadi Kristen sebelum aku.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Greet Amplias, my beloved in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Salam kepada Ampliatus yang kukasihi dalam Tuhan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Greet Urbanus, our fellow worker in Christ, and Stachys, my beloved.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Salam kepada Urbanus, teman sekerja kami dalam Kristus, dan salam kepada Stakhis, yang kukasihi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>Greet Apelles, the approved in Christ. Greet those who are of the household of Aristobulus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Salam kepada Apeles, yang telah tahan uji dalam Kristus. Salam kepada mereka, yang termasuk isi rumah Aristobulus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Greet Herodion, my kinsman. Greet them of the household of Narcissus, who are in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Salam kepada Herodion, temanku sebangsa. Salam kepada mereka yang termasuk isi rumah Narkisus, yang ada dalam Tuhan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Greet Tryphaena and Tryphosa, who labor in the Lord. Greet Persis, the beloved, who labored much in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Salam kepada Trifena dan Trifosa, yang bekerja membanting tulang dalam pelayanan Tuhan. Salam kepada Persis, yang kukasihi, yang telah bekerja membanting tulang dalam pelayanan Tuhan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Greet Rufus, the chosen in the Lord, and his mother and mine.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Salam kepada Rufus, orang pilihan dalam Tuhan, dan salam kepada ibunya, yang bagiku adalah juga ibu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>Greet Asyncritus, Phlegon, Hermes, Patrobas, Hermas, and the brothers who are with them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Salam kepada Asinkritus, Flegon, Hermes, Patrobas, Hermas dan saudara-saudara yang bersama-sama dengan mereka.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>Greet Philologus and Julia, Nereus and his sister, and Olympas, and all the saints who are with them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Salam kepada Filologus, dan Yulia, Nereus dan saudaranya perempuan, dan Olimpas, dan juga kepada segala orang kudus yang bersama-sama dengan mereka.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>Greet one another with a holy kiss. The assemblies of Christ greet you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Bersalam-salamlah kamu dengan cium kudus. Salam kepada kamu dari semua jemaat Kristus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>Now I beg you, brothers, look out for those who are causing the divisions and occasions of stumbling, contrary to the doctrine which you learned, and turn away from them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Tetapi aku menasihatkan kamu, saudara-saudara, supaya kamu waspada terhadap mereka, yang bertentangan dengan pengajaran yang telah kamu terima, menimbulkan perpecahan dan godaan. Sebab itu hindarilah mereka!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For those who are such don’t serve our Lord, Jesus Christ, but their own belly; and by their smooth and flattering speech, they deceive the hearts of the innocent.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Sebab orang-orang demikian tidak melayani Kristus, Tuhan kita, tetapi melayani perut mereka sendiri. Dan dengan kata-kata mereka yang muluk-muluk dan bahasa mereka yang manis mereka menipu orang-orang yang tulus hatinya.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>For your obedience has become known to all. I rejoice therefore over you. But I desire to have you wise in that which is good, but innocent in that which is evil.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Kabar tentang ketaatanmu telah terdengar oleh semua orang. Sebab itu aku bersukacita tentang kamu. Tetapi aku ingin supaya kamu bijaksana terhadap apa yang baik, dan bersih terhadap apa yang jahat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>And the God of peace will quickly crush Satan under your feet. The grace of our Lord Jesus Christ be with you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Semoga Allah, sumber damai sejahtera, segera akan menghancurkan Iblis di bawah kakimu. Kasih karunia Yesus, Tuhan kita, menyertai kamu!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>Timothy, my fellow worker, greets you, as do Lucius, Jason, and Sosipater, my relatives.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Salam kepada kamu dari Timotius, temanku sekerja, dan dari Lukius, Yason dan Sosipater, teman-temanku sebangsa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>I, Tertius, who write the letter, greet you in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Salam dalam Tuhan kepada kamu dari Tertius, yaitu aku, yang menulis surat ini.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>Gaius, my host and host of the whole assembly, greets you. Erastus, the treasurer of the city, greets you, as does Quartus, the brother.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Salam kepada kamu dari Gayus, yang memberi tumpangan kepadaku, dan kepada seluruh jemaat. Salam kepada kamu dari Erastus, bendahara negeri, dan dari Kwartus, saudara kita.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>The grace of our Lord Jesus Christ be with you all! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>(Kasih karunia Yesus Kristus, Tuhan kita, menyertai kamu sekalian! Amin.)</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>Now to him who is able to establish you according to my Good News and the preaching of Jesus Christ, according to the revelation of the mystery which has been kept secret through long ages,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Bagi Dia, yang berkuasa menguatkan kamu, —menurut Injil yang kumasyhurkan dan pemberitaan tentang Yesus Kristus, sesuai dengan pernyataan rahasia, yang didiamkan berabad-abad lamanya,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>but now is revealed, and by the Scriptures of the prophets. According to the commandment of the eternal God, is made known for obedience of faith to all the nations;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>tetapi yang sekarang telah dinyatakan dan yang menurut perintah Allah yang abadi, telah diberitakan oleh kitab-kitab para nabi kepada segala bangsa untuk membimbing mereka kepada ketaatan iman—</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>to the only wise God, through Jesus Christ, to whom be the glory forever! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>bagi Dia, satu-satunya Allah yang penuh hikmat, oleh Yesus Kristus: segala kemuliaan sampai selama-lamanya! Amin.</text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>