<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="LUK" style="id">Acholi Bible 1985 Digitised by Africa Typesetting Network for DBL April 2013</book>
  <para style="h">LUKA</para>
  <para style="toc1">Jiri Ma Luka Ocoyo</para>
  <para style="toc2">Luka</para>
  <para style="toc3">Luka</para>
  <para style="mt2">JIRI ma</para>
  <para style="mt1">LUKA</para>
  <para style="mt2">ocoyo</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="s1">Lok bot Teopilo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Jo mapol doŋ gutemo coyo lok i kom gin ma otimme i kinwa, <verse number="2" style="v" />macalo jo ma guneno ki waŋgi nia i acakki, dok ma gudoko lutic me lok meno, gukwaŋo botwa. <verse number="3" style="v" />Pi meno, Ladit Teopilo, ka doŋ aŋiyo gin ducu nia i acakki, an bene atamo ni bedo ber ka acoyo piri, kun aryeyo kikore, <verse number="4" style="v" />wek iniaŋ ada me lok meno ma yam gipwonyi kwede.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1.5: </char>
      <char style="xt" closed="false">1 Tek 24.10</char>
    </note>I kare pa Kerode kabaka me Judaya, onoŋo tye ajwaka pa Lubaŋa mo ma nyiŋe Jekaria, me waŋ tic pa Abia; yam tye ki dakone ma i kin anyira pa Aron, nyiŋe Elicabet. <verse number="6" style="v" />Gin aryo ducu yam kitgi atir i nyim Lubaŋa, kun gilubo cik pa Rwot ducu laboŋo bal. <verse number="7" style="v" />Ento onoŋo gipe ki litino, pien Elicabet yam lalur, gin aryo ducu onoŋo doŋ guti woko.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />I kare ma Jekaria tye ka tiyo tic me ajwaka i nyim Lubaŋa, i kare me waŋ ticce, <verse number="9" style="v" />macalo kit pa ajwagi tye, kwir okwanye me donyo i ot pa Rwot ka waŋo gitye woko ka lega i cawa me waŋo odok eceta. <verse number="10" style="v" />Lwak dano ducu onoŋo gitye woko ka lega i cawa me waŋo odok eceta <verse number="11" style="v" />Lamalaika pa Rwot onen bote kun ocuŋ yo tuŋ lacuc i ŋet keno tyer me waŋo odok eceta. <verse number="12" style="v" />Ka Jekaria onene, ci cwinye opoto, lworo omake. <verse number="13" style="v" />Ento lamalaika owacce ni, “Pe ilwor, Jekaria, pien legani doŋ Lubaŋa owinyo. Dakoni Elicabet binywalli latin laco, ibicako nyiŋe Jon.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" />Ibibedo ki yomcwiny, cwinyi bikwe,</para>
  <para style="q1">jo mapol cwinygi bibedo yom pi nywalle;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="15" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1.15: </char>
      <char style="xt" closed="false">Wel 6.3</char>
    </note>pien en bibedo madit i nyim Rwot.</para>
  <para style="q1">En pe bimato koŋo vino kadi gin ma mero dano;</para>
  <para style="q1">en bipoŋ ki Cwiny Maleŋ,</para>
  <para style="q1">nia i i minne.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="16" style="v" />En bidwoko Luicrael mapol bot Rwot Lubaŋagi,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="17" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1.17: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mal 4.5, 6</char>
    </note>en bitelo nyime i cwiny ki tek pa Elia,</para>
  <para style="q1">pi loko cwiny wegi litino i kom litinogi;</para>
  <para style="q1">pi dwoko dano ma pe winyo cik i ryeko pa jo ma kitgi atir,</para>
  <para style="q1">dok me yubo pi Rwot dano ma doŋ guyubbe”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Jekaria openyo lamalaika ni, “Abiŋeyo man niŋniŋ? Pien an doŋ ati woko, dakona bene doŋ oti.” <verse number="19" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1.19: </char><char style="xt" closed="false">Dan 8.16; 9.21</char></note>Lamalaika ogamo doge ni, “An Gabriel, acuŋ i nyim Lubaŋa; giora ka lok kwedi, akelli kwena man maber. <verse number="20" style="v" />Winy ba, ibiliŋ ma pe itwero lok, nio i nino meno ma lok man bitimme iye, pien pe iye lokka, ma bicobbe ka kare oromo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Lwak onoŋo gubedo ka kuro Jekaria, guuro rune twatwal i ot pa Lubaŋa. <verse number="22" style="v" />Ka Jekaria okatti woko, onoŋo pe twero lok kwedgi, omiyo guniaŋ ni oneno ginanyuta i ot pa Lubaŋa macalo lek. En obedo ka gwelogi kun pe twero lok. <verse number="23" style="v" />Ka kare me ticce otum, ci odok i pacone.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Ka kare okato manok, dakone Elicabet ogamo ic. Okanne kwede pi dwe abic, kun waco ni, <verse number="25" style="v" />“Rwot otimo kit meno i koma, i kare ma onena iye, me kwanyo lewic woko ki i koma i kin dano.”</para>
  <para style="s1">Gitito pi nywalo Yecu</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />I dwe me abicel Lubaŋa ooro lamalaika Gabriel i gaŋ mo i Galilaya, ma nyiŋe Najaret, <verse number="27" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1.27: </char><char style="xt" closed="false">Mat 1.18</char></note>bot nyako ma peya oŋeyo laco, ma laco ma nyiŋe Yucepu otoŋo keny i kome; nyako meno nyiŋe Maliam. <verse number="28" style="v" />Lamalaika obino bote, omote ni, “Itye ba, in ma gimiyi gum! Rwot tye kwedi! <verse number="29" style="v" />Ento Maliam cwinye opoto pi lok man, obedo ka tamo te lok me mot man. <verse number="30" style="v" />Lamalaika owacce ni, ‘Pe ilwor, Maliam pien ilimo pwoc ki bot Lubaŋa. <verse number="31" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1.31: </char><char style="xt" closed="false">Mat 1.21</char></note>Nen, ibiyac, ibinywalo latin laco, ibicako nyiŋe Yecu.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1.32, 33: </char>
      <char style="xt" closed="false">2 Cam 7.12, 13, 16; Ic 9.7</char>
    </note>En bibedo dit, gibilwoŋe ni, Wod pa En Mamalo Twal;</para>
  <para style="q1">Rwot Lubaŋa bimiye komker pa kwarone Daudi.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="33" style="v" />En biloyo jo me ot pa Yakobo matwal;</para>
  <para style="q1">kerre pe bigik.’ ”</para>
  <para style="m">
    <verse number="34" style="v" />Maliam openyo lamalaika ni, “Lok man bibedo niŋniŋ, ma kun an pe aŋene ki laco?” <verse number="35" style="v" />Lamalaika odokke iye ni,</para>
  <para style="q1">“Cwiny Maleŋ bibino i komi,</para>
  <para style="q1">tek pa En Mamalo Twal biumi macalo tipo;</para>
  <para style="q1">pi meno latin ma gibinywalo-ni gibilwoŋe Maleŋ,</para>
  <para style="q1">Wod pa Lubaŋa.</para>
  <para style="m">
    <verse number="36" style="v" />Nen, watti Elicabet doŋ oyac i tiyone, binywalo latin laco; en ma yam gilwoŋo ni lalur kombeddi doŋ tye ki ic me dwe abicel. <verse number="37" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1.37: </char><char style="xt" closed="false">Acak 18.14</char></note>Pien pe tye gin mo ma loyo Lubaŋa.” <verse number="38" style="v" />Maliam owaco ni, “Nen, an aŋeca pa Rwot; wek obed bota kit macalo iwaco.” Lacen lamalaika oa woko ki bote.</para>
  <para style="s1">Maliam olimo Elicabet</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />I kare meno Maliam oa, ocito oyotoyot i lobo ma obedo gotgot i gaŋ mo me Juda, <verse number="40" style="v" />ci odonyo i ot pa Jekaria, omoto Elicabet. <verse number="41" style="v" />Ka Elicabet owinyo mot pa Maliam, ci latin otiŋŋe ki i iye. Elicabet opoŋ ki Cwiny Maleŋ, <verse number="42" style="v" />odaŋŋe ki dwan maloŋo ni, “Itye ki gum i kin mon, latin ma i ii bene tye ki gum! <verse number="43" style="v" />Lok man kono oa ki kwene, lutuwa, min Rwoda me bino bota? <verse number="44" style="v" />Pien nen, ka awinyo dwan me motti, latin ma i iya otiŋŋe ki yomcwiny. <verse number="45" style="v" />Itye ki gum, in ŋat ma oye, pien lok ma Rwot otito boti bicobbe kakare.”</para>
  <para style="s1">Wer me pak pa Maliam</para>
  <para style="q1">
    <verse number="46" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1.46-55: </char>
      <char style="xt" closed="false">1 Cam 2.1-10</char>
    </note>Maliam owaco ni,</para>
  <para style="q1">“Kwona pako Rwot,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="47" style="v" />cwinya yom i kom Lubaŋa Lalarra,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="48" style="v" />pien oneno can pa aŋecane.</para>
  <para style="q1">Nen, nia tin yalwak me kare ducu gibilwoŋa ni lagumkom;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="49" style="v" />pien Won Twer Ducu otima gin madit,</para>
  <para style="q1">nyiŋe bene leŋ.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="50" style="v" />Kicane tye bot yalwak me kare ducu,</para>
  <para style="q1">i kom jo ducu ma gilwore.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="51" style="v" />Otiyo tic matek ki bade,</para>
  <para style="q1">olalo luwakke i tam me cwinygi.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="52" style="v" />Oreto luker ki i wi komkergi</para>
  <para style="q1">omiyo dito bot lucan.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="53" style="v" />Jo ma kec nekogi omiyo giyeŋ ki gin maber,</para>
  <para style="q1">oryemo lulonyo gudok cen nono.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="54" style="v" />Okonyo laticce Icrael,</para>
  <para style="q1">opo pi timo kica,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="55" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1.55: </char>
      <char style="xt" closed="false">Acak 17.7</char>
    </note>macalo oloko bot kwariwa,</para>
  <para style="q1">bot Abraim ki bot likwaye matwal.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="56" style="v" />Maliam ori bot Elicabet dwe adek,</para>
  <para style="q1">ka lacen odok i pacone.</para>
  <para style="s1">Kit ma ginywalo kwede Jon Labatija</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" />Ka kare me nywal pa Elicabet doŋ oromo, ci onywalo latin laco. <verse number="58" style="v" />Ka luwote ki wadine guwinyo ni Rwot onyuto kicane madwoŋ i kome kuman, cwinygi obedo yom kacel kwede. <verse number="59" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">1.59: </char><char style="xt" closed="false">Levi 12.3</char></note>I nino me aborone gubino ka liro latin. Gumito cako nyiŋe ki nyiŋ wonne Jekaria, <verse number="60" style="v" />ento minne ogamo ni, “Pe kit meno, gibilwoŋe ni Jon.” <verse number="61" style="v" />Gudokke iye ni, “Pe tye ŋat mo ma nyiŋe calo meno i kin wadiwu ducu do.” <verse number="62" style="v" />Gugwelo wonne ni en mito cako nyiŋe aŋa? <verse number="63" style="v" />En openyo pi got coc, ci ocoyo ni, “Nyiŋe Jon.” Gin ducu guuro. <verse number="64" style="v" />Cutcut dog Jekaria oyabbe, te lebe ogonnye, ci oloko kun pako Lubaŋa. <verse number="65" style="v" />Lworo omako dano ducu ma bedo cok i ŋetgi; lok meno ducu oywek i lobo Judaya ducu ma obedo gotgot. <verse number="66" style="v" />Dano ducu ma guwinyo gumako i cwinygi, kun giwaco ni, “Latin man kite bibedo niŋniŋ?” Pien ciŋ Rwot tye kwede.</para>
  <para style="s1">Lok ma Jekaria otito</para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v" />Wonne Jekaria opoŋ ki Cwiny Maleŋ, oloko macalo lanebi ni,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="68" style="v" />“Gipwo Rwot Lubaŋa pa Icrael,</para>
  <para style="q1">pien doŋ olimo jone, okokogi.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="69" style="v" />Otiŋo piwa lalar matek</para>
  <para style="q1">i ot pa laticce Daudi,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="70" style="v" />macalo yam oloko i dog lunebine maleŋ</para>
  <para style="q1">ma gubedo nia con ki con,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="71" style="v" />me larowa ki bot lukworwa,</para>
  <para style="q1">ki i ciŋ jo ducu ma kwerowa;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="72" style="v" />pi timo kica bot kwariwa</para>
  <para style="q1">kun opo pi gicikkene maleŋ</para>
  <para style="q1">
    <verse number="73" style="v" />ki kwoŋ ma okwoŋo bot kwarowa Abraim,,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="74" style="v" />ni ebimiyowa</para>
  <para style="q1">watiyo bote laboŋo lworo,</para>
  <para style="q1">kun olarowa ki i ciŋ lukworwa,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="75" style="v" />kun waleŋ, dok kitwa atir i nyime</para>
  <para style="q1">pi nino me kwowa ducu.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="76" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1.76: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mal 3.1</char>
    </note>In bene latin, gibilwoŋi lanebi pa En Mamalo Twal</para>
  <para style="q1">pien ibitelo nyim Rwot pi yubo yone,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="77" style="v" />kun imiyo ŋec me lar bot rokke</para>
  <para style="q1">ma bino pi weko balgi,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="78" style="v" />pi kica madwoŋ pa Lubaŋawa</para>
  <para style="q1">ma oweko piny oru piwa ki malo,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="79" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">1.79: </char>
      <char style="xt" closed="false">Ic 9.2</char>
    </note>me menyo jo ma bedo i piny macol ki i tipo me to,</para>
  <para style="q1">ki me tiro tyenwa i yo me kuc.”</para>
  <para style="m">
    <verse number="80" style="v" />Latin odoŋo, tek omedde i cwinye, obedo i tim nio i nino ma ginyute iye bot jo Icrael.</para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="s1">Kit ma ginywalo kwede Yecu</para>
  <para style="r">(Matayo 1.18-25)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />I kare meno cik oa bot Cecar Augucito ni gico nyiŋ dano ducu ma i wi lobo. <verse number="2" style="v" />Man obedo coc mukwoŋo ma gicoyo, i kare ma Kurenio loyo lobo Ciria. <verse number="3" style="v" />Dano ducu gucito ka cone, ŋat acel acel i gaŋgi. <verse number="4" style="v" />Yucepu bene oa ki i Galilaya, ki i gaŋ me Najaret, ocito i Judaya, i gaŋ pa Daudi ma gilwoŋo Beterekem, pien en yam ŋat acel i kin likwayo pa Daudi, <verse number="5" style="v" />wek econe ki dakone Maliam ma onoŋo otoŋo keny i kome, ma onoŋo oyac. <verse number="6" style="v" />I kare ma gitye kunnu, kare me nywalle oromo. <verse number="7" style="v" />Onywalo latin kayone ma laco, oumo kome ki boŋo, opyele kwede i weer pa dyaŋ, pien onoŋo ot opoŋ woko pigi i ot welo.</para>
  <para style="s1">Lukwat ki lumalaika</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />I lobo kunnu onoŋo tye iye lukwat ma gibedo i tim, kun gigwoko romigi dyewor. <verse number="9" style="v" />Cutcut lamalaika pa Rwot oturo ki bino, ocuŋ i kingi, deyo pa Rwot oryeny orumogi, ci lworo omakogi matek. <verse number="10" style="v" />Lamalaika owaco botgi ni, “Pe wulwor, pien nen, akelliwu lok maber me yomcwiny ma bibedo bot dano ducu. <verse number="11" style="v" />Tin i gaŋ pa Daudi ginywalo piwu lalar, en Kricito Rwot. <verse number="12" style="v" />Man bibedo gin ma nyuto: wubinoŋo latin ma giumo ki boŋo, ma gipyele, obuto i weer pa dyaŋ.” <verse number="13" style="v" />Oyotoyot lwak mony me polo onoŋo tye kacel ki lamalaika meno; ci gipako Lubaŋa kun giwaco ni,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="14" style="v" />“Deyo obed bot Lubaŋa malo i wi polo</para>
  <para style="q1">kuc obed i kin jo ma en pwoyo!”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Ka doŋ lamalaika oa woko ki botgi, odok i polo, ci lukwat guloko kekengi ni, “Koŋ wacitu mono wa i Beterekem, wek wacinenu gin man ma otimme, ma Rwot otittiwa pire-ni.” <verse number="16" style="v" />Gucito oyotoyot, gunoŋo Maliam ki Yucepu, ki latin lakere ma gipyelo i weer pa dyaŋ. <verse number="17" style="v" />Ka guneno, gutito bot dano lok ma yam gitito botgi i kom latin meno; <verse number="18" style="v" />dano ducu ma guwinyo guuro lok ma lukwat gutito botgi. <verse number="19" style="v" />Ento Maliam okano lok magi ducu, kun tamo ki i cwinye.<figure style="fig" desc="" file="4300219.TIF" size="col" loc="" copy="" ref="2.19">Ento Maliam akano lok magi ducu i cwinye</figure> <verse number="20" style="v" />Lukwat gudok kun gimiyo deyo bot Lubaŋa, gipake pi gin ducu ma guwinyo, dok guneno, macalo yam gitito botgi.</para>
  <para style="s1">Giliro Yecu</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2.21: a </char>
      <char style="xt" closed="false">Levi 12.3; </char>
      <char style="xo" closed="false">b </char>
      <char style="xt" closed="false">Luka 1.31</char>
    </note>Ka nino aboro doŋ oromo me liro latin, gicako nyiŋe Yecu, nyiŋ ma lamalaika yam ocako ka en pud peya tye i ic.</para>
  <para style="s1">Gityero latin Yecu i ot pa Lubaŋa</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2.22-24: </char>
      <char style="xt" closed="false">Levi 12.6-8</char>
    </note>Ka kare doŋ oromo me lonnyegi macalo cik pa Moses tye, ci gutere i Jerucalem wek gityere bot Rwot, <verse number="23" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">2.23: </char><char style="xt" closed="false">Nia 13.2, 12</char></note>macalo gicoyo i cik pa Rwot ni “Litino kayo ducu ma co gibilwoŋogi maleŋ bot Rwot”, <verse number="24" style="v" />dok wek gityer gitum, macalo gicoyo i cik pa Rwot ni, “amam aryo, nyo litino akuri aryo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Yam tye i Jerucalem dano mo ma nyiŋe Cimeon. En yam dano ma kite atir ma lworo Lubaŋa, kun kuro kare ma gibikweyo iye cwiny jo Icrael; Cwiny Maleŋ onoŋo tye kwede. <verse number="26" style="v" />Cwiny Maleŋ onoŋo otyeko nyuto bote ni, en pe bito ma peya oneno Kricito pa Rwot. <verse number="27" style="v" />En obino i ot pa Lubaŋa kun Cwiny Maleŋ aye tele. Ka lunyodo gukelo latin Yecu wek gitimme macalo kit me cik tye, <verse number="28" style="v" />Cimeon otiŋe i bade, opwoyo Lubaŋa kun waco ni,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="29" style="v" />“Koni doŋ icik laticci, Rwot,</para>
  <para style="q1">ocit ki kuc macalo yam iciko;</para>
  <para style="q1">
    <verse number="30" style="v" />pien waŋa doŋ oneno larri</para>
  <para style="q1">
    <verse number="31" style="v" />ma iyubo i nyim rok ducu,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="32" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2.32: </char>
      <char style="xt" closed="false">Ic 42.6; 49.6; 52.10</char>
    </note>me bedo ceŋ ma yabo muŋ bot Lurok,</para>
  <para style="q1">ki deyo pa joni Icrael.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Wonne ki minne guuro lok ma giwaco i kome. <verse number="34" style="v" />Cimeon olego gum i komgi, kun waco bot minne Maliam ni,</para>
  <para style="q1">“Nen, latin man giketo wek Luicrael</para>
  <para style="q1">mapol opoti, wek gua doki</para>
  <para style="q1">ki me bedo lanyut ma giyeto,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="35" style="v" />dok bene pala lucwan bicobo cwinyi pil,</para>
  <para style="q1">wek tam ma i cwiny dano mapol oyabbe ka maleŋ.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Yam tye lanebi mo ma dako, nyiŋe Anna, nya pa Panuel, pa jo Acer. Onoŋo doŋ oti twatwal, pien otyeko mwaka abiro bot cware cakke i kare ma en pud nyako; <verse number="37" style="v" />ka doŋ cware oto ori nio i mwaka pyeraboro wiye aŋwen me ditte. En yam pe a ki i ot pa Lubaŋa, obedo ka woro Lubaŋa kun ri kec dok lego dyewor ki dyeceŋ. <verse number="38" style="v" />En obino i cawa-nu, opwoyo Lubaŋa, otito pi latin-nu bot dano ducu ma yam kuro kare me koko jo Jerucalem.</para>
  <para style="s1">Gudok cen i Najaret</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2.39: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 2.23</char>
    </note>Ka lunyodone doŋ gutyeko cobo lok ducu ma tye i cik pa Rwot, ci gudok i Galilaya, i gaŋgi Najaret. <verse number="40" style="v" />Latin odoŋo odoko matek, kun opoŋ ki ryeko; cwiny Lubaŋa obedo yom i kome.</para>
  <para style="s1">Latin Yecu i ot pa Lubaŋa</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2.41: </char>
      <char style="xt" closed="false">Nia 12.1-27; Nwo 16.1-8</char>
    </note>Lunyadone yam gicito i Jerucalem mwaka ki mwaka pi nino madit me Kato. <verse number="42" style="v" />Ka mwaka me ditte oromo apar wiye aryo, ci gucito kunnu macalo kit me nino madit tye. <verse number="43" style="v" />Ka nino madito doŋ otum, ma gidok paco, latin Yecu odoŋ woko i Jerucalem. Lunyodone onoŋo pe giŋeyo, <verse number="44" style="v" />ento gutamo ni en tye i kin lwak. Guwoto wot me nino acel, guyenye i kin lutugi ki i kin luwotgi; <verse number="45" style="v" />ka pe gunoŋe, ci gudok cen i Jerucalem ka yenye. <verse number="46" style="v" />Ka nino adek okato, ci gunoŋe i ot pa Lubaŋa; obedo i kin lupwony, kun winyo pwonygi, dok penyogi.<figure style="fig" desc="" file="4300246.tiff" size="col" loc="" copy="" ref="2.46">Obedo i kin lupwony</figure> <verse number="47" style="v" />Dano ducu ma yam guwinye guuro niaŋŋe, ki kit ma en dok kwede i peny. <verse number="48" style="v" />Ka lunyodone gunene, guuro; minne openye ni, “Latinna, piŋo itimowa kit man? Nen woru ki an wabedo ka yenyi kun wakumo.” <verse number="49" style="v" />En ogamo doggi ni, “Wuyenya piŋo? Pe wuŋeyo ni myerona me bedo i ot pa Abana?” <verse number="50" style="v" />Ento pe guniaŋ lok ma en oloko botgi. <verse number="51" style="v" />Owoto kacel kwedgi, obino Najaret, obedo kun winyogi; minne okano lok meno ducu i cwinye.</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">2.52: </char>
      <char style="xt" closed="false">1 Cam 2.26; Car 3.4</char>
    </note>Yecu odoŋo kun medde i ryeko, dok kun medde ki noŋo pwoc ki bot Lubaŋa ki bot dano bene.</para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="s1">Lok ma Jon Labatija otito</para>
  <para style="r">(Matayo 3.1-12; Marako 1.1-8; Jon 1.19-20)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />I mwaka me apar wiye abic me loc pa Tiberio Cecar, Pilato onoŋo loyo Judaya, Kerode onoŋo loyo Galilaya, ominne Pilipo kono onoŋo loyo lobo Ituria ki Trakoniti, Lucania onoŋo loyo Abilene, <verse number="2" style="v" />Anac ki Kayapa aye onoŋo gin ajwagi madito pa Lubaŋa. I kare meno lok pa Lubaŋa obino bot Jon wod pa Jekaria i tim. <verse number="3" style="v" />En owoto i lobo ducu ma cokcok ki Judaya kun tito lok me kwenane ni, “Wuŋut, wek gibatijawu, ci Lubaŋa biweko balwu,” <verse number="4" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3.4-6: </char><char style="xt" closed="false">Ic 40.3-5</char></note>macalo gicoyo i buk me lok pa lanebi Icaya ni,</para>
  <para style="q1">“Dwan dano mo ma daŋŋe i tim ni,</para>
  <para style="q1">Wuger yo pa Rwot,</para>
  <para style="q1">wutir yone ocuŋ atir.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="5" style="v" />Luŋ ducu gibitoro woko,</para>
  <para style="q1">godi ki cere ducu gibidwokogi woko piny,</para>
  <para style="q1">ka ma ogonne gibitiro cuŋ atir,</para>
  <para style="q1">dok yo ma obedo burbur gibipiro woko.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="6" style="v" />Dano ducu gibineno kit ma Lubaŋa olarowa kwede.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">3.7: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 12.34; 23.33</char>
    </note>Jon owaco bot lwak ma gubino bote pi batija ni, “Wun litino ororo, aŋa ma otito botwu ni wuriŋ kiniga ma mito bino? <verse number="8" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3.8: </char><char style="xt" closed="false">Jon 8.33</char></note>Doŋ wuti gin ma nyuto ni wuŋut i kom balwu, pe dok wucak tamo ni, ‘Watye ki kwarowa Abraim’. Koŋ wunen, awaco botwu ni, Lubaŋa tye ki twero me miyo gweŋ magi olokke odok likwayo Abraim. <verse number="9" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3.9: </char><char style="xt" closed="false">Mat 7.19</char></note>Kombeddi doŋ giketo latoŋ woko i lwit yadi; yat acel acel ma pe nyak nyige mabeco, gitoŋo gireto woko piny, ci gibolo woko i mac.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Lwak gupenye ni, “Watim aŋo doŋ?” <verse number="11" style="v" />En odok iye botgi ni, “Ŋat ma tye ki kanyi aryo opok bot ŋat ma pe kwede; ŋat ma tye ki cam otim kit meno bene.” <verse number="12" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3.12: </char><char style="xt" closed="false">Luka 7.29</char></note>Lujog-mucoro bene gubino wek gibatijagi, gupenye ni, “Lapwony, wan kono watim aŋo?” <verse number="13" style="v" />Owaco botgi ni, “Pe wujog makato wel ma gicikowu.” <verse number="14" style="v" />Askari bene gupenye ni, “Wan kono watim aŋo” En owaco botgi ni, “Pe wuyak ŋatti ki tek, pe wudot dano mo ki lok goba, wek mucarawu oromwu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Ka lwak gitye ka kuro, kun gipennye ki i cwinygi pi Jon, ka kono en Kricito ma Lubaŋa oyero, <verse number="16" style="v" />Jon odok iye botgi ni, “An abatijawu ki pii, ento ŋat ma kata ki tek tye ka bino, ma an pe amyero me gonyo warre. En bibatijawu ki Cwiny Maleŋ, dok ki mac. <verse number="17" style="v" />Oderone tye i ciŋe me pyeto bel ducu ma i larone, en bidilo belle i dero, ento cuŋe en biwaŋo woko ki mac ma pe to.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Jon otito lok me kwena maber bot lwak kun cuko cwinygi ki lok mukene mapol. <verse number="19" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3.19, 20: </char><char style="xt" closed="false">Mat 14.3, 4; Mar 6.17, 18</char></note>Ento Kerode rwot madit ma yam Jon ojuko pi Kerodia ci-ominne, <verse number="20" style="v" />otweyo Jon i mabuc, opoŋo kwede wi balle mukene ducu.</para>
  <para style="s1">Jon obatija Yecu</para>
  <para style="r">(Matayo 3.13-17; Marako 1.9-11)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ka doŋ obatija dano ducu, ma Yecu bene doŋ gibatija, ma kun en tye ka lega, <verse number="22" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">3.22: </char><char style="xt" closed="false">Acak 22.2; Jab 2.7; Ic 42.1; Mat 3.17; Mar 1.11; Luka 9.35</char></note>ci polo oyabbe, Cwiny Maleŋ olyanne piny macalo akuri i cal me kom, ci opye i kome. Ci dwan ocako winnye ma a ki i polo kun wacci, “In aye i Woda ma amaro, ma cwinya yom i komi.”</para>
  <para style="s1">Kwaro Yecu Kricito</para>
  <para style="r">(Matayo 1.1-17)</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />I kare ma Yecu ocako ticce onoŋo doŋ tye ki mwaka ma mito romo pyeradek me ditte. Yam en wod pa Yucepu, macalo gitamo, ma en wod pa Eli, <verse number="24" style="v" />wod pa Matat, wod pa Levi, wod pa Melki, wod pa Janai, wod pa Yucepu, <verse number="25" style="v" />wod pa Matatia, wod pa Amoc, wod pa Nakum, wod pa Eceli, wod pa Naggai, <verse number="26" style="v" />wod pa Maat, wod pa Yocek, wod pa Yoda, <verse number="27" style="v" />wod pa Yoanan, wod pa Reca, wod pa Jerubabel, wod pa Cealtiel, wod pa Neri, <verse number="28" style="v" />wod pa Melki, wod pa Addi, wod pa Kocam, wod pa Elmadam, wod pa Er, <verse number="29" style="v" />wod pa Yecu, wod pa Eliejer, wod pa Yorim, wod pa Matat, wod pa Levi, <verse number="30" style="v" />wod pa Cimeon, wod pa Juda, wod pa Yucepu, wod pa Yonam, wod pa Eliakim, <verse number="31" style="v" />wod pa Melea, wod pa Menna, wod pa Matata, wod pa Natan, wod pa Daudi, <verse number="32" style="v" />wod pa Yece, wod pa Obed, wod pa Boaj, wod pa Cala, wod pa Nakucon, <verse number="33" style="v" />wod pa Aminadab, wod pa Admin, wod pa Arni, wod pa Kejeron, wod pa Perej, wod pa Juda, <verse number="34" style="v" />wod pa Yakobo, wod pa Icaka, wod pa Abraim, wod pa Tera, wod pa Nakor, <verse number="35" style="v" />wod pa Cerug, wod pa Reu, wod pa Peleg, wod pa Eber, wod pa Cela, <verse number="36" style="v" />wod pa Kainan, wod pa Arpakcad, wod pa Cem, wod pa Nua, wod pa Lamek, <verse number="37" style="v" />wod pa Metucela, wod pa Enok, wod pa Jared, wod pa Maalalel, wod pa Kainan, <verse number="38" style="v" />wod pa Enoci, wod pa Ceji, wod pa Adam, wod pa Lubaŋa.</para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="s1">Catan obito Yecu</para>
  <para style="r">(Matayo 4.1-11; Marako 1.12-13)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Yecu odwogo ki i Jordan kun opoŋ ki Cwiny Maleŋ, cutcut Cwiny Maleŋ otere wa i tim. <verse number="2" style="v" />Ci ori i tim pi nino pyeraŋwen, kun Catan obedo ka bite. Pe ocamo gin mo i kare meno ducu; ka otum, ci kec oneke. <verse number="3" style="v" />Catan owacce ni, “Ka in i Wod pa Lubaŋa, wac ki got man olokke odok kwon.” <verse number="4" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4.4: </char><char style="xt" closed="false">Nwo 8.3</char></note>Ento Yecu odok iye ni, “Yam gicoyo ni, ‘Dano pe bibedo kwo ki kwon keken.’ ” <verse number="5" style="v" />Catan dok otere malo, onyutte ker ducu ma i wi lobo i kine me kare matidi mo, <verse number="6" style="v" />owacce ni, “Abimiyi twer man ducu ki deyo man ducu, pien gityeko miyo bota, atwero miyo bot ŋat ma an amito. <verse number="7" style="v" />Pi meno, ka iwora, ci jami magi ducu bibedo meri.” <verse number="8" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4.8: </char><char style="xt" closed="false">Nwo 6.13</char></note>Yecu odokke iye ni, “Yam gicoyo ni,</para>
  <para style="q1">‘Wor Rwot Lubaŋani,</para>
  <para style="q1">dok bene iti pire keken.’ ”</para>
  <para style="m">
    <verse number="9" style="v" />Dok otere i Jerucalem, ci ocibe ocuŋ i wi labila ot pa Lubaŋa, ci owacce ni, “Ka in i wod pa Lubaŋa, a ki malo kany ipot piny, <verse number="10" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4.10, 11: </char><char style="xt" closed="false">Jab 91.11, 12</char></note>pien yam bene gicoyo ni,</para>
  <para style="q1">‘En biciko lumalaikane piri, wek gugwoki,’</para>
  <para style="q1">
    <verse number="11" style="v" />dok bene ni,</para>
  <para style="q1">‘Gibijoli ki ciŋgi,</para>
  <para style="q1">wek pe iyok tyeni i kom got.’ ”</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4.12: </char>
      <char style="xt" closed="false">Nwo 6.16</char>
    </note>Yecu dok ogamo doge owacce ni, “Yam giwaco ni, ‘Pe item i Rwot Lubaŋani.’ ” <verse number="13" style="v" />Ka Catan doŋ otyeko bite, ci oweke kun kuro kare maber.</para>
  <para style="s1">Yecu ocako ticce i Galilaya</para>
  <para style="r">(Matayo 4.12-17; Marako 1.14-15)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Yecu odwogo i Galilaya pi tek pa Cwiny Maleŋ; pire oywek i lobo ducu ma orumo kunnu. <verse number="15" style="v" />Opwonyo i kacokkegi, dano ducu guketo deyo i kome.</para>
  <para style="s1">Gikwero Yecu i Najaret</para>
  <para style="r">(Matayo 13.53-58; Marako 6.1-6)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Obino i Najaret ka ma yam odoŋo iye, odonyo i kacokke i ceŋ cabit, kit macalo kite onoŋo tye. Oa malo ka kwan; <verse number="17" style="v" />gimiye buk pa lanebi Icaya. Oyabo buk, oyenyo ka ma gicoyo ni.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="18" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4.18, 19: </char>
      <char style="xt" closed="false">Ic 61.1, 2</char>
    </note>“Cwiny pa Rwot tye i koma,</para>
  <para style="q1">pien doŋ owira woko ki moo wek</para>
  <para style="q1">atit lok me kwena maber bot lucan.</para>
  <para style="q1">Oora me tito bot jo ma tye i opii ni gibigonyogi,</para>
  <para style="q1">ki bot jo ma waŋgi oto ni gibiyabo waŋgi,</para>
  <para style="q1">ki me gonyo jo ma giunogi wek gucit ki kuc,</para>
  <para style="q1">
    <verse number="19" style="v" />dok pi tito pi mwaka ma Rwot binyuto iye berre bot dano.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Ci odolo buk, odwoko bot latic, obedo piny ka tito lok; dano ducu ma i kacokke guciko waŋgi i kome. <verse number="21" style="v" />Ocako tito botgi ni, “Tin ginacoya man ocobo kakare kun wuwinyo ki itwu.” <verse number="22" style="v" />Dano ducu guloko lok maber i kome, kun giuro lok me kica ma oa ki i doge. Gupenyo ni, “Man pe wod pa Yucepu” <verse number="23" style="v" />En ogamo doggi ni, “Aŋeyo atir ni wubibolo carolok man i koma, ni, ‘Daktar, caŋŋe keni, tic ma yam wawinyo itiyo i Kapernaum, ti kany bene i pacowa kikome.’ ” <verse number="24" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4.24: </char><char style="xt" closed="false">Jon 4.44</char></note>Dok omedde kwede ni, “Ada awacciwu ni, lanebi mo pe ma gijole i lobo tugi. <verse number="25" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4.25: </char><char style="xt" closed="false">1 Luker 17.1</char></note>Ento atito botwu atir ni, i lobo Icrael i kare pa Elia yam tye iye mon mapol ma coggi oto, ka kot okwero cwer pi mwaka adek ki dwe abicel, ci kec laparanat opoto i lobo meno ducu; <verse number="26" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4.26: </char><char style="xt" closed="false">1 Luker 17.8-16</char></note>ento Lubaŋa pe ocwalo Elia bot ŋat mo i kingi, kono bot da to mo ma i Carepat i lobo Cidon. <verse number="27" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4.27: </char><char style="xt" closed="false">2 Luker 5.1-14</char></note>Dok i lobo Icrael i kare pa lanebi Elica onoŋo yam tye iye ludobo mapol; ento pe gilonyo mo i kingi, kono Naaman Laciria keken.” <verse number="28" style="v" />Ka dano ducu ma i kacokke guwinyo lok man, kiniga omakogi matek. <verse number="29" style="v" />Gutwarre malo, gutere woko ki i gaŋ, gukele i wi got ma gigero gaŋgi i wiye wek gicore piny. <verse number="30" style="v" />Ento Yecu opucce woko ki i dyegi, ci ocito gire.</para>
  <para style="s1">Dano ma tye ki cen marac</para>
  <para style="r">(Marako 1.21-28)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Yecu ocito i Kapernaum ma en gaŋ ma i Galilaya. Obedo ka pwonyogi i ceŋ cabit; <verse number="32" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">4.32: </char><char style="xt" closed="false">Mat 7.28, 29</char></note>guuro pwonnye, pien oloko ki twero. <verse number="33" style="v" />I kacokke onoŋo tye iye dano ma tye ki cen marac; odaŋŋe ki dwan maloŋo ni, <verse number="34" style="v" />“Ilaro gin aŋo kwedwa kaa, in Yecu Lanajaret? Doŋ ibino ka tyekowa bo? An aŋeyi, in i Ŋat Maleŋ pa Lubaŋa.” <verse number="35" style="v" />Ento Yecu ojuke kun wacce ni, “Liŋ mot, a woko ki i kome!” Cen orete piny i nyimgi, ci oa woko ki i kome kun pe otime marac. <verse number="36" style="v" />Dano ducu guuro, kun gipenye kekengi ni, “Man lok aŋo? Pien en ciko cen maraco ki twero ki tek, ci gia woko.” <verse number="37" style="v" />Pire oywek i kabedo ducu ma orumo kunnu.</para>
  <para style="s1">Yecu ocaŋo maro Cimon Petero</para>
  <para style="r">(Matayo 8.14-15; Marako 1.29-31)</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Yecu oa okato woko ki i kacokke, odonyo i ot pa Cimon. Maro Cimon onoŋo tye ki two lyeto ma obwoye matek; gubako doggi bote pire. <verse number="39" style="v" />Yecu ocuŋ ka ŋete, ojuko lyeto, ci two ocaŋ woko ki i kome; cutcut oa malo, ocako gwokogi.</para>
  <para style="s1">Yecu ocaŋo jo mapol otyeno</para>
  <para style="r">(Matayo 8.16-17; Marako 1.32-34)</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Ka ceŋ doŋ mito poto, dano ducu ma tye ki lutwo, ma twogi patpat, gukelogi bote. Oketo ciŋe i kom ŋat acel acel ki i kingi ocaŋogi. <verse number="41" style="v" />Cen maraco bene oa ki i kom jo mapol, kun gidaŋŋe ni, “In i Wod pa Lubaŋa!” Ento Yecu ojukogi, pe oye cen mo oloko, pien giŋeye, ni en Kricito ma Lubaŋa oyero.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Ka piny oru, Yecu ocito i kabedo mo ma dano pe iye. Ento lwak gubedo ka yenye, ci gubino bote, gutemo juke wek pe oa ki botgi. <verse number="43" style="v" />Ento en owaco botgi ni, “Myero atit lok me kwena maber me ker pa Lubaŋa i gaŋ mukene bene, pien giora pi lok man.” <verse number="44" style="v" />En obedo ka tito lok i kacokke me Judaya.</para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="s1">Yecu olwoŋ lucik-rec</para>
  <para style="r">(Matayo 4.18-22; Marako 1.16-20)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5.1-3: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 13.1, 2; Mar 3.9, 10; 4.1</char>
    </note>I kare ma gudiyo Yecu cok pi winyo lok pa Lubaŋa, onoŋo ocuŋ i dog nam Genecaret. <verse number="2" style="v" />Onoŋo yeya aryo i dog nam; lumak-rec onoŋo gua woko ki i igi, gitye ka lwoko obwogi. <verse number="3" style="v" />Oito i yeya acel ma onoŋo pa Cimon, olege ni koŋ okwaŋ manok i nam. En obedo piny, opwonyo lwak kun tye i yeya. <verse number="4" style="v" />Ka doŋ otyeko lok, ci owaco bot Cimon ni, “Kwaŋ icit i kut, wubol obwowu wumak rec.” <verse number="5" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5.5: </char><char style="xt" closed="false">Jon 21.3</char></note>Cimon odokke iye ni, “Ladit, wayelle dyewor benebene, pe wamako gin mo. Ento pi lokki abibolo obwo.” <verse number="6" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5.6: </char><char style="xt" closed="false">Jon 21.6</char></note>Ka gutimo kit meno, ci gumako lwak rec mapol ata, obwogi ocako cot. <verse number="7" style="v" />Ci gugwelo lutic wadgi ma i yeya mukene ni gubin gukonygi. Gubino guloko rec i yeya aryo ducu gupoŋ woko, omiyo gucako mwony. <verse number="8" style="v" />Ka Cimon Petero oneno, opoto piny i coŋ Yecu, owaco ni, “Rwot, cit giri, iweko, pien an labalo.” <verse number="9" style="v" />Pien en ki dano ducu ma tye kwede guuro pi rec ma gumako. <verse number="10" style="v" />Yakobo ki Jon litino pa Jebedayo, ma gin yam ribbe ki Cimon i dog tic, bene guuro. Yecu owaco bot Cimon ni, “Pe ilwor; cakke koni ibimako dano.” <verse number="11" style="v" />Ka doŋ gukelo yeyagi i wi tera, guweko gipinygi ducu gulube.</para>
  <para style="s1">Yecu olonyo kom ladobo</para>
  <para style="r">(Matayo 8.1-4; Marako 1.40-45)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Ka yam tye i gaŋ mo, dano mo obino ma dobo orwato i kome. Ka oneno Yecu, ci oryebbe piny olege ni, “Ladit, ka imito, itwero lonya.” <verse number="13" style="v" />Yecu oryeyo ciŋe ogudo kome, kun wacce ni, “Amito; komi olony.” Cutcut dobo ocaŋ ki i kome. <verse number="14" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5.14: </char><char style="xt" closed="false">Levi 14.1-32</char></note>Yecu ocike ni pe myero otit bot dano mo; ento ni, “Cit, inyutte keni bot ajwaka pa Lubaŋa, imi gityer pi komi ma doŋ ocaŋ-ŋi, kit ma yam Moses ociko, wek obed lanyut botgi.” <verse number="15" style="v" />Ento pire oywek matek makato, lwak mapol ocokke ka winye dok wek ocaŋgi ki i kom twogi. <verse number="16" style="v" />Ento Yecu yam lwitte kare ki kare cito ka lega i tim.</para>
  <para style="s1">Yecu ocaŋo dano ma twoyo two akweya kom</para>
  <para style="r">(Matayo 9.1-8; Marako 2.1-12)</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />I nino mo acel onoŋo Yecu tye ka pwony, kun Luparicayo ki lupwony-cik ma gua ki i kin gaŋi ducu me Galilaya ki Judaya ki Jerucalem gubedo kunnu; tek pa Rwot me caŋo dano onoŋo tye i kome. <verse number="18" style="v" />Cutcut dano gukelo bote lagoro mo ma twoyo two akweya kom, ma obuto i wi kitara. Guyenyo yo me tere i ot wek gikete i nyim Yecu; <verse number="19" style="v" />ento ka pe gunoŋo yo, pi pol pa lwak, guito i wi ot, gucwale ki kitarane ki i kin mategula i dye ot i nyim Yecu.<figure style="fig" desc="" file="4300519.TIF" size="col" loc="" copy="" ref="5.19">Gucwale ki kitarane ki i kin mategula</figure> <verse number="20" style="v" />Ka Yecu oneno niyegi, ci owaco ni, “In ba, balli doŋ giweko woko.” <verse number="21" style="v" />Lupwony-cik ki Luparicayo gucako pennye kekengi, kun giwaco ni, “Man aŋa ma loko lok me yeto Lubaŋa-ni? Aŋa ma twero weko bal, kono Lubaŋa keken?” <verse number="22" style="v" />Ka Yecu oniaŋ penygi, ci odok iye botgi ni, “Piŋo wutye ka pennye i cwinywu? <verse number="23" style="v" />Mene ma yot, me waco ni, ‘Balli doŋ giweko,’ nyo ni, ‘A, iwoti’? <verse number="24" style="v" />Ento meno wek muŋe ni Wod pa dano tye ki twero me weko bal i wi lobo” ci ociko lagoro ni, “Awacci ni, A, ikwany kitarani, idok paco.” <verse number="25" style="v" />Cutcut oa malo ocuŋ i nyimgi, okwanyo gin ma onoŋo obuto iye odok paco kun pako Lubaŋa. <verse number="26" style="v" />Dano ducu guuro matek twatwal, gupako Lubaŋa. Lworo omakogi, guwaco ni, “Waneno gin me aura tin.”</para>
  <para style="s1">Yecu olwoŋo Levi</para>
  <para style="r">(Matayo 9.9-13; Marako 2.13-17)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Ka man otum, ci Yecu okato woko, oneno lajog-mucoro mo ma nyiŋe Levi, kun obedo piny i ka jogo mucoro; ci owacce ni, “Luba.” <verse number="28" style="v" />Levi oweko jamine ducu, oa olubo kore.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Levi otedo karama madit i ode pi Yecu, lwak lujog-mucoro mapol ki jo mukene gubedo piny i dog cam kacel kwedgi. <verse number="30" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">5.30: </char><char style="xt" closed="false">Luka 15.1, 2</char></note>Luparicayo ki lupwony-cik guŋur i kom lupwonnyene, kun gipenyo ni, “Piŋo wucamo dok wumato kacel ki lujog-mucoro ki lubalo?” <verse number="31" style="v" />Yecu odok iye botgi ni, “Jo ma komgi yot pe gimito daktar; ento jo ma komgi lit aye mito. <verse number="32" style="v" />An pe abino ka lwoŋo jo ma kitgi atir, ento lubalo, wek guŋuti.”</para>
  <para style="s1">Peny i kom lok me ri kec</para>
  <para style="r">(Matayo 9.14-17; Marako 2.18-22)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Guwacce ni, “Lupwonnye pa Jon giri kec kare ki kare, dok gilego bene, ki pa Luparicayo bene kit meno, ento lupwonnyeni gicamo dok gimato do.” <verse number="34" style="v" />Yecu openyogi ni, “Wutwero miyo luwot lanyom ri kec ma kun lanyom tye kwedgi? <verse number="35" style="v" />Ento kare bibino ma ka gikwanyo lanyom woko ki botgi, ka doŋ gibiri kec i kare meno.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Dok obolo botgi carolok ni, “Pe tye ŋatti mo ma yeco kiraka ki i kom ginaruka manyenne woko, ci dabo i kom ginaruka muti; ka otimo kit meno, ci biyeco manyen-ni woko, dok kiraka ma i kom manyen-ni pe birwatte ki muti-ni. <verse number="37" style="v" />Dok pe tye ŋatti mo ma piko koŋo vino manyen i kicaa macon; ka opiko, ci koŋo vino biyeco kicaa woko, kicaa bene biballe. <verse number="38" style="v" />Ento koŋo vino manyen myero gipik i kicaa manyen bene. <verse number="39" style="v" />Pe tye ŋat mo ma ka omato koŋo vino macon ci dok mito manyenne, pien wacci, ‘Macon-ni mit.’ ”</para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="s1">Lupwonnye gurito wit bel i ceŋ cabit</para>
  <para style="r">(Matayo 12.1-8; Marako 2.23-28)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6.1: </char>
      <char style="xt" closed="false">Nwo 23.25</char>
    </note>I kare meno Yecu owoto kun ŋolo ki i poto i ceŋ cabit. Lupwonnyene gurito wit bel, gutinyo i ciŋgi, gumwodo. <verse number="2" style="v" />Ento jo mogo i kin Luparicayo gupenyogi ni, “Piŋo wutimo gin ma cik okwero ni pe giti i ceŋ cabit?” <verse number="3" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6.3, 4: </char><char style="xt" closed="false">1 Cam 21.1-6</char></note>Yecu odok iye botgi ni, “Wun pe Wukwano gin ma nene Daudi otiyo ce? Ka nene kec oneke, en ki jo ma onoŋo gitye kacel kwede, <verse number="4" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6.4: </char><char style="xt" closed="false">Levi 24.9</char></note>en odonyo i ot pa Lubaŋa, ocamo mugati ma giketo i nyim Lubaŋa, ma yam cik okwero ni dano mo pe ocam, kono ajwagi pa Lubaŋa keken, dok omiyo bot jo ma onoŋo en tye kwede.” <verse number="5" style="v" />Owaco botgi ni, “Wod pa dano aye rwot me cabit.”</para>
  <para style="s1">Labade otal</para>
  <para style="r">(Matayo 12.9-14; Marako 3.1-6)</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />I cabit mukene Yecu odonyo i kacokke, opwonyo; onoŋo tye iye dano mo ma bade malacuc otal. <verse number="7" style="v" />Lupwony-cik ki Luparicayo gukiye ka en bicaŋe i ceŋ cabit, wek giyeny yo me kelo kop i kome. <verse number="8" style="v" />Ento Yecu oŋeyo tamgi woko, owaco bot labade otal ni, “Bin icuŋ kany.” Oa, ocuŋ kunnu. <verse number="9" style="v" />Yecu owaco botgi ni, “Apenyowu ni, i ceŋ cabit cik ye ni gitim iye gin maber, nyo gin marac, gilaro iye kwo nyo gineko woko?” <verse number="10" style="v" />Olworo waŋe i komgi ducu, owaco bot dano-nu ni, “Rye badi.” Ci labade otal oryweyo bade, ci bade ocaŋ. <verse number="11" style="v" />Ento kiniga omakogi matek, guporo lok i kingi kekengi, gin ma myero gitim i kom Yecu.</para>
  <para style="s1">Yecu oyero jo apar wiye aryo</para>
  <para style="r">(Matayo 10.1-4; Marako 3.13-19)</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />I kare meno Yecu ocito i kin godi ka lega; obedo ka lego Lubaŋa dyewor benebene. <verse number="13" style="v" />Ka piny oru, olwoŋo lupwonnyene bote, oyero jo apar wiye aryo ki i kingi, omiyogi nyiŋ ni gin lukwena; gin ene: <verse number="14" style="v" />Cimon ma en ocako nyiŋe ni Petero, ki Anderiya ominne, Yakobo ki Jon, Pilipo ki Bartolomayo, <verse number="15" style="v" />Matayo ki Tomaci, Yakobo wod pa Alipayo, Cimon ma gilwoŋo ni dano ma mito locken, <verse number="16" style="v" />Juda wod pa Yakobo, ki Juda me Keriot, ma yam olokke odobe.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Olor kwedgi piny, ci ocuŋ ka ma olanne. Lwak ki lupwonnyene mapol onoŋo gitye kunnu, ki lwak dano mapol ma gua ki i Judaya ki i Jerucalem ki i dog nam me Turo ki Cidon ma gubino pi winyo pwonnye, dok wek ocaŋgi i kom twogi; <verse number="18" style="v" />jo ma cen maraco yelogi gucaŋ bene. <verse number="19" style="v" />Lwak ducu gubedo ka yenyo yo me gudo kome, pien tek onoŋo a ki i kome ci caŋogi ducu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Otiŋo waŋe bot lupwonnyene, owaco botgi ni,</para>
  <para style="p">“Wutye ki gum, pien ker pa Lubaŋa mewu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />“Wutye ki gum, wun jo ma kec nekowu koni, pien wubiyeŋ.</para>
  <para style="p">“Wutye ki gum, wun jo ma wukok koni, pien wubinyero.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6.22: </char>
      <char style="xt" closed="false">1 Pet 4.14</char>
    </note>“Wutye ki gum ka dano dagwu, ka ce gityemowu woko ki i kingi, ka giŋalowu, ka gicayo nyiŋwu ni rac, pi Wod pa dano! <verse number="23" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6.23: </char><char style="xt" closed="false">2 Tek 36.16; Tic 7.52</char></note>Cwinywu obed yom i nino meno, kun wupye ki yomcwiny, pien bakacic ma gibimiyowu me pwoc dit, tye i polo; pien kwarigi yam gutimo lunebi kit meno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />“Ento wubineno can, wun lulonyo pien doŋ wutyeko gamo gin maber me kweyo cwinywu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />“Wubineno can, wun jo ma yeŋ koni, pien kec binekowu.</para>
  <para style="p">“Wubineno can, wun jo ma nyero koni, pien wubikumo, wubikok.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />“Wubineno can, ka dano ducu pwoyowu, pien kwarigi yam gupwoyo lunebi ma lugoba kit meno.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />“Ento wun jo ma winyo, awaco botwu ni, Wumar lukworwu, wutim ber bot jo ma dagwu. <verse number="28" style="v" />Wulam gum i kom jo ma cenowu, wuleg pi jo ma nywarowu. <verse number="29" style="v" />Ŋat ma owoŋo lemi tuŋcel, lokke tuŋcel bene; ŋat ma omayo kanyini, pe itwonne koti bene. <verse number="30" style="v" />Mi bot dano ducu ma legi; ŋat ma omayo jami ni, pe ipenygi doki ki bote. <verse number="31" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6.31: </char><char style="xt" closed="false">Mat 7.12</char></note>Kit ma wumito dano gutimwu, wun bene wutimgi kumeno</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />“Ka wumaro dano ma marowu, pwoc aŋo ma wulimo iye? Pien lubalo bene maro jo ma marogi. <verse number="33" style="v" />Ka wumito ber bot dano ma timowu ber, pwoc aŋo ma wubilimo iye? Pien lubalo bene gimito kit meno. <verse number="34" style="v" />Dok ka wumiyo banya bot dano ma wugeno ni gitwero culowu, pwoc aŋo ma wulimo iye? Lubalo bene miyo banya bot lubalo wek giculgi marom. <verse number="35" style="v" />Ento wumar lukworwu, wutim ber, wumi banya, kun pe wugeno ni gibiculowu, ci mot me pwoyowu bibedo madwoŋ, dok wubibedo litino pa En Mamalo Twal; pien en timo ber bot jo ma pe pwoye ki bot jo maraco. <verse number="36" style="v" />Wubed lukica macalo wunwu lakica.</para>
  <para style="s1">Ŋolo kop i kom jo mukene</para>
  <para style="r">(Matayo 7.1-5)</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />“Pe wuŋol kop i kom jo mukene, wek wun bene pe gibiŋol kop i komwu; pe wuŋol kop olo jo mukene, wun bene pe gibiŋolo kop loyowu. Wutim kica bot dano pi balgi, ci wun bene gibiweko balwu. <verse number="38" style="v" />Wumi, gibimiyowu. Gibimiyowu gin ma gipimo maber i korwu, ma gidilo, ma giyeŋo, ma o. Pien kit gin ma wupimo kwede jami en aye bene gibipimo kwede Jami botwu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6.39: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 15.14</char>
    </note>Yecu obolo botgi carolok. Owacci, “Latowaŋ twero peyo latowaŋ lawote Gin aryo ducu pe gibipoto woko i bur? <verse number="40" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6.40: </char><char style="xt" closed="false">Mat 10.24, 25; Jon 13.16; 15.20</char></note>Lapwonnye pe dit kato dano ma pwonye; ento dano ducu ka doŋ gipwonyogi maber, gibidoko macalo lapwonygi. <verse number="41" style="v" />Piŋo ineno cuŋ kal ma tye i waŋ omeru, ento dul yat ma tye i waŋi in kikomi pe ineno. <verse number="42" style="v" />Nyo itwero waco bot omeru niŋniŋ ni, ‘Omera, wek akwany cuŋ kal ma tye i waŋi-ni woko,’ kun in kikomi pe ineno dul yat ma tye i waŋi In lagoba, koŋ ikwoŋ kwanyo dul yat ma tye i waŋi-ni woko, ci miyo doŋ ineno piny maber me kwanyo cuŋ kal ma tye i waŋ omeru ca.</para>
  <para style="s1">Yat maber giŋeyo i kom nyige</para>
  <para style="r">(Matayo 7.17-20; 12.34b-35)</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />“Pien pe tye yat maber ma twero nyako nyige maraco; ki yat marac bene pe twero nyako nyige mabeco; <verse number="44" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6.44: </char><char style="xt" closed="false">Mat 12.33</char></note>yat acel acel giŋeyo pi nyige. Pe gipwono olam ki i kom oryaŋ, dok bene pe gipwono olok ki i kom ocok. <verse number="45" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">6.45: </char><char style="xt" closed="false">Mat 12.34</char></note>Dano maber kwanyo gin maber i kin jami mabeco ma en okano i cwinye, dano marac kwanyo gin marac ma i kin jami maraco ma en okano, pien dog dano loko gin ma opoŋ i cwinye.</para>
  <para style="s1">Odi aryo ma gigero</para>
  <para style="r">(Matayo 7.24-27)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />“Piŋo wulwoŋa ni, ‘Rwot, Rwot,’ kun pe wutiyo gin ma acikowu? <verse number="47" style="v" />Dano ducu ma bino bota ma winyo lokka, dok tiyo, abinyuto botwu ŋat ma en cal kwede. <verse number="48" style="v" />Rom ki dano ma ogero ot ma okwinyo matut, ma ocibo guti i kom pata got; ka pii opoŋ, ci kulu ocorre i kom ot, ento pe otwero yeŋone, pien bigero maber. <verse number="49" style="v" />Ento dano ma winyo lokka kun pe tiyo, rom ki dano ma ogero ot i ŋom laboŋo guti; ka kulu omol ki tek i kome, oyotoyot opoto, ogannye woko piny lirubuku.”</para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="s1">Yecu ocaŋo latic pa ladit ma loyo askari</para>
  <para style="r">(Matayo 8.5-13)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka Yecu doŋ otyeko lokke ducu kun dano giwinyo, ci odonyo i Kapernaum. <verse number="2" style="v" />Ladit mo ma Laroma ma loyo askari miya yam tye ki laticce ma en maro twatwal, ma kome lit, cok to. <verse number="3" style="v" />Ka en owinyo pi Yecu, ci ooro ludoŋo pa Lujudaya bote kun lege ni obin ocaŋ laticce. <verse number="4" style="v" />Ka gubino bot Yecu, gubako doggi bote ki cwinygi ducu kun giwaco ni, “En ber, myero itimme man, <verse number="5" style="v" />pien maro rokwa, en aye ogero kacokkewa.” <verse number="6" style="v" />Yecu ocito kacel kwedgi. Ka doŋ oo cok ki gaŋ, ladit ma loyo askari ooro lureme bote, kun wacce ni, “Ladit, pe icanne, pien an pe amyero me wek ibin idony i oda, <verse number="7" style="v" />en aye gin mumiyo atamo ni, kadi an bene pe aromo bino boti. Ento wac lok awaca keken ci laticca bicaŋ. <verse number="8" style="v" />Pien an bene a dano ma giloya aloya i dog tic, atye ki askari bene ma an aloyogi. Ka awaco bot askari mo acel ni, ‘Citi,’ ci cito, dok ka awaco bot ŋat mukene ni, ‘Bin’, ci bino dok ka awaco bene bot laticca ni, ‘Tim man,’ ci timo.” <verse number="9" style="v" />Yecu ka owinyo man, ci ouro twatwal, olokke bot lwak ma lube, owaco botgi ni, “Atito botwu ni, peya anoŋo niye ma rom ki man, kadi i Icrael.” <verse number="10" style="v" />Ka luor doŋ gudok paco, gunoŋo latic doŋ kome yot.</para>
  <para style="s1">Yecu ocero wod pa da-to i Nain</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">7.11-17: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mar 5.21-24, 35-43; Jon 11.1-44; 1 Luker 17.17-24; 2 Luker 4.32-37</char>
    </note>Ka kare okato manok, ocito i gaŋ ma gilwoŋo Nain; lupwonnyene ki lwak madwoŋ guwoto kacel kwede. <verse number="12" style="v" />Ka doŋ onyiko cok ki dogcel me gaŋ, nen, gitye ka lebo dano muto, latin ma minne onoŋo onywale en kene, minne yam da-to. Lwak dano ma gua ki i gaŋ onoŋo gitye kacel kwede. <verse number="13" style="v" />Ka Rwot onene, kica omake i kome, owacce ni, “Wek koko obedi.” <verse number="14" style="v" />En obino ogudo kitara, ci jo ma gitye ka lebo lato gucuŋ mot. Yecu owaco ni, “Awobi, awacci, a malo.” <verse number="15" style="v" />Dano ma oto-ni oa, obedo, ocako lok. Yecu omiye bot minne. <verse number="16" style="v" />Lworo omakogi ducu, gupako Lubaŋa kun giwaco ni, “Lanebi madit doŋ onen i kinwa!” dok ni, “Lubaŋa doŋ olimo jone!” <verse number="17" style="v" />Lok man ma en otiyo-ni oywek i lobo Judaya ducu ki i lobo ducu ma orumo.</para>
  <para style="s1">Jo ma Jon Labatija oorogi bot Yecu</para>
  <para style="r">(Matayo 11.2-19)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Lupwonnye pa Jon gutito lok magi ducu bote. <verse number="19" style="v" />Jon olwoŋo jo aryo ki i kin lupwonnyene oorogi bot Rwot ka penye ni, “In aye ŋat ma myero obin-ni, nyo dok wakur ŋat mukene?” <verse number="20" style="v" />Ka jo-nu gubino bot Yecu, guwacce, ni, “Jon oorowa boti, kun penyo ni, ‘In aye i ŋat ma myero obin-ni, nyo dok wakur ŋat mukene?’ ” <verse number="21" style="v" />I kare meno onoŋo Yecu ocaŋo lutwo mapol ma gitye ki arem ki cen maraco, omiyo lutowaŋ mapol guneno piny. <verse number="22" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.22: a </char><char style="xt" closed="false">Ic 35.5, 6; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Ic 61.1</char></note>Yecu odok iye botgi ni, “Wucitit bot Jon gin ma wuneno ki ma wuwinyo; lutowaŋ guneno piny, luŋolo guwoto, ludobo gilonyogi, ludiŋit guwinyo lok, ki jo muto gicerogi woko, ki lucan bene gitito botgi lok me kwena maber. <verse number="23" style="v" />Dano ma tamme pe oballe i koma tye ki gum.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Ka doŋ lukwena pa Jon gudok, Yecu ocako lok ki lwak i kom Jon ni, “Onoŋo wucito i tim ka neno gin aŋo? Onoŋo wucito ka neno lagada ma yamo obedo ka yeŋone? <verse number="25" style="v" />Onoŋo wucito kunnu kono ka neno gin aŋo? Wucito ka neno dano ma oruko boŋŋi mabeco? Nen, jo ma ruko boŋŋi me deyo, dok ma bedo ki jami me wel, gibedo i gaŋ kal pa luker. <verse number="26" style="v" />Doŋ onoŋo wucito kunnu ka neno gin aŋo? Wucito ka neno lanebi mo? Iyo, awaco botwu ni ŋat madit makato lanebi. <verse number="27" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.27: </char><char style="xt" closed="false">Mal 3.1</char></note>Man aye ŋat ma yam gicoyo lok i kome ni,</para>
  <para style="q1">‘Nen, acwalo lakwenana otelo nyimi,</para>
  <para style="q1">ma bigero yoni ma peya in ibino.’</para>
  <para style="m">
    <verse number="28" style="v" />Awaco botwu ni, pe tye dano mo ki i kin jo ma mon onywalogi ma kato Jon ki dit; ento ŋat matidi twatwal i ker pa Lubaŋa aye kate.” <verse number="29" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.29, 30: </char><char style="xt" closed="false">Mat 21.32; Luka 3.12</char></note>Ka guwinyo lok man, lwak ducu wa lujog-mucoro guye ni Lubaŋa oporre, pien yam gibatijagi ki batija pa Jon, <verse number="30" style="v" />ento Luparicayo ki lupwony-cik gukwero gin ma Lubaŋa oyubo pigi, pien nene pe gulimo batija ki bot Jon.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Yecu dok owacci, “Doŋ abiporo jo me kare man ki gin aŋo? Gin calo aŋo? <verse number="32" style="v" />Girom ki litino ma gibedo i cuk ma gilwoŋo litino wadigi kun giwaco ni,</para>
  <para style="q1">‘Yam wakuto nyamulere botwu wun pe wumyelo;</para>
  <para style="q1">wawero wer lyel, wun pe wukok.’</para>
  <para style="m">
    <verse number="33" style="v" />Pien Jon Labatija doŋ obino kun pe camo kwon, pe mato koŋ vino bene wun wuwaco ni, ‘En tye ki cen marac.’ <verse number="34" style="v" />Wod pa dano dok obino kun camo dok mato bene, wun wuwaco ni, ‘Nen, dano ma owor ki lameno, larem lujogmucoro ki lubalo.’ <verse number="35" style="v" />Ento ryeko pa Lubaŋa oloyo kop pi litinone ducu.”</para>
  <para style="s1">Yecu i ot pa Cimon ma Laparicayo</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Ŋat acel i kin Luparicayo olwoŋe ka cam bote; Yecu ocito i ot pa Laparicayo ci obedo piny i dog cam. <verse number="37" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">7.37, 38: </char><char style="xt" closed="false">Mat 26.7; Mar 14.3; Jon 12.3</char></note>Nen, tye dako mo ma labalo i gaŋ meno. Ka oŋeyo ni Yecu tye ka cam i ot pa Laparicayo, ci okelo adomo moo ma ŋwece kur. <verse number="38" style="v" />Ocuŋ i ŋe Yecu tuŋ tyene kun kok, pig waŋe oton i tyen Yecu, obedo ka jwayo ki yer wiye kun noto tyene, owiro ki moo. <verse number="39" style="v" />Ka Laparicayo ma onoŋo olwoŋe-ni oneno, oloko i iye kekene ni, “Kono dano man lanebi, kono oniaŋ i kom dako ma ogude-ni, ki kite, ni en labalo.” <verse number="40" style="v" />Yecu odokke iye ni, “Cimon, atye ki lok mo ma amito awacci.” Cimon ogamo ni, “Wacca, Lapwony.” <verse number="41" style="v" />Yecu ogamo ni, “Ŋat mo ma lami-banya yam tye ki dano aryo ma gucamo banya bote. Ŋat acel onoŋo tye ki banya me ciliŋ miya abic, ŋat mukene pyerabic. <verse number="42" style="v" />Ka culone oloyogi, otimo kica botgi gin aryo ducu. Mene i kingi ma bimare makato?” <verse number="43" style="v" />Cimon odokke iye ni, “Atamo ni en ma gitimo kica pi wel banya madwoŋ-ŋi.” Ogamo ni, “Iŋolo kakare.” <verse number="44" style="v" />Olokke bot dako, openyo Cimon ni, “Ineno dako man? Adonyo i odi, pe imiya pii me lwoko tyena, ento en otono pig waŋe i tyena, ojwayo ki yer wiye. <verse number="45" style="v" />In pe imota kun inoto lema, ento cakke i kare ma adonyo i ot, en pe oweko noto tyena. <verse number="46" style="v" />In pe iwiro wiya ki moo, ento en owiro tyena ki moo ma ŋwece kur. <verse number="47" style="v" />Pi meno atitti ni, doŋ giweko balle mapol-gu ducu, kit ma marre madwoŋ-ŋi nyuto-ni; ento ŋat ma giweko balle manok, marre nok. <verse number="48" style="v" />Owaco bot dako ni, ‘Balli doŋ giweko.’” <verse number="49" style="v" />Jo ma onoŋo tye i dog cam gucako lok i kingi kekengi ni, “Man aŋa, ma weko bal-li?” <verse number="50" style="v" />Owaco bot dako ni, “Niyeni olari; wot doŋ giri ki kuc.”</para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="s1">Mon mogo guwoto kacel ki Yecu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka kare okato manok, Yecu owoto i kin gaŋi madoŋo ki matino kun tito dok nyuto lok me kwena maber i kom ker pa Lubaŋa. Jone apar wiye aryo onoŋo tye kwede, <verse number="2" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8.2, 3: </char><char style="xt" closed="false">Mat 27.55, 56; Mar 15.40, 41; Luka 23.49</char></note>kacel ki mon mogo ma yam en ocaŋogi i kom cen maraco ki i kom two; Maliam ma gilwoŋo ni Maliam me Magdala, ma cen maraco abiro yam oa woko ki i kome, <verse number="3" style="v" />Joana dako pa Kuja, lagwok-lim pa Kerode, Cucana, ki mon mukene mapol, ma yam gikonye ki limgi.</para>
  <para style="s1">Carolok i kom lacoc</para>
  <para style="r">(Matayo 13.1-9; Marako 4.1-9)</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Ka lwak mapol gucokke kacel, kun dano gubino bote ma gia ki i gaŋi mapol, Yecu oloko i carolok ni, <verse number="5" style="v" />“Lacoc ocito ka coyo kodine. Ka kun coyo, ci kodi mogo okir i ŋet yo, dano gunyono, winyo me polo gubino gucamo woko. <verse number="6" style="v" />Kodi mukene okir i kom pata; ka odoŋo, otwo woko, pien pii pe i tere. <verse number="7" style="v" />Kodi mukene okir i kin okuto; okuto odoŋo kacel kwede, odiye. <verse number="8" style="v" />Kodi mukene okir i ŋom maber, ci odoŋo, guceko ma dodo tyen miya.” Ka doŋ oloko lok man, ci odaŋŋe owaco ni, “Ŋat ma tye ki it me winyone, owiny.”</para>
  <para style="s1">Pwony i kom carolok</para>
  <para style="r">(Matayo 13.10-17; Marako 4.10-12)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Ka lupwonnyene gupenye te lok me carolok man, <verse number="10" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8.10: </char><char style="xt" closed="false">Ic 6.9-10; Jer 5.21; Ejek 12.2</char></note>ci en ogamo ni, “Wun gimiyowu me ŋeyo muŋ me ker pa Lubaŋa; ento jo mukene gimiyogi i carolok wek ka gineno, pe gunen, dok ka giwinyo, pe guniaŋ tere.</para>
  <para style="s1">Yecu otito te carolok i kom lacoc</para>
  <para style="r">(Matayo 13.18-23; Marako 4.13-20)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />“Carolok-ki tere ene: Kodi aye lok pa Lubaŋa. <verse number="12" style="v" />Gin ma i ŋet yo gin aye jo ma winyo; lacen Catan bino, kwanyo lok ki i cwinygi woko, wek pe guye, pe gularre. <verse number="13" style="v" />Gin ma i kom pata aye jo ma winyo, ci gigamo lok ki yomcwiny; ento pe gitye ki cwitgi, giye pi Kare manok, ento i kare me omo cwiny gipoto woko. <verse number="14" style="v" />Gin ma okir i kin okuto, gin aye jo ma winyo, ento ka kare okato, ci tam mapol, ki lim, ki yomcwiny me kwo man diyogi, nyiggi pe cek maber. <verse number="15" style="v" />Gin ma i ŋom maber, gin aye jo ma ka guwinyo lok, ci gimako matek ki cwiny ma genne ki maber, ginyak nyiggi kun gidiyo cwinygi.</para>
  <para style="s1">Mac tara ma giumo ki aduku</para>
  <para style="r">(Marako 4.21-25)</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">8.16: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 5.15; Luka 11.33</char>
    </note>“Pe tye ŋat mo ma cwinyo tara, ci dok umo woko ki aduku, nyo keto i te kitanda, ento keto i wi okar, wek jo ma bino i ot gunen mac. <verse number="17" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8.17: </char><char style="xt" closed="false">Mat 10.26; Luka 12.2</char></note>Pien pe tye gin mo ma gikano ma pe binen ka maleŋ, dok pe tye gin mo ma giumo ma pe gibiŋeyo, dok ma pe gibiyabo ka maleŋ. <verse number="18" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">8.18: </char><char style="xt" closed="false">Mat 25.29; Luka 19.26</char></note>Pi meno wugwokke kit ma wuwinyo ki lok; pien ŋat ma mere tye gibimedde, ŋat ma mere pe, gibikwanyo woko ki bote kadi wa gin ma en tamo ni etye kwede.”</para>
  <para style="s1">Min Yecu ki omegi Yecu</para>
  <para style="r">(Matayo 12.46-50; Marako 3.31-35)</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Minne ki omegine gubino, ento onoŋo pe gitwero o bote pi lwak. <verse number="20" style="v" />Gititte ni, “Meni ki omegini gitye gucuŋ woko, gimito neni.” <verse number="21" style="v" />Ento Yecu odok iye botgi ni, “Maa ki omegina gin aye jo ma winyo lok pa Lubaŋa, dok gitiyo.”</para>
  <para style="s1">Yecu ojuko yamo ki nam</para>
  <para style="r">(Matayo 8.23-27; Marako 4.35-41)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />I nino mo acel Yecu odonyo i yeya kacel ki lupwonnyene, owaco botgi ni, “Wakatu wacitu loka nam tuŋ ca.” Gucako wot; <verse number="23" style="v" />i kare ma gitye ka wot ki yeya, Yecu onino woko. Yamo okodo matek i dye nam, pii ocako poŋ i yeya, onoŋo gitye marac! <verse number="24" style="v" />Guwoto, gucoye kun giwaco ni, “Ladit, wato woko do!” Yecu oco, ci ojuko yamo, ki pii ma onoŋo twagge; opye mot, ki nam oliŋ. <verse number="25" style="v" />Openyogi ni, “Niyewu tye kwene?” Lworo omakogi, guuro kun gupennye kekengi ni, “Man aŋa kono kaa, ma ciko yamo ki pii, ci giwinye-ni?”</para>
  <para style="s1">Yecu ocaŋo dano ma tye ki cen marac i Geraca</para>
  <para style="r">(Matayo 8.28-34; Marako 5.1-20)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Gubino i lobo pa Lugeraca, ma okemme ki Galilaya. <verse number="27" style="v" />Ka Yecu okato i wi tera, ci dano mo me gaŋ meno ma tye ki cen obino bote. Dano-nu onoŋo ori pi kare malac ma pe ruko boŋo, pe bedo i ot bene, ento bedo mere i kin lyel keken. <verse number="28" style="v" />Ka oneno Yecu, ci odaŋŋe oryebbe i nyime, owaco ki dwan maloŋo ni, “Ilaro aŋo kweda, Yecu, Wod pa Lubaŋa Mamalo Twal? Abako doga boti, pe iyela.” <verse number="29" style="v" />Pien onoŋo Yecu ociko cen marac ni oa woko ki i kom dano-nu. Pien tyen mapol dwogo i kome. Onoŋo gigwoke agwoka kun gitweye ki nyor ki nyonyo, ento yam turo gin ma gitweye kwede woko, cen ryeme, tere i tim. <verse number="30" style="v" />Yecu openye ni, “Nyiŋi aŋa?” Ogamo ni, “Legion”<note caller="a" style="f"><char style="fr">8.30 </char> Legion te lokke Buca mony</note>; pien cen mapol onoŋo tye i kome. <verse number="31" style="v" />Cen gubako doggi bote ni pe ocikgi ni gicit i Bur. <verse number="32" style="v" />Lwak opego mapol onoŋo gitye ka cam i kor got kunnu. Cen gubako doggi bote ni owek gidony i opego. <verse number="33" style="v" />Cen gua ki i kom dano-nu, gudonyo i opego, lwak opego gutwarre ki ŋwec nia ki i kor got malo, ci gumwony woko i nam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Ka lukwat guneno gin ma otimme, ci guriŋo, gutero lokke i gaŋ madit ki i kin paco. <verse number="35" style="v" />Dano gucito ka neno gin ma otimme, gubino bot Yecu, gunoŋo dano ma cen oa ki i kome-ni obedo ka tyen Yecu, oruko boŋo, odoko dano; lworo omakogi. <verse number="36" style="v" />Jo ma guneno lok man gutito botgi kit ma dano meno ma yam tye ki cen ocaŋ kwede. <verse number="37" style="v" />Jo ducu ma gibedo i lobo pa Lugeraca ma orumo kunnu gulego Yecu ni myero oa woko ki botgi, pien onoŋo lworo omakogi matek; omiyo Yecu odonyo i yeya, odok cen. <verse number="38" style="v" />Dano ma cen oa ki i komeni obako doge bot Yecu ni myero ebed bote; ento Yecu ocwale kun cike ni, <verse number="39" style="v" />“Dok i paconi, icitit gin madit ma Lubaŋa otimo i komi.” Ocito otito i kin gaŋa meno ducu lok madit ma Yecu otimo i kome.</para>
  <para style="s1">Nya pa Yairo ki dako ma ogudo dog boŋo pa Yecu</para>
  <para style="r">(Matayo 9.18-26; Marako 5.21-43)</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Ka Yecu odwogo, lwak gujole ki yomcwiny, pien onoŋo gin ducu gitye ka kure. <verse number="41" style="v" />Dano mo obino, nyiŋe Yairo, ma onoŋo ladit me kacokke. Oryebbe piny ka tyen Yecu, obako doge bote ni obin i ode, <verse number="42" style="v" />pien onoŋo yam tye ki nyare ma onywalo acel keken ma onoŋo doŋ cok to; mwaka me ditte mito romo apar wiye aryo.</para>
  <para style="p">I kare ma Yecu tye ka wot, lwak odiye. <verse number="43" style="v" />Dako mo onoŋo tye kunnu ma yam onoŋo twoyo two agobi pi mwaka apar wiye aryo, ma doŋ obalo limme ducu bot daktar, ento pe otwero caŋ. <verse number="44" style="v" />Obino cok i ŋe Yecu, ci ogudo dog ginarukane; cutcut remo ma cwer ocok woko. <verse number="45" style="v" />Yecu openyo ni, “Aŋa ma oguda-ni?” Ka dano ducu gukwero woko, ci Petero ki jo ma tye kacel kwede, gugamo ni, “Ladit, lwak orumi dyere, gidine i komi.” <verse number="46" style="v" />Ento Yecu owaco ni, “Ŋat mo oguda gire, pien awinyo tek oa woko ki i koma.” <verse number="47" style="v" />Dako-nu oneno ni pe etwero kanne, ci obino kun kome myel, oryebbe i nyime, otito i nyim lwak ducu gin ma omiyo egude, ki kit ma ecaŋ kwede oyotoyot. <verse number="48" style="v" />Yecu owacce ni, “Nyara, niyeni ocaŋi; wot ki kuc.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" />I kare ma Yecu pud tye ka lok, dano mo obino ma oa ki i gaŋ pa ladit me kacokke, owaco ni, “Nyari doŋ oto woko, pe doŋ iyel Lapwony.” <verse number="50" style="v" />Ento ka Yecu owinyo, owacce ni, “Pe ilwor, ye ayeya keken, ci en bicaŋ.” <verse number="51" style="v" />Ka obino i ot, pe oye ni dano mo odony kwede i ot, kono Petero ki Jon, ki Yakobo, ki won latin ki minne keken. <verse number="52" style="v" />Dano ducu onoŋo gitye ka koko kun gikumo pire; ento Yecu owaco ni, “Wuwek koko obedi; pien nyako-ni pe oto, ento onino anina.” <verse number="53" style="v" />Gunyere matek, pien giŋeyo ni nyako-ni oto woko. <verse number="54" style="v" />En omako bad latin, olwoŋe, owacce ni, “Nyako, a malo.” <verse number="55" style="v" />Ci cwinye odwogo, oa malo oyotoyot, Yecu ociko ni gimine cam. <verse number="56" style="v" />Lunyodone guuro mada; ento Yecu ocikogi matek ni pe myero gutit pi gin ma otimme-ne bot dano mo.</para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="s1">Yecu ooro lupwonnye apar wiye aryo</para>
  <para style="r">(Matayo 10.5-15; Marako 6.7-13)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Yecu olwoŋo jone apar wiye aryo kacel, omiyo botgi tek ki twero i kom cen ducu, ki me caŋo two, <verse number="2" style="v" />oorogi ka tito lok i kom ker pa Lubaŋa ki ka caŋo lutwo. <verse number="3" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9.3-5: </char><char style="xt" closed="false">Luka 10.4-11; Tic 13.51</char></note>Ocikogi ni, “Pe wuwot ki gin mo, kadi ki odoo, kadi kicaa, kadi kwon, kadi lim, dok pe wubed ki kanyi aryo. <verse number="4" style="v" />Ot ma wubidonyo iye, wubed kunnu, nio ka wubia, wucito giwu. <verse number="5" style="v" />Ka ma pe gijolowu iye, ka wua ki i gaŋ meno, wuteŋ apwa tyenwu obed caden botgi.” <verse number="6" style="v" />Gua gucito i kin gaŋ, gutito lok me kwena maber kun gicaŋo lutwo bene i kabedo ducu.</para>
  <para style="s1">Wi Kerode ocuŋ woko</para>
  <para style="r">(Matayo 14.1-12; Marako 6.14-29)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9.7, 8: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 16.14; Mar 8.28; Luka 9.19</char>
    </note>Ento Kerode rwot madit ka owinyo pi gin ducu ma obedo ka timme, wiye ocuŋ woko, pien jo mogo guwaco ni Jon Labatija aye ocer ki i kin jo muto, <verse number="8" style="v" />jo mukene ni, Elia aye doŋ onen, jo mukene ni, ŋat acel i kin lunebi macon aye ocer. <verse number="9" style="v" />Kerode owaco ni, “Jo yam atoŋo wiye woko do; ento man aŋa ma dok awinyo lok macalo magi i komeni?” Oparo pi nene twatwal.</para>
  <para style="s1">Yecu omiyo cam ki jo alip abic</para>
  <para style="r">(Matayo 14.13-21; Marako 6.30-44; Jon 6.1-14)</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Ka lukwena gudwogo, gutitte lok ducu ma gutiyo. Yecu oterogi, ocito kwedgi i gaŋ ma gilwoŋo Betecaida i muŋ. <verse number="11" style="v" />Ka lwak guwinyo, ci gulubo kore, en ojologi, otito botgi lok i kom ker pa Lubaŋa, ocaŋo jo ma komgi lit. <verse number="12" style="v" />Ka piny doŋ mito yuto, jone apar wiye aryo gubino bote, guwacce ni, “Cwal lwak gucit i kin gaŋ ki i pacci ma orumo kany, wek guyeny kabuto, gunoŋ cam; pien kany watye i dye tim.” <verse number="13" style="v" />Ento Yecu odok iye botgi ni, “Wun wumi botgi cam.” Gugamo ni, “Watye ki mugati abic ki rec aryo keken, nyo ka ce imito waciwil cam pi lwak man ducu.” <verse number="14" style="v" />Pien onoŋo gimito romo dano alip abic. Ociko lupwonnyene ni, “Wumi dano gubed piny i dul, i dul acel acel dano pyerabic.” <verse number="15" style="v" />Gutimo kumeno, gumiyo dano ducu gubedo piny. <verse number="16" style="v" />Yecu okwanyo mugati abic ki rec aryo-nu, oneno malo i polo, olego iye gum, obaro iye, omiyo bot lupwonnyene wek guket i nyim lwak. <verse number="17" style="v" />Gin ducu gucamo guyeŋ. Gicoko ŋide mudoŋ oromo aduku apar wiye aryo. <figure style="fig" desc="" file="4300917.TIF" size="col" loc="" copy="" ref="9.17">Gin ducu gucamo guyeŋ</figure></para>
  <para style="s1">Petero otuco lok i kom Yecu</para>
  <para style="r">(Matayo 16.13-19; Marako 8.27-29)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Ka onoŋo en tye ka lega kaikene, kun lupwonnyene bene tye kacel kwede, en openyogi ni, “Dano mono giwacci an aŋa?” <verse number="19" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9.19: </char><char style="xt" closed="false">Mat 14.1, 2; Mar 6.14, 15; Luka 9.7, 8</char></note>Gudok iye ni, “Jon Labatija, jo mukene giwacci Elia, ki jo mukene ni ŋatti mo acel i kin lunebi macon aye doŋ ocer.” <verse number="20" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9.20: </char><char style="xt" closed="false">Jon 6.68, 69</char></note>Openyogi ni, “Wun kono wuwacci an aŋa?” Petero ogamo ni, “In i Kricito ma Lubaŋa oyero.”</para>
  <para style="s1">Yecu otito pi tone</para>
  <para style="r">(Matayo 16.20-28; Marako 8.30—9.1)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ento Yecu ocikogi matek ni pe myero gutit lok man bot dano mo. <verse number="22" style="v" />Dok owaco ni, “Wod pa dano myerone okany can madwoŋ, dok ludoŋo ki ajwagi madito pa Lubaŋa ki lupwony-cik myero gukwere woko, ci guneke, ento myero gicere woko i nino me adekke.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9.23: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 10.38; Luka 14.27</char>
    </note>Dok owaco bot dano ducu ni, “Ka dano mo mito lubo kora, myero okwoŋ kwerre kekene, otiŋ yatariyane nino ducu, ci olub ki kora. <verse number="24" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9.24: </char><char style="xt" closed="false">Mat 10.39; Luka 17.33; Jon 12.25</char></note>Pien dano ma mito laro kwone, birwenyone arwenya, ento dano ma rwenyo kwone pira, bilaro kwone. <verse number="25" style="v" />Pien konyo dano ma olimo lobo ducu ki gin aŋo kun kwone rwennye woko, nyo balle? <verse number="26" style="v" />Dano ma lewic make pira ki pi lokka, Wod pa dano bene lewic bimake i kome, i kare ma en bidwogo i deyone ki deyo pa Lubaŋa Won kacel ki pa lumalaika maleŋ. <verse number="27" style="v" />Ento atito botwu ni, tye jo mogo ma gucuŋ kany ma pe gibibilo to, ma pud peya guneno ker pa Lubaŋa.”</para>
  <para style="s1">Kom Yecu olokke mapat</para>
  <para style="r">(Matayo 17.1-8; Marako 9.2-8)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9.28-35: </char>
      <char style="xt" closed="false">2 Pet 1.17, 18</char>
    </note>Ka nino ma mito romo aboro okato i ŋe lok magi, Yecu otero Petero ki Jon ki Yakobo, oito kwedgi i wi got ka lega. <verse number="29" style="v" />I kare ma onoŋo en tye ka lega, waŋe olokke mapat, ginarukane odoko matar ma ryeny lidaŋdaŋ. <verse number="30" style="v" />Nen, jo aryo gubedo ka lok kwede, jo-nu onoŋo aye Moses ki Elia, <verse number="31" style="v" />ma gunen kun gitye ki deyo, guloko pi ane ki i lobo man, ma en myero ocob i Jerucalem. <verse number="32" style="v" />Petero ki jo ma tye kacel kwedgi onoŋo nino omako waŋgi matek, ento gubedo ma waŋgi twolo, guneno deyone ki jo aryo ma gucuŋ kacel kwede. <verse number="33" style="v" />Ka jo aryo-nu mito a woko ki bote, ci Petero owaco ni, “Ladit, bedo kany ber; kono wagero aduc adek, acel meri, acel pa Moses, ki acel pa Elia”. Onoŋo Petero pe ŋeyo gin ma myero eloki. <verse number="34" style="v" />Ka pud loko lok man, pol obino, oumogi; lworo omakogi ka gidonyo i pol. <verse number="35" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9.35: </char><char style="xt" closed="false">Ic 42.1; Mat 3.17; 12.18; Mar 1.11; Luka 3.22</char></note>Dwan oa i polo ni, “Man aye Woda ma doŋ ayero; wuwinye.” <verse number="36" style="v" />Ka dwan man doŋ oloko, ci ginoŋo Yecu odoŋ kene. Lupwonnye guliŋ aliŋa; i kare meno, pe gutito bot dano mo lok mo i kom gin ma guneno.</para>
  <para style="s1">Yecu ocaŋo awobi ma tye ki cen marac</para>
  <para style="r">(Matayo 17.14-21; Marako 9.14-29)</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Orwone, ka doŋ gulor piny ki i wi got, lwak madwoŋ gurwatte kwede. <verse number="38" style="v" />Nen, laco acel ki i kin lwak odaŋŋe ni, “Lapwony, abako doga boti, inen woda, pien anywalo en acel kene. <verse number="39" style="v" />Nen, cen bino i kome, ci miyo kok cut; ryeye, kelo bwoyo i doge, nyoŋo kome woko, pe a ki i kome oyotoyot. <verse number="40" style="v" />Abako doga bot lupwonnyeni ni guryem woko, ento ryemone oloyogi.” <verse number="41" style="v" />Yecu odok iye ni, “Wun yalwak me kare man, pe wutye ki niye, kitwu doŋ oballe woko. Abibedo kwedwu wa awene? Abidiyo cwinya i kwomwu nio wa awene? Kel wodi kany.” <verse number="42" style="v" />Ka onoŋo tye ka bino, cen orete woko piny, oryeye matek. Ento Yecu ogerre i wi cen marac, ocaŋo awobi-nu, odwoke bot wonne. <verse number="43" style="v" />Dano ducu guuro dit pa Lubaŋa.</para>
  <para style="s1">Yecu dok otito pi tone</para>
  <para style="r">(Matayo 17.22-23; Marako 9.30-32)</para>
  <para style="p">Ento ka pud gitye ka uro gin ducu ma en otiyo, Yecu owaco bot lupwonnyene ni, <verse number="44" style="v" />“Wuwek lok man odony i itwu; pien Wod pa dano gibimiye i ciŋ dano.” <verse number="45" style="v" />Ento lupwonnyene pe guniaŋ lok man; lok man okanne woko ki botgi wek pe guniaŋ iye; ci gulworo penye pi lok meno.</para>
  <para style="s1">Aŋa ma loyo ki dit?</para>
  <para style="r">(Matayo 18.1-5; Marako 9.33-37)</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9.46: </char>
      <char style="xt" closed="false">Luka 22.24</char>
    </note>Pyem yam ocakke i kingi, ni aŋa ma i kingi ma loyo ki dit. <verse number="47" style="v" />Yecu ka oŋeyo pyem ma i cwinygi, okwanyo latin matidi, omiye ocuŋ i ŋete, <verse number="48" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9.48: </char><char style="xt" closed="false">Mat 10.40; Luka 10.16; Jon 13.20</char></note>owaco botgi ni, “Dano ducu ma jolo latin man i nyiŋa, noŋo ojolo an, dano ducu ma jolo an, noŋo ojolo ŋat ma oora; pien ŋat matidi twatwal i kinwu ducu en aye ŋat madit.”</para>
  <para style="s1">Ŋat ma pe lakworwu tye tuŋ botwu</para>
  <para style="r">(Marako 9.38-40)</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" />Jon ogamo ni, “Ladit, waneno ŋat mo ma ryemo cen i nyiŋi, wageŋe, pien en onoŋo pe lubi kacel kwedwa.” <verse number="50" style="v" />Ento Yecu odok iye ni, “Pe wugeŋe, pien ŋat ma pe lakworwu, noŋo tye tuŋ botwu.”</para>
  <para style="s1">Lucamaria mogo gukwero jolo Yecu i gaŋgi</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" />Ka kare doŋ mito romo me tiŋe malo, ociko waŋe matek me cito i Jerucalem. <verse number="52" style="v" />Ooro lukwena gukwoŋo nyime; gucito, gudonyo i gaŋ mo pa Lucamaria pi yubbe kabedo. <verse number="53" style="v" />Ento Lucamaria pe gujole, pien waŋe okemo Jerucalem. <verse number="54" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9.54: </char><char style="xt" closed="false">2 Luker 1.9-16</char></note>Ka lupwonnyene Yakobo ki Jon guneno, guwaco ni, “Rwot, imito wacik mac oa ki i polo, otyekgi woko?” <verse number="55" style="v" />Ento Yecu olokke, ojukogi, [kun waco ni, “Pe wuŋeyo kit cwiny ma wutye kwede; <verse number="56" style="v" />pien Wod pa dano pe obino ka tyeko kwo pa dano, ento pi larogi.”] Gucito i gaŋ mukene.</para>
  <para style="s1">Jo mogo ma onoŋo gimito lubo Yecu</para>
  <para style="r">(Matayo 8.19-22)</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" />Ka gitye ka wot i yo, dano mo owacce ni, Abilubi ka ma ibicito iye ducu. <verse number="58" style="v" />Yecu odokke iye ni, “Too tye ki boro, winyo me polo tye ki odigi, ento Wod pa dano pe tye ki ka ma myero epyel iye wiye.” <verse number="59" style="v" />Owaco bot dano mukene ni, “Luba.” Ento danonu ogamo ni, “Ladit, koŋ iwek aciyik wora.” <verse number="60" style="v" />Yecu odokke iye ni, “Wek jo muto guyik jo muto wadigi; ento in iciti, inya lok i kom ker pa Lubaŋa.” <verse number="61" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">9.61: </char><char style="xt" closed="false">1 Luker 19.20</char></note>Ŋat mukene owaco ni, “Abilubi, ladit; ento koŋ iwek acit, acik jotuwa.” <verse number="62" style="v" />Yecu owacce ni, “Pe tye dano mo ma mako kweri dyaŋ, ka dok neno ŋeye, ma biromo bedo i ker pa Lubaŋa.”</para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="s1">Yecu ooro jo pyerabiro i kom tic</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ka man otum, Rwot oyero jo mukene pyerabiro, oorogi ki aryo aryo wek gukwoŋ nyime, me cito i gaŋi ducu ki i kabedo ducu ka ma en kikome bibino iye. <verse number="2" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10.2: </char><char style="xt" closed="false">Mat 9.37, 38</char></note>Owaco botgi ni, “Kac tye dwoŋ, ento lukac aye nok; pi meno wuleg Won poto, wek ocwal lutic ka kac. <verse number="3" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10.3: </char><char style="xt" closed="false">Mat 10.16</char></note>Wucit giwu; nen, acwalowu macalo litino romi i kin orudi. <verse number="4" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10.4-11: </char><char style="xt" closed="false">Mat 10.7-14; Mar 6.8-11; Luka 9.3-5</char></note>Pe wuwot ki kicaa lim nyo opiro, kadi war; pe wumot ŋat mo i waŋayo. <verse number="5" style="v" />Ot ducu ma wudonyo iye, wukwoŋ waco ni, ‘Kuc obed i ot man.’ <verse number="6" style="v" />Ka latin me kuc tye kunnu, ci kucwu bibedo i kome; ento ka pe, ci kucwu bidwogo botwu. <verse number="7" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10.7: </char><char style="xt" closed="false">1 Kor 9.14; 1 Tem 5.18</char></note>Wubed i ot meno, kun wucamo dok wumato gin ma gimiyowu, pien latic myero gimiye mucarane. Pe wubed ka kobo i ot ki ot. <verse number="8" style="v" />Ka wudonyo i gaŋ mo, ce gijolowu, wucam gin ma giketo i nyimwu; <verse number="9" style="v" />wucaŋ lutwo ma tye iye, wutit botgi ni, ‘Ker pa Lubaŋa doŋ onyiko cok botwu.’ <verse number="10" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10.10, 11: </char><char style="xt" closed="false">Tic 13.51</char></note>Ento ka wudonyo i gaŋ mo, ce pe gijolowu, ci wucit i waŋayo me gaŋ meno, wuwac ni, <verse number="11" style="v" />‘Wa apwa me gaŋwu ma omoko i tyenwa, wateŋo i komwu; kadi bed kit meno, myero wuŋe man ni, ker pa Lubaŋa doŋ onyiko cok.’ <verse number="12" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10.12: a </char><char style="xt" closed="false">Acak 19.24-28; Mat 11.24; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Mat 10.15</char></note>Atito botwu ni, i nino meno can pa Codom bibedo twaratwara makato pa gaŋ meno.</para>
  <para style="s1">Can bipoto i kom gaŋi mogo ma jo ma iye pe guŋut</para>
  <para style="r">(Matayo 11.20-24)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10.13: </char>
      <char style="xt" closed="false">Ic 23.1-18; Ejek 26.1—28.26; Joel 3.4-8; Amoc 1.9, 10; Jek 9.2-4</char>
    </note>“Ibikoko aŋee, in Korajin! Ibikoko aŋee, in Betecaida! Pien kono yam tic madito me twer ma gitiyo botwu gitiyo i Turo ki Cidon, kono jone guŋut wa con, kun giruko boŋo cola ma gibedo i buru bene. <verse number="14" style="v" />Ento can pa Turo ki Cidon bibedo twaratwara i nino me ŋolo kop, makato can ma bipoto i komi. <verse number="15" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10.15: </char><char style="xt" closed="false">Ic 14.13-15</char></note>Ki in Kapernaum, gibitiŋi woko malo i polo? Pe kumeno, gibidwoki woko piny i Lyel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10.16: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 10.40; Mar 9.37; Luka 9.48; Jon 13.20</char>
    </note>“Ŋat ma winyowu, noŋo owinyo an, ŋat ma kwerowu, noŋo okwero an; ŋat ma kwera, noŋo okwero ŋat ma oora.”</para>
  <para style="s1">Dano pyerabiro-nu gudwogo cen</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Dano pyerabiro-nu gudwogo cen ki yomcwiny, kun giwaco ni, “Rwot, wa cen maraco bene guwinyo cikwa pi nyiŋi!” <verse number="18" style="v" />En odok iye ni, “Yam aneno Catan kun poto piny nia ki i polo macalo lutkot. <verse number="19" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10.19: </char><char style="xt" closed="false">Jab 91.13</char></note>Nen, doŋ amiyowu twero me nyono twol ki oton, ki me loyo tek ducu pa lakwor; gin mo pe bitimowu marac. <verse number="20" style="v" />Kadi bed kumeno cwinywu pe obed yom pi man ni, cen guwinyo cikwu; ento cwinywu obed yom, pien nyiŋwu gicoyo i wi polo.”</para>
  <para style="s1">Yecu obedo ki yomcwiny</para>
  <para style="r">(Matayo 11.25-27; 13.16-17)</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />I cawa meno Yecu obedo ki yomcwiny i Cwiny Maleŋ kun waco ni, “Apwoyi, Wora, in Rwot me polo ki me lobo, pien ikano lok magi woko ki bot luryeko ki luŋe-piny, ci inyutogi bot litino lukere; iyo, Wora, pien onoŋo ipwoyo kit yo macalo meno. <verse number="22" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10.22: a </char><char style="xt" closed="false">Jon 3.35; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Jon 10.15</char></note>Jami ducu doŋ Wora otyeko miyogi woko bota; ŋat mo pe ma ŋeyo ni Wod en aŋa, kono Wod keken, dok bene ŋat mo pe ma ŋeyo ni Wod en aŋa, kono Won keken, ki ŋat ma Wod oyero me nyuto Won bote.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Yecu olokke bot lupwonnyene, owaco botgi i muŋ ni, “Tye ki gum, dano ma neno gin ma wun wuneno! <verse number="24" style="v" />Pien atittiwu ni, lunebi ki luker mapol yam guparo pi neno gin ma wun wuneno, ento pe guneno, ki winyo gin ma wun wuwinyo, ento pe guwinyo.”</para>
  <para style="s1">Lacamaria maber</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10.25-28: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 22.35-40; Mar 12.28-34</char>
    </note>Nen, ŋat mo acel lapwony-cik oa malo, otemo i Yecu kun penye ni, “Lapwony, atim aŋo wek alim kwo ma pe tum?” <verse number="26" style="v" />Yecu openye ni, “Gicoyo ni ŋo i cik? Ikwano niŋniŋ?” <verse number="27" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10.27: a </char><char style="xt" closed="false">Nwo 6.5; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Levi 19.18</char></note>Odok iye ni, “Mar Rwot Lubaŋani ki cwinyi ducu, ki tiponi ducu; ki tekki ducu, ki tammi ducu; mar lawoti bene macalo imarre keni.” <verse number="28" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">10.28: </char><char style="xt" closed="false">Levi 18.5</char></note>Yecu ogamo doge ni, “Idok iye kakare; tim kit meno, ci ibikwo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Ento dano-nu pi mito loyo kop, openyo Yecu ni, “Lawota aŋa?” <verse number="30" style="v" />Yecu odok iye ni, “Yam tye dano mo ma oa ki i Jerucalem, cito piny tuŋ Jeriko, ci orwatte ki luyak; gulunyo boŋŋine ki i kome, gupwode, gucito, guweke kun doŋ cok to. <verse number="31" style="v" />Ajwaka mo pa Lubaŋa onoŋo bene tye ka lubo yo meno; ka onene, ci obarre okato ki i ŋete. <verse number="32" style="v" />Kit meno Lalevi ka oo i kabedo meno, onene, obarre okato ki i ŋete. <verse number="33" style="v" />Ento Lacamaria mo ma onoŋo bene tye ka wot i yo-nu, oo ka ma en tye iye. Ka onene, kica omake i kome.<figure style="fig" desc="" file="4301033.TIF" size="col" loc="" copy="" ref="10.33">Kica omoke i kome</figure> <verse number="34" style="v" />Ocito bote, oonyo moo jeituni ki koŋo vino i waŋ rette, otweyo. Lacen okete i wi kanane, otere i ot welo, ogwoke. <verse number="35" style="v" />Orwone okwanyo lim, omiyo bot ŋat ma gwoko ot welo, ocike ni, ‘Twoye; gin ducu ma ibimiyo makato, an abiculi ka adwogo.’ <verse number="36" style="v" />Aŋa i kin jo adek-ki ma itamo ni obedo lawot dano-nu ma orwatte ki luyak-ki?” <verse number="37" style="v" />Odok iye ni, “Ŋat ma otime kicani.” Yecu owacce ni, “In bene cit, icitim kit meno.”</para>
  <para style="s1">Yecu olimo Marita ki Maliam</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10.38, 39: </char>
      <char style="xt" closed="false">Jon 11.1</char>
    </note>Ka gitye ka wot i yo, ci Yecu odonyo i gaŋ mo, ci dako mo ma nyiŋe Marita ojole i ode. <verse number="39" style="v" />Yam tye ki laminne nyiŋe Maliam ma obedo ka tyen Yecu kun winyo lokke. <verse number="40" style="v" />Ento Marita onoŋo obedo ka canne ki tic mapol; ocito bot Yecu, openye ni, “Ladit, pe iparo ni lamera oweka atye ka tic kena? Wac bote wek okonya.” <verse number="41" style="v" />Ento Rwot ogamo ni, “Marita, Marita, ibedo ki tam mapol, cwinyi oŋabbe pi jami mapol, <verse number="42" style="v" />ento tye gin acel keken ma mitte. Maliam oyero dul maber ma pe gibikwanyo woko ki bote.”</para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="s1">Lok ma Yecu opwonyo i kom lega</para>
  <para style="r">(Matayo 6.9-15; 7.7-11)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Yecu onoŋo yam tye ka lega i kabedo mo; ka doŋ otyeko, ci ŋat acel i kin lupwonnyene owacce ni, “Rwot, pwonywa ki lega, kit macalo yam Jon opwonyo lupwonnyene.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Yecu odok iye botgi ni, “Ka wulego, wuwac kit man ni,</para>
  <para style="q1">‘Wonwa, giwor nyiŋi maleŋ. Ker meri obin.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="3" style="v" />Miwa nino ki nino camwa me nino ducu.</para>
  <para style="q1">
    <verse number="4" style="v" />Iwek balwa, pien wan kikomwa waweko bal pa dano ducu ma gibalo botwa.</para>
  <para style="q1">Pe iterwa i abita.’”</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Dok owaco bitgi ni, “Aŋa i kinwu ma tye ki lareme ci bicito bote cwiny dyewor ka penye ni, ‘Larema, konya ki mugati adek; <verse number="6" style="v" />pien larema mo oa i wot, ocora, ci pe atye ki cam mo ma myero aket i nyime.’ <verse number="7" style="v" />En bidokke iye ki i ot ni, ‘Wek yela; doŋ acego doggola woko, wan ki litinona doŋ wabuto; pe atwero a malo ka mini gin mo.’ <verse number="8" style="v" />Atito botwu ni, kadi bed en pe bia malo ka miye gin mo pi bedo lareme, ento pi dide ci bia, bimiye gin ducu ma en mito. <verse number="9" style="v" />Dok acikowu ni, Wulegi, ci gibimiyo botwu; wuyeny, ci wubinoŋo, wudwoŋ doggola, gibiyabo botwu. <verse number="10" style="v" />Pien dano ma lego gimiye, ki ŋat ma yenyo bene, noŋo; ŋat ma dwoŋo doggola bene, gibiyabo doggola bote. <verse number="11" style="v" />Aŋa i kinwu ma won latin, ka latinne olege ni omiye rec, ci bimiye twol ma ka rec? <verse number="12" style="v" />Nyo ka olege ni omiye toŋŋweno, ci bimiye oton? <verse number="13" style="v" />Ka wun jo maraco wuŋeyo miyo mot mabeco bot litinowu, ci Wonwu ma tye i polo pe bikatowu, bimiyo Cwiny Maleŋ makato bot jo ma lege?”</para>
  <para style="s1">Yecu ki Beeljebul</para>
  <para style="r">(Matayo 12.22-30; Marako 3.20-27)</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Yam onoŋo Yecu tye ka ryemo cen ma pe loko; ka cen doŋ oa ki i kom dano ma onoŋo tye ki cen, ma te lebe oto, oloko, ci lwak guuro. <verse number="15" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11.15: </char><char style="xt" closed="false">Mat 9.34; 10.25</char></note>Ento jo mogo i kingi guwaco ni, “En ryemo cen pi twero pa Beeljebul ladit pa cen.” <verse number="16" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11.16: </char><char style="xt" closed="false">Mat 12.38; 16.1; Mar 8.11</char></note>Jo mukene onoŋo giyenyo lanyut ki bote ma a ki i polo, pi teme. <verse number="17" style="v" />Ento Yecu oŋeyo tamgi, ci owaco botgi ni, “Ka ker iye opokke aryo, ci ker meno lobone balle woko; ot poto i wi wadi. <verse number="18" style="v" />Catan bene ka opokke kene i dul aryo, ci kerre bicuŋ niŋniŋ? Pien wun wuwaco ni aryemo cen pi twero pa Beeljebul. <verse number="19" style="v" />Ka an aryemo cen pi twero pa Beeljebul, ci litinowu kono giryemo cen pi twero pa aŋa? Pi meno gin aye gibibedo luŋolkopwu. <verse number="20" style="v" />Ento ka ce an aryemo cen pi ciŋ Lubaŋa, ci doŋ wuŋe ni ker pa Lubaŋa doŋ obino botwu. <verse number="21" style="v" />Ka oteka ma oruko jami lwennye ducu tye ka gwoko gaŋ kalle, jamine ducu bedo ki kuc, <verse number="22" style="v" />ento ka dano ma kate ki tek olwenyo i kome ce oloye, bicoko jami lwennye ma ya en geno, bipoko jami ma yam en oyako ki bote. <verse number="23" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11.23: </char><char style="xt" closed="false">Mar 9.40</char></note>Ŋat ma pe tuŋ bota, meno noŋo en lakworra, dok ŋat ma pe nywako coko kweda, keto mere aketa.</para>
  <para style="s1">Kit ma cen marac dwogo kwede i kom dano</para>
  <para style="r">(Matayo 12.43-45)</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />“Ka cen marac doŋ oa ki i kom dano mo, ci cito wirre i kabedo ma pii pe iye kun yenyo ka ma ebiywe iye; ento ka noŋone oloye woko, ci wacci, ‘Abidok gira i oda ka ma yam aa ki iye-ni.’ <verse number="25" style="v" />Ka obino, ci noŋo giyweyo i ot woko maleŋ, giyubo maber. <verse number="26" style="v" />En dok, cito kelo cen mukene abiro ma giraco gikate woko, ci gidonyo gibedo i ode-ni; lacen dano-nu bibedo marac makato kit ma onoŋo yam obedo kwede con.”</para>
  <para style="s1">Gum me ada</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Ka oloko lok man, ci dako mo ki i kin lwak owoto dwane, owacce ni, “Tye ki gum ic ma onywali, ki tuno ma idoto!” <verse number="28" style="v" />Ento Yecu ogamo ni, “Makato gitye ki gum, jo ma giwinyo lok pa Lubaŋa, dok gigwoko!”</para>
  <para style="s1">Yalwak pa jo maraco gimito neno lanyut</para>
  <para style="r">(Matayo 12.38-42; Marako 8.11-12)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11.29: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 16.4; Mar 8.12</char>
    </note>Ka lwak gumedde mapol, ci Yecu ocako waco ni, “Yalwak pa jo maraco giyenyo lanyut, ento pe gibimiyo botgi lanyut mo, kono lanyut pa lanebi Yona keken. <verse number="30" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11.30: </char><char style="xt" closed="false">Yon 3.4</char></note>Pien kit macalo Yona yam odoko lanyut bot jo Nineve, kit meno Wod pa dano bene bidoko lanyut bot yalwak me kare man. <verse number="31" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11.31: </char><char style="xt" closed="false">1 Luker 10.1-10; 2 Tek 9.1-12</char></note>Kabaka ma dako ma tye yo tuŋ acuc bicuŋ kacel ki yalwak me kare man i kare me ŋolo kop, ci miyo kop loyogi; pien en oa ki i agikki lobo obino ka winyo ryeko pa Solomon, ento nen, gin madit makato Solomon tye kany. <verse number="32" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11.32: </char><char style="xt" closed="false">Yon 3.5</char></note>Jo Nineve bicuŋ kacel ki yalwak man i kare me ŋolo kop, ci miyo kop loyogi, pien gin yam guŋut pi lok ma Yona onoŋo otito, ento nen, gin madit makato Yona tye kany.</para>
  <para style="s1">Tara me kom</para>
  <para style="r">(Matayo 5.15; 6.22-23)</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11.33: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 5.15; Mar 4.21; Luka 8.16</char>
    </note>“Pe tye ŋatti mo ma cwinyo tara ci kano i gul, nyo umo auma ki aduku; ento cibo i wi okar, wek dano ducu ma gibino i ot gunen derone. <verse number="34" style="v" />Tara me komi aye waŋi; ka ce waŋi bal mo pe iye, ci komi kulu bibedo leŋ. Ento ka ce waŋi tye ki bal mo i kome, ci komi kulu bibedo i colpiny. <verse number="35" style="v" />Gwokke wek leŋo ma tye i ii-ni pe odok col. <verse number="36" style="v" />Doŋ ka komi kulu bedo i leŋo, kun colpiny pe iye, ci komi kulu bibedo leŋ, macalo tara ma menyi ki derone ka tye ka lyel.”</para>
  <para style="s1">Yecu otuco pi can ma bipoto i kom Luparicayo ki lupwony-cik</para>
  <para style="r">(Matayo 23.1-36; Marako 12.38-40; Luka 20.45-47)</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Ka yam onoŋo tye ka lok, Laparicayo mo olwoŋe ka cam bote; Yecu odonyo i ot, obedo i dog cam. <verse number="38" style="v" />Laparicayo ouro ka oneno ni ocako cam ma pe koŋ ologo ciŋe. <verse number="39" style="v" />Rwot owacce ni, “Wun Luparicayo wulwoko ŋe kikopo ki ŋe atabo, kun iwu opoŋ yak ki tim maraco. <verse number="40" style="v" />Wun lumiŋmiŋ! Ŋat ma tiyo gin ma woko pe en aye bene otiyo gin ma i iye? <verse number="41" style="v" />Wumi gin ma i atabowu bot lucan wek okonygi; ci nen, jami ducu bibedo maleŋ botwu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11.42: </char>
      <char style="xt" closed="false">Levi 27.30</char>
    </note>“Ento wubineno can, wun Luparicayo, pien wumiyo dul me apar me oyado ki ocobo ki kit pot dekwu ducu, kun wuweko ŋolo kop atir ki maro Lubaŋa; meno ducu myero wutim kun pe wuweko magi bene. <verse number="43" style="v" />Wubineno can, wun Luparicayo, pien wumaro kabedo me dito i kacokke, dok wumito ni dano gumotwu i cuk. <verse number="44" style="v" />Wubineno can! Pien wurom ki lyel ma pe ginen ma dano woto i wigi kun pe giŋeyo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />Ŋat acel i kin lupwony-cik ogamo doge ni, “Lapwony, ka iwaco kit man nyuto ni iyeto wa wan bene.” <verse number="46" style="v" />Yecu odokke iye ni, “Wubineno can, wun lupwony-cik bene! Pien wumiyo dano yeyo yec mapek, ma yeyone tek, kun wun kikomwu pe wugudo kadi ki lwet ciŋwu acel. <verse number="47" style="v" />Wubineno can, pien wucano got i wi lyel pa lunebi ma yam kwariwu guneko. <verse number="48" style="v" />Kit meno wun wucaden, wupwoyo tic pa kwariwu, pien gin guneko, wun wucano got i wi lyelgi. <verse number="49" style="v" />Pi man Ryeko pa Lubaŋa owaco ni, ‘Abioro botgi lunebi ki lukwena, jo mogo i kingi gibinekogi gibilibogi,’ <verse number="50" style="v" />wek remo pa lunebi ducu ma gionyo nia i acakki piny gicul kworre i kom yalwak me kare man, <verse number="51" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">11.51: a </char><char style="xt" closed="false">Acak 4.8; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">2 Tek 24.20, 21</char></note>cakke i kom remo pa Abel nio kwede i kom remo pa Jekaria ma oto i kin keno tyer pa Lubaŋa ki kabedo maleŋ. Iyo atito botwu ni, gibiculo kworre i kom yalwak me kare man. <verse number="52" style="v" />Wubineno can, wun lupwony-cik, pien wumayo layab me ŋeyo piny woko, kun wun kikomwu pe wudonyo iye, dok wugeŋo dano ma mito donyo iye bene.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" />Ka doŋ oa ki kunnu, ci lupwonycik ki Luparicayo gucako dine matek ma girobo doge ki peny mapol, <verse number="54" style="v" />kun gikiye wek gimak lok ma a ki i doge.</para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="s1">Dano myero gugwokke i kom lok buta</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12.1: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 16.6; Mar 8.15</char>
    </note>I kare meno, lwak dano alip ki alip gucokke kacel, kun doŋ ginyonne kekengi. Mukwoŋo, Yecu ocako waco bot lupwonnyene ni, “Wugwokke i kom tobi pa Luparicayo, ma en aye buta. <verse number="2" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12.2: </char><char style="xt" closed="false">Mar 4.22; Luka 8.17</char></note>Pe tye gin mo ma giumo ma pe gibiyabo ka maleŋ, kadi gin ma gikano ma pe biŋene. <verse number="3" style="v" />Lok ducu ma wuloko i colpiny biwinnye i leŋpiny; dok gin ducu ma wukwilo lokke i tyelo, gibitito lokke i wi ot malo.</para>
  <para style="s1">Ŋat ma myero dano olwor</para>
  <para style="r">(Matayo 10.28-31)</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />“Lurema, atito botwu ni, pe wulwor jo ma neko kom, ma pe dok gitwero timo gin mo makato meno. <verse number="5" style="v" />Ento abinyuto botwu ŋat ma myero wulwor; wulwor ŋat ma ka doŋ oneko, ci tye ki twero me bolo i Geena; iyo, atito ni, wulwore. <verse number="6" style="v" />Ojwinyojwiny abic pe gicato pi cente pyeraryo? Ento pe tye mo acel i kingi ma wi Lubaŋa twero wil iye. <verse number="7" style="v" />Kadi bed wa yer wiwu ducu bene doŋ gikwanogi woko liweŋ. Pe wulwor; pien piwu tek twatwal makato pi ojwinyojwiny mapol.</para>
  <para style="s1">Tuco nyiŋ Yecu i nyim dano</para>
  <para style="r">(Matayo 10.32-33; 12.32; 10.19-20)</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />“Atito botwu ni, dano ducu ma tuco nyiŋa i nyim dano, Wod pa dano bene bituco nyiŋe i nyim lumalaika pa Lubaŋa; <verse number="9" style="v" />ento ŋat ma kwera i nyim dano, gibikwere bene i nyim lumalaika pa Lubaŋa. <verse number="10" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12.10: </char><char style="xt" closed="false">Mat 12.32; Mar 3.29</char></note>Dano ducu ma loko lok marac i kom Wod pa dano gibiweko balle; ento ŋat ma yeto Cwiny Maleŋ pe gibiweko balle. <verse number="11" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12.11, 12: </char><char style="xt" closed="false">Mat 10.19, 20; Mar 13.11; Luka 21.14, 15</char></note>Ka giterowu i nyim kacokke ki i nyim luloc ki wegi twer, pe wubed ka tamo kit ma myero wulok kwede, nyo ni wubigamo niŋniŋ, nyo ni kit lok aŋo ma wubiloko. <verse number="12" style="v" />Pien Cwiny Maleŋ bipwonyowu i cawa meno i gin ma myero wuwaci.”</para>
  <para style="s1">Lalonyo ma lamiŋ</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Ŋat acel i kin lwak owaco bot Yecu ni, “Lapwony, wac bot omera wek wapok ginaleya kwede.” <verse number="14" style="v" />Ento Yecu ogamo doge ni, “Nyeri, aŋa ma oketa me bedo laŋolkop ki lapok jamiwu?” <verse number="15" style="v" />Owaco botgi ni, “Wunen, wugwokke i paro lim; pien kwo pa dano pe cuŋ i wel lim mapol ma en tye kwede.” <verse number="16" style="v" />Obolo botgi carolok ni, “Yam tye dano mo ma lalonyo ma cam ocek madwoŋ i potone. <verse number="17" style="v" />Dano-nu opennye kekene ki i cwinye ni, ‘Abitimo aŋo, pien pe atye ki ka onyo bella?’ <verse number="18" style="v" />Owaco ni ‘Abitimo kit man: abimuko derona ducu, abigoyo mukene maditone, abionyo bella ki jamina ducu i igi. <verse number="19" style="v" />Abiwaco ki cwinya ni, Cwinya, itye ki jami mapol ma birommi pi mwaka mapol; ywe, cam, mati, bed ki yomcwiny.’ <verse number="20" style="v" />Ento Lubaŋa owacce ni, ‘In lamiŋ! I dyewor ma tin gibikwanyo kwoni woko ki boti; jami ma iyubo-ni bibedo pa aŋa ce?’ <verse number="21" style="v" />Tye kit meno ŋat ma kano lonyo pire kene, kun pe tye ki lonyo bot Lubaŋa.”</para>
  <para style="s1">Bedo ki tam mapol</para>
  <para style="r">(Matayo 6.25-34)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Yecu owaco bot lupwonnyene ni, “Pi meno awaco botwu ni, pe wubed ki tam mapol pi kwowu, ni wubicamo aŋo; nyo pi komwu, ni wubiruko aŋo. <verse number="23" style="v" />Pien kwo pire tek kato cam, kom pire tek kato ginaruka. <verse number="24" style="v" />Koŋ wupar mono pi agak; pe gicoyo kodi, dok bene pe gikayo, pe gitye ki dula kadi dero, ento Lubaŋa pitogi. Wun pe piwu tek kato pi winyo? <verse number="25" style="v" />Aŋa i kinwu ma twero medo mwaka acel i kom kwone pi bedo ki tam mapol? <verse number="26" style="v" />Ka gin manok macalo man timone loyowu, piŋo wubedo ki tam mapol pi lok mukene? <verse number="27" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12.27: </char><char style="xt" closed="false">1 Luker 10.4-7; 2 Tek 9.3-6</char></note>Koŋ wutam pi lega me tim, kit ma gidoŋo kwede; pe giwiyo uci, dok bene pe gicweyo boŋo; pud amedde ki waco botwu ni, kadi bed Solomon yam orukke ki deyone ducu, ento pe orukke macalo mo acel i kingi. <verse number="28" style="v" />Ka ce Lubaŋa ruko lum ma i tim kit meno, ma bedo tye pi nino ma tin keken, ento diki inoŋo gibolo woko i keno, ci en pe birukowu makato, wun jo ma niyewu nok? <verse number="29" style="v" />Pe wuyeny gin ma wubicamo, nyo gin ma wubimato; cwinywu pe obed ka tamo lok mapol. <verse number="30" style="v" />Pien rok ducu ma i wi lobo yenyo jami magi; Wonwu ma tye i polo ŋeyo ni wumitogi. <verse number="31" style="v" />Ento ma ka meno, wuket cwinywu i kom kerre, ci jami magi ducu gibimedo botwu.</para>
  <para style="s1">Lonyo ma gikano i polo</para>
  <para style="r">(Matayo 6.19-21)</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />“Pe wulwor, wun romi manok, pien Wonwu oye atika me miyo botwu ker. <verse number="33" style="v" />Wucat jamiwu, wukony ki lucan; wukwo kicaa lim ma pe ti, wukan lonyo ma pe tum i polo, ka ma lakwo pe o iye, dok nyenye pe balo. <verse number="34" style="v" />Pien ka ma lonyowu tye iye, cwinywu bene bedo iye.</para>
  <para style="s1">Lutic ma kuro laditgi</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12.35: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 25.1-13</char>
    </note>“Wubed ma wutweyo pyerwu, kun tarawu lyel; <verse number="36" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12.36: </char><char style="xt" closed="false">Mar 13.34-36</char></note>wubed macalo jo ma kuro laditgi ka bidwogo nia ki i karama me nyom, wek giyabbe doggola oyotoyot ka en obino, odwoŋo. <verse number="37" style="v" />Tye ki gum lutic meno ma laditgi ka odwogo noŋo peya gunino. Ada awaco botwuni, en bitweyo pyere kene, bimiyo gibedo i dog cam, ci bibino, cako miyogi cam. <verse number="38" style="v" />Ka obino cwiny dyewor nyo okogweno, kun onoŋogi kit meno, lutic meno gitye ki gum. <verse number="39" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12.39, 40: </char><char style="xt" closed="false">Mat 24.43, 44</char></note>Ento myero wuŋe man ni, Kono nene won ot ŋeyo cawa ma lakwo bibino iye kono okiyo ma pe oweko dano oturo ode. <verse number="40" style="v" />Pi meno, wun wubed ma wuyubbe pien Wod pa dano bibino i cawa ma pe wutamo.”</para>
  <para style="s1">Latic ma lagen ki ma pe lagen</para>
  <para style="r">(Matayo 24.45-51)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Petero openyo ni, “Rwot, ibolo carolok man botwa keken, nyo bot dano ducu?” <verse number="42" style="v" />Rwot ogamo ni, “Aŋa ma lagwok-ot ma lagen dok ma laryeko, ma laditte biweko dano ducu ma bedo i ode i te locce, wek opok botgi camgi i kare ma mitte? <verse number="43" style="v" />Latic meno tye ki gum, ma laditte ka odwogo binoŋe kun tye ka tiyo ticce meno. <verse number="44" style="v" />Ada awaco botwu ni, ladit-tu bimiye twero me loyo jamine woko ducu. <verse number="45" style="v" />Ento ka litic meno oloko kekene ni, ‘Laditta doŋ ogalle ka bino’, ci cako goyo lutic ma co ki ma mon, kun camo, mato, dok mer, <verse number="46" style="v" />ladit pa latic meno bidwogo i nino ma en pe tamo pi dwogone, dok i cawa ma en pe ŋeyo; bipwode, bikete i kin jo ma pe genne. <verse number="47" style="v" />Latic meno ma oŋeyo gin ma laditte mito, ento pe oyubbe iye, dok pe olubo gin ma laditte mito, gibipwode matek twatwal. <verse number="48" style="v" />Ento ŋat ma pe oŋeyo, ce otiyo gin ma twero miyo gipwode pire, gibipwode manok. Dano ma gimiye madwoŋ, gibimito madwoŋ ki bote; dok ŋat ma gikano jami mapol bote, gibipenye mapol makato.</para>
  <para style="s1">Yecu okelo apokapoka</para>
  <para style="r">(Matayo 10.34-36)</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" />“Abino ka cwinyo mac i lobo; kono doŋ omoko, kono ber! <verse number="50" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12.50: </char><char style="xt" closed="false">Mar 10.38</char></note>Atye ki batija ma myero abatija kwede; kit ma aridde kwede nio ka ocobbe! <verse number="51" style="v" />Wun wutamo ni abino ka kelo kuc i lobo? Atito botwu ni pe; kono apokapoka. <verse number="52" style="v" />Cakke tin jo abic ma i ot acel gibibedo kun gipokke; jo adek bikwero jo aryo, jo aryo bikwero jo adek. <verse number="53" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">12.53: </char><char style="xt" closed="false">Mika 7.6</char></note>Won latin bipokke woko ki latinne, latin bene bipokke woko ki wonne; mego bipokke ki nyare, nyako bipokke woko ki minne; dayo bipokke woko ki ci-wode, ki ci-wod bene bipokke woko ki daane.”</para>
  <para style="s1">Poko kare</para>
  <para style="r">(Matayo 16.2-3)</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" />Yecu dok owaco bot lwak ni, “Ka wuneno pol otiŋŋe tuŋ potoceŋ, oyotoyot wuwaco ni, ‘Kot koni cwer’; ci cwer bene. <verse number="55" style="v" />Dok ka wuneno yamo kodo ki i but piny tuŋ acuc, wun wuwaco ni, ‘Piny bibedo lyet matek’; ci timme bene. <verse number="56" style="v" />Wun lubuta! Wuŋeyo poko kin gin ma nen i lobo ki i polo; piŋo pe wuŋeyo poko kin lanyut me kare man?</para>
  <para style="s1">Yubo lok ki ŋat ma doti</para>
  <para style="r">(Matayo 5.25-26)</para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" />“Piŋo pe wuŋolo gin ma tye atir piwu kenwu? <verse number="58" style="v" />Ka icito bot laŋolkop kun inywako yo ki ŋat ma doti, tem matek me yubo lok kwede ma kun pud wutye i yo, wek pe oteri i nyim laŋolkop, laŋolkop owek miyi bot askari, askari owek teri i mabuc. <verse number="59" style="v" />Atitti ni, pe ibia ki kunnu nio ka iculo ducu ma wi cente mo pe orem.”</para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="s1">Ka pe wuŋut, ci wun ducu wubito</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />I kare meno onoŋo tye jo mogo kunnu ma gutitte pi Lugalilaya mogo ma yam Pilato orubo remogi kigitumgi. <verse number="2" style="v" />En odok iye botgi ni, “Wutamo ni Lugalilaya meno gin lubalo makato Lugalilaya mukene ducu, ma omiyo guneno can kit meno-ni? <verse number="3" style="v" />Atito botwu ni, pe; ento ka pe wuŋut, ci wun ducu wubito kit meno. <verse number="4" style="v" />Nyo jo apar wiye aboro meno ma yam ot ma wiye bor opoto i komgi onekogi i Ciloam, wutamo ni gin onoŋo gutimo bal makato jo mukene ducu ma bedo i Jerucalem? <verse number="5" style="v" />Atito botwu ni, pe; ento ka pe wuŋut, ci wun ducu wubito kit meno.”</para>
  <para style="s1">Carolok i kom oduro ma pe nyak</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Yecu obolo carolok ni, “Yam tye dano mo ma onoŋo tye ki oduro ma gipito i poto olokke. En obino kun yenyo nyige, ento pe onoŋo. <verse number="7" style="v" />Owaco bot lapur ni, ‘Nen, koni doŋ odoko mwaka adek kun abino, ayenyo nyig oduro man, pe anoŋo. Toŋ woko; piŋo balo ŋom nono?’ <verse number="8" style="v" />Lapur odokke iye ni, ‘Ladit, koŋ iwek obed pi mwaka man doki, nio ka abako ŋom i tere, aonyo iye cet dyaŋ mutwo. <verse number="9" style="v" />Ka binyak i mwaka ma bino-ni, ci ber; ento ka pe, ci ibitoŋo giri.’ ”</para>
  <para style="s1">Gicaŋo dako ma cen ogomo i ceŋ cabit</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Yam onoŋo Yecu tye ka pwony i kacokke mo i ceŋ cabit. <verse number="11" style="v" />Dako mo onoŋo tye kunnu ma tye ki cen ma okelo goro i kome pi mwaka apar wiye aboro; onoŋo doŋ ogome woko, ma pe twero tirre. <verse number="12" style="v" />Ka Yecu onene, olwoŋe, owacce ni, “Dako, gigonyi woko i kom goroni.” <verse number="13" style="v" />Oketo ciŋe i kome; cutcut dako-nu otirre, ci opako Lubaŋa. <verse number="14" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.14: </char><char style="xt" closed="false">Nia 20.9, 10; Nwo 5.13, 14</char></note>Ento kiniga omako ladit me kacokke, pien Yecu ocaŋo dano i ceŋ cabit. Owaco bot lwak ni, “Tye nino abicel ma myero giti iye tic; wubin i nino meno wek gicaŋwu, pe i ceŋ cabit.” <verse number="15" style="v" />Rwot odokke iye ni, “Wun lubuta! Ŋat acel acel ki i kinwu pe gonyo twonne nyo kanane ki i ka-camgi, ci tero i pii i ceŋ cabit. <verse number="16" style="v" />Dako man, ma en nya pa Abraim,, ma ceŋ Catan otweye pi mwaka apar wiye aboro kulu, pe myero gigonye ki i twec man i ceŋ cabit?” <verse number="17" style="v" />I kare ma Yecu oloko lok man, ci lewic omako lukworre ducu; lwak ducu cwinygi obedo yom pi tic me deyo ducu ma en otiyo.</para>
  <para style="s1">Carolok i kom kodi karadali</para>
  <para style="r">(Matayo 13.31-32; Marako 4.30-32)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Pi meno en owaco ni, “Ker pa Lubaŋa rom ki gin aŋo? Abiporo ki gin aŋo? <verse number="19" style="v" />Rom ki kodi dek karadali ma dano mo okwanyo, ocoyo i potone; ci odoŋo, odoko yat madit, winyo me polo gibino gigero odigi i jaŋe.”</para>
  <para style="s1">Carolok i kom tobi</para>
  <para style="r">(Matayo 13.33)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Dok owaco ni, “Abiporo ker pa Lubaŋa ki gin aŋo? <verse number="21" style="v" />Rom ki tobi ma dako mo okwanyo, orubo ki moko mugati ma romo adita adek, nio ka moko ducu oyenyo, okwot.”</para>
  <para style="s1">Doggola madiŋ</para>
  <para style="r">(Matayo 7.13-14, 21-23)</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Yecu omedde ki wotte i kin gaŋi madito ki matino, kun pwonyo, dok kwede tuŋ Jerucalem. <verse number="23" style="v" />Ŋat mo openye ni, “Jo manok aye bilarre?” Yecu owaco botgi ni, <verse number="24" style="v" />“Wuket tek wek wudony ki i doggola madiŋ; pien awaco botwu ni, jo mapol gibitemo donyo, ento pe gibitwero. <verse number="25" style="v" />Ka won ot doŋ oa malo ocego doggola, wun wubicuŋ ki woko wudwoŋo doggola kun wuwaco ni, ‘Ladit, yab botwa doggola ba!’ En bidok iye botwu ni, ‘An pe aŋeyo ka ma wua iye.’ <verse number="26" style="v" />Ci wun wubiwaco ni, ‘Yam wacamo dok wamato kacel kwedi, dok bene ipwonyo dano i dye gaŋwa.’ <verse number="27" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.27: </char><char style="xt" closed="false">Jab 6.8</char></note>Ento en biwaco botwu ni, ‘Awaco botwu ni, pe aŋeyo ka ma wua iye; wua woko ki i nyima, wun lutim maraco ducu!’ <verse number="28" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.28: </char><char style="xt" closed="false">Mat 22.13; 25.30</char></note><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.28, 29: </char><char style="xt" closed="false">Mat 8.11, 12</char></note>Kunnu wubikok, wubikayo lakwu, ka wuneno Abraim ki Icaka ki Yakobo ki lunebi ducu kun gitye i ker pa Lubaŋa, ento wun kikomwu gibolowu woko. <verse number="29" style="v" />Dano gibibino kun gia ki tuŋ wokceŋ, ki tuŋ potoceŋ, ki yo tuŋ acam, ki tuŋ yo acuc, gibibedo piny i dog cam i ker pa Lubaŋa. <verse number="30" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.30: </char><char style="xt" closed="false">Mat 19.30; 20.16; Mar 10.31</char></note>Nen, jo mogo ma lacen gibibedo meati, ki jo mogo meati gibibedo me lacen.”</para>
  <para style="s1">Yecu okok pi Jerucalem</para>
  <para style="r">(Matayo 23.37-39)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />I cawa meno luparicayo mogo gubino, guwaco bot Yecu ni, “Cit woko ki kany, pien Kerode mito neki.” <verse number="32" style="v" />Yecu odok iye botgi ni, “Wucit, wuwac bot too can ni, ‘Nen, abiryemo cen dok abicaŋo dano tin ki diki, i nino me adekke abicobone. <verse number="33" style="v" />Kadi bed kit meno, myero amedde gira ki wotta, tin ki diki ki diki maca; pien lanebi pe myero oto ka mukene ma pe i Jerucalem.’ <verse number="34" style="v" />Jerucalem, Jerucalem, in ma ineko lunebi, ma icelo dano ma gioro boti woko ki got, tyen adi ma nene amito coko litinoni woko, macalo min gweno coko litinone i te bwome, ento wun pe wuye giwu! <verse number="35" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">13.35: </char><char style="xt" closed="false">Jab 118.26</char></note>Nen, doŋ gitenyo otwu botwu. Atito botwu ni, pe wubinena nio ka wubiwacci, ‘Gipwo ŋat ma bino i nyiŋ Rwot.’ ”</para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="s1">Yecu ocaŋo latwo akwota kom</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />I ceŋ cabit mo acel, ka Yecu ocito ka cam i ot pa laloc mo ma Laparicayo, gubedo ka kiye matek. <verse number="2" style="v" />Onoŋo tye i nyime dano mo ma twoyo two akwota kom. <verse number="3" style="v" />Yecu openyo lupwony-cik ki Luparicayo ni, “Cik ye ni gicaŋ dano i ceŋ cabit, nyo pe?” <verse number="4" style="v" />Ento guliŋ aliŋa. Yecu omako latwoni, ci ocaŋe, ocike ni ocit gire. <verse number="5" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14.5: </char><char style="xt" closed="false">Mat 12.11</char></note>Openyogi ni, “Aŋa i kinwu ma ka tye ki kanane nyo twonne ka opoto i waŋ it matut ci pe biywaye woko cutcut i ceŋ cabit?” <verse number="6" style="v" />Dok i lok meno oloyogi woko.</para>
  <para style="s1">Pwony bot welo ki bot lalwoŋo</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Ka oneno kit ma dano ma gilwoŋogi giyero ki kabedo mabeco, ci obolo botgi carolok ni, <verse number="8" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14.8-10: </char><char style="xt" closed="false">Car 25.6, 7</char></note>“Ka gilwoŋi i karama me nyom, pe icibed i kabedo maber; gwok nyo gilwoŋo bene dano madit makati, <verse number="9" style="v" />ci lalwoŋ wun aryo ducu bibino, biwaco ni, ‘Wek kabedo bot dano man.’ Ibidok i kabedo mapiny ki lewic madwoŋ. <verse number="10" style="v" />Ento ka gilwoŋi, cit ibed i kabedo mapiny, wek ka dano ma olwoŋi obino en biwacci ni, ‘Larema, nyik i kom mamalo’, ci ibibedo ki deyo i nyim dano ducu ma wubedo kwedgi i dog cam. <verse number="11" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14.11: </char><char style="xt" closed="false">Mat 23.12; Luka 18.14</char></note>Pien ŋat ma kette kene ni edit, gibidwoke piny, ŋat ma mwolle kene gibimiye doko dit.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Owaco bene bot dano ma olwoŋe ni, “Ka ilwoŋo dano i cam me dyeceŋ nyo me otyeno, pe ilwoŋ luremi, nyo omegini, nyo watti, nyo lulonyo ma bedo cok ka ŋeti; wek gin bene guwek lwoŋi, wek gucul waŋ lwoŋoni. <verse number="13" style="v" />Ento ka itedo karama, lwoŋ lucan, luŋolo, jo ma komo, ki kutowaŋ, <verse number="14" style="v" />ci ibibedo ki gum, pien pe gitwero culo waŋ lwoŋoni. Culi bibedo i kare ma jo ma kitgi atir bicer iye.”</para>
  <para style="s1">Carolok i kom karama madit</para>
  <para style="r">(Matayo 22.1-10)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Ka ŋat acel ma gubedo kwede i dog cam owinyo lok man, owaco ni, “Tye ki gum dano ma bicamo kwon i ker pa Lubaŋa!” <verse number="16" style="v" />Ento Yecu odokke iye ni, “Dano mo yam otedo karama madit, olwoŋo iye jo mapol. <verse number="17" style="v" />Ka kare me karama oromo, ci en ooro laticce ka poyo wi jo ma gilwoŋogi ni, ‘Wubin, pien doŋ giyubo jami ducu.’ <verse number="18" style="v" />Ento gin ducu gucako bako doggi ni gitim kica botgi. Ŋat mukwoŋo owacce ni ‘Awilo poto, myero acit ka nenone alegi itima kic.’ <verse number="19" style="v" />Dano me aryo owaco ni, ‘Awilo twoni apar me pur, acito ka ŋiyogi, alegi itima kica.’ <verse number="20" style="v" />Ŋat mukene owaco ni, ‘Pud anyomo dako anyoma nyen, pi meno pe atwero bino.’ <verse number="21" style="v" />Latic-cu odwogo otito bot laditte kit meno. Kiniga omako won ot, owaco ni, ‘Cit oyotoyot i waŋayo, ki i kin gaŋ, icikel lucan, luŋolo, lutowaŋ ki jo ma komo.’ <verse number="22" style="v" />Ci latic owaco ni, ‘Ladit, watimo gin ma iciko, ento kabedo gire pud tye.’ <verse number="23" style="v" />Ladit owaco bot laticce-nu ni, ‘Cit i gudo madito ki i ŋet yo, icuk dano ki tek wek gudony i ot, wek odaa opoŋ. <verse number="24" style="v" />Pien atito botwu ni, pe tye ŋatti mo i kin jo ma yam gilwoŋogi ma bibilo karamana.’ ”</para>
  <para style="s1">Lubo Yecu tek</para>
  <para style="r">(Matayo 10.37-38)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Lwak mapol guwoto kacel ki Yecu, ci Yecu olokke botgi owaco botgi ni, <verse number="26" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14.26: </char><char style="xt" closed="false">Mat 10.37</char></note>“Ka ŋat mo obino bota, ma kun pe okwero wonne ki minne, dakone ki litinone, omegine ki nyimegine, kadi wa kwone kikome, pe twero bedo lapwonynyena. <verse number="27" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">14.27: </char><char style="xt" closed="false">Mat 10.38; 16.24; Mar 8.34; Luka 9.23</char></note>Ŋat ma pe tiŋo yatariyane, kun luba, pe twero bedo lapwonnyena. <verse number="28" style="v" />Pien aŋa i kinwu ka mito gero ot ma wiye bor, ci pe koŋ kwoŋo bedo piny ka kwano wel lim ma mitte, ka ce etye kwede ma eromo tyekone? <verse number="29" style="v" />Ka pe kumeno, miyo ka ocibo guti, ma tyekone oloye woko, dano ducu ma gibineno gibicako ŋale, <verse number="30" style="v" />kun giwaco ni, ‘Dano man ocako gedo, ento tyekone oloye woko.’ <verse number="31" style="v" />Nyo kabaka mene, ma oecito i mony ka lweny ki kabaka mukene, pe koŋ bedo piny poro lok, ka ce etwero tero dano alip apar me romo ki jo alip pyeraryo? <verse number="32" style="v" />Ka pe kumeno, en cwalo kwena ma kabaka ca pud tye ka mabor, pi ribbe kwede ki kuc. <verse number="33" style="v" />Kit meno, dano ducu ma i kinwu ma iye pe twero cayo gin ducu ma etye kwede, pe twero bedo lapwonnyena.</para>
  <para style="s1">Kado mabot</para>
  <para style="r">(Matayo 5.13; Marako 9.50)</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />“Kado ber; ento ka doŋ odoko bot gibitimo niŋniŋ wek odok mit? <verse number="35" style="v" />Pe doŋ ber me aketa i poto, dano gibolo woko ata. Ŋat ma tye ki it me winyo lok, owiny.”</para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="s1">Carolok i kom latin romo murwenyo</para>
  <para style="r">(Matayo 18.10-14)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15.1, 2: </char>
      <char style="xt" closed="false">Luka 5.29, 30</char>
    </note>Lujog-mucoro ki lubalo onoŋo yam ginyiko cok ka winyo lok pa Yecu. <verse number="2" style="v" />Luparicayo ki lupwony-cik guŋur kun giwaco ni, “Dano man jolo lubalo dok camo kwedgi.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Omiyo Yecu obolo botgi carolok man ni, <verse number="4" style="v" />“Aŋa i kinwu ma tye ki romi miya acel, ka ŋat acel i kingi orwenyo, pe biweko romi pyeraboŋwen wiye aboŋwen i olet, ci cito ka yenyo en murwenyo-ni, nio waŋ ma onoŋe? <verse number="5" style="v" />Ka onoŋe, ci bolo i wi gwoke, kun cwinye yom. <verse number="6" style="v" />Ka oo paco, lwoŋo lureme ki luwote kacel, ci waco botgi ni, ‘Cwinywu obed yom kacel kweda, pien doŋ anoŋo romona ma yam orwenyo-ni.’ <verse number="7" style="v" />Kit meno atito botwu ni, bibedo yomcwiny madit twatwal i wi polo i kom labalo acel ma oŋut, makato i kom jo pyeraboŋwen wiye aboŋwen ma kitgi atir ma pe mito ŋut.</para>
  <para style="s1">Carolok i kom ciliŋ murwenyo</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />“Nyo dako mene, ma tye ki ciliŋ apar, ka ciliŋ acel orwenyo pe bicwinyo mac tara, ci yweyo ot kun yenyo matek nio waŋ ma onoŋo? <verse number="9" style="v" />Ka doŋ onoŋo, ci lwoŋo lureme ki luwote kacel, kun waco botgi ni, ‘Cwinywu obed yom kacel kweda, pien doŋ anoŋo ciliŋ-ŋa ma onoŋo orwenyo-ni.’ <verse number="10" style="v" />Kit meno atito botwu ni, bibedo yomcwiny i nyim lumalaika pa Lubaŋa i kom labalo acel ma oŋut.”</para>
  <para style="s1">Carolok i kom latin murwenyo</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Dok owaco ni, “Yam tye dano mo ma tye ki awobene aryo. <verse number="12" style="v" />Matidine owaco bot wonne ni, ‘Aba, miya dul lim ma ka mera.’ Wongi opoko limme i kingi. <verse number="13" style="v" />Lacen ka nino okato manoknok, awobi matidi-ni ocoko jamine ducu, ocako wotte me cito i lobo mabor; obalo limme kunnu pi bedo me carocaro. <verse number="14" style="v" />Ka limme doŋ otum ducu, ci kec laparanat matek opoto i lobo meno, awobi-nu ocako mal ata. <verse number="15" style="v" />Ocito odak bot ŋat mo ma i lobo meno; dano nu ocwale i olette ka kwayo opego. <verse number="16" style="v" />Iye oparo yeŋ ki pok cam ma opego camo; pe tye ŋat mo ma omiye gin mo. <verse number="17" style="v" />Ento ka oniaŋ pire kene, ci owaco ni, ‘Lutic pa wora tye adi ma gicamo kwon loyogi, ento an kono ato kec kany!<figure style="fig" desc="" file="4301517.TIF" size="col" loc="" copy="" ref="15.17">An…ato kec kany!</figure> <verse number="18" style="v" />Abia, acito bot wora, abiwacce ni, “Aba, doŋ abalo bot polo ki i nyimi; <verse number="19" style="v" />doŋ pe amyero gilwoŋa ni an a wodi; loka abed macalo ŋat acel i kin liticci.” ’ <verse number="20" style="v" />Ci oa obino bot wonne. Ento ka onoŋo pud tye cen ka mabor, wonne onene. Kica omake i kome, oriŋo okwako ŋute, onoto leme. <verse number="21" style="v" />Wode owacce ni, ‘Aba, doŋ abalo bot polo ki i nyimi, pe doŋ amyero gilwoŋa ni an a wodi.’ <verse number="22" style="v" />Ento wonne owaco bot luticce ni, ‘Wukel jor maber makato ducu oyot, wuruk i kome; wurwak agit i lwet ciŋe, ki war i tyene. <verse number="23" style="v" />Wukel bene wod twon mucwe, wuneki, wek wacamu, wabed ki yomcwiny; <verse number="24" style="v" />pien latinna-ni yam oto, koni doŋ kwo; yam orwenyo, doŋ ginoŋe.’ Gucako bedo ki yomcwiny.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />“Wode madit onoŋo tye i poto; ka dwogo ma onyiko cok ki ot, owinyo wer ki myel. <verse number="26" style="v" />Olwoŋo ŋat acel i kin lutic, openye ni, ‘Man kono gin aŋo ma tye ka timme-ni?’ <verse number="27" style="v" />Latic-cu odokke iye ni, ‘Omeru doŋ odwogo, woru onekke wod twon mucwe, pien ogame ma kome yot kun kwo.’ <verse number="28" style="v" />Ento kiniga omake, okwero donyo i ot. Wonne okatti woko obako doge bote, <verse number="29" style="v" />ento en odokke iye ni, ‘Nen, pi mwaka magi mapol ata an atiyo boti, ma naka yam peya akwero winyo cikki, ento peya imiya kadi ma latin dyel mamwa, wek cwinya obed yom ki lurema. <verse number="30" style="v" />Ento latinni man obino ma olanyo limmi ducu i kom mon ma lucoco, in inekke wod twon mucwe!’ <verse number="31" style="v" />Wonne ogamo doge ni, ‘Latinna, in nino ducu itye kweda, jamina ducu meri. <verse number="32" style="v" />Ber wacam kun wabedo ki yomcwiny, pien omeruni yam oto, koni doŋ kwo, yam orwenyo, doŋ ginoŋe.’ ”</para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="s1">Carolok i kom lagwok-jami ma pe lagen</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Yecu owaco bot lupwonnyene ni, “Yam tye ŋat mo ma lalonyo, ma tye ki lagwok-jamine. Gidoto danonu bote ni tye ka lanyo jamine. <verse number="2" style="v" />Olwoŋe, openye ni, ‘Lok aŋo mono ma awinyo i komi-ni? Kella wel jami ma ikano, pien pe dok itwero bedo lagwok-jami.’ <verse number="3" style="v" />Lagwok-jamine oloko kekene ni, ‘Abitimo gin aŋo? Pien laditta mito kwanya woko ki i tic me gwoko jami. Pe atek ma aromo pur, lewic bene maka ka lego lim alega. <verse number="4" style="v" />Aŋeyo gin ma abitimo, ka giryema woko ki i tic me gwoko jami, wek dano gujola i odigi.’ <verse number="5" style="v" />Olwoŋo lubanya pa laditte ki acel acel, owaco bot dano mukwoŋo ni, ‘Wel banya adi pa laditta ma tye boti?’ <verse number="6" style="v" />En odokke iye ni, ‘Moo jeituni ma romo agulu miya acel.’ Owacce ni, ‘Kwany waraga banyani, ibed piny oyotoyot, ico pyerabic.’ <verse number="7" style="v" />Lacen openyo ŋat mukene ni, ‘In kono itye ki wel banya adi?’ En ogamo ni, ‘Ŋano ma romo dwoŋo miya acel.’ Owacce ni, ‘Kwany waraga banyani, ico pyeraboro.’ <verse number="8" style="v" />Laditte opwoyo lagwok-jami ma pe lagen, pien otiyo ki ryeko; pien dano me lobo man giryek i yalwakgi, makato dano me ceŋ. <verse number="9" style="v" />Atito botwu ni, wumak lurem pi tic ki lim ma pe atir, wek ka bitum, gijolwu i kabedo ma bedo matwal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />“Ŋat ma lagen i kom jami matidi mo, bibedo lagen bene i kom jami madwoŋ; ŋat ma pe lagen i kom jami matidi mo, pe bibedo lagen bene i kom jami madwoŋ. <verse number="11" style="v" />Doŋ ka yam pe wubedo lugen i kom lim ma pe atir, aŋa ma bimiyowu lonyo me ada? <verse number="12" style="v" />Ka yam pe wubedo lugen i kom jami pa dano mukene, aŋa ma bimiyowu jamiwu kikome? <verse number="13" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16.13: </char><char style="xt" closed="false">Mat 6.24</char></note>Pe tye latic mo ma twero tiyo ki rwodi aryo; pien bikwero ŋat acel, bimaro ŋat mukene, nyo bimoko i kom ŋat acel, bicayo ŋat mukene. Pe itwero tic pi Lubaŋa ka dok pi lim bene.”</para>
  <para style="s1">Cik ki ker pa Lubaŋa</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Luparicayo ma yam lumar lim guwinyo lok man ducu, ci gunyware. <verse number="15" style="v" />Ento Yecu owaco botgi ni, “Wun aye jo ma nyuto kit ma atirwu bot dano, ento Lubaŋa ŋeyo cwinywu; pien gin ma dano dworo, en aye gin me kwer i nyim Lubaŋa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16.16: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 11.12, 13</char>
    </note>“Cik ki lunebi obedo tye nio wa i kare pa Jon; cakke i kare meno gitito lok me kwena maber i kom ker pa Lubaŋa, dano ducu gitye ka donyo iye ki tek. <verse number="17" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">16.17: </char><char style="xt" closed="false">Mat 5.18</char></note>Ento bedo yot bot polo ki lobo me tum woko, makato ton acel me cik me balle.</para>
  <para style="s1">Lok ma Yecu owpnyo i kom keto nyom</para>
  <para style="r">(Matayo 19.1-12; Marako 10.1-12)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">16.18: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 5.32; 1 Kor 7.10, 11</char>
    </note>“Dano ducu ma oryemo dakone, ka dok onyomo mukene otimo abor, ki ŋat ma onyomo dako ma cware oryemo bene otimo abor.</para>
  <para style="s1">Lalonyo ki Lajaro</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />“Yam tye dano mo ma lalonyo ma ruko boŋo ma lamar lamar ki kanyi maber me boŋo camanini kun camo cam me wel madwoŋ nino ducu. <verse number="20" style="v" />I dog gaŋŋe lacan mo onoŋo buto iye, nyiŋe Lajaro, ma kome orwato bur, <verse number="21" style="v" />kun iye paro yeŋo ki gin ma oo piny ki i wi meja pa lalonyo-nu; gwogi bene onoŋo gibino ginaŋo waŋ burre. <verse number="22" style="v" />Ka lacan oto, ci lumalaika gutiŋe, gutere i kor Abraim. Lalonyo bene oto, ci giyike woko. <verse number="23" style="v" />Oilo waŋe ki i Lyel kun tye ki can, oneno Abraim tye ka mabor kun Lajaro ojeŋŋe i kore. <verse number="24" style="v" />Odaŋŋe ni, ‘Wora Abraim, tima kica, cwal Lajaro olut lwet ciŋe i pii, okwe ki leba, pien atye ki arem madwoŋ i mac man.’ <verse number="25" style="v" />Ento Abraim odokke iye ni, ‘Woda, po ni, i kare me kwoni gimiyi gin mabeco, ki Lajaro kit meno gimiye gin maraco; ento koni doŋ gikweyo cwinye kany, in kono itye ki arem. <verse number="26" style="v" />Dok bene i kom lok man ducu, i kin wan ki wun giketo iye loŋo matut, wek ka jo ma gimito ŋolo nia ki kany, me bino botwu, pe otwerre, wek ŋat mo bene pe oŋol nia ki kunnu me bino botwa kany.’ <verse number="27" style="v" />En owaco ni, ‘Doŋ alegi ba, wora, ore i ot pa abana, <verse number="28" style="v" />pien atye ki omegina abic, wek en ocitit botgi, gin bene guwek bino i kabedo man me can.’ <verse number="29" style="v" />Ento Abraim odokke iye ni, ‘Gitye ki Moses ki lunebi; wek guwiny lokgi.’ <verse number="30" style="v" />En owaco ni, ‘Pe, wora Abraim; ento ka ŋat mo i kin jo muto ocito botgi, ci gibiŋut.’ <verse number="31" style="v" />Abraim owacce ni, ‘Ka pe giwinyo lok pa Moses ki lunebi, ci kadi bed ŋat mo oa ki i kin jo muto bene, pe gibiye lokke.’ ”</para>
  <chapter number="17" style="c" />
  <para style="s1">Gin ma miyo dano poto i bal</para>
  <para style="r">(Matayo 18.6-7, 21-22; Marako 9.42)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Yecu owaco bot lupwonnyene ni, “Gin ma miyo dano poto i bal pe bigeŋŋe; ento bineno can ŋat ma kelo gin ma miyo dano poto i bal! <verse number="2" style="v" />Kono obedo ber bot dano meno ka gitweyo kidi rego i ŋute, gibolo kwede i nam, kato ma en weko ŋat acel i kin litino matino magi poto i bal. <verse number="3" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17.3: </char><char style="xt" closed="false">Mat 18.15</char></note>Wugwokke kenwu; ka omeru obalo, juke, ka oŋut, ci timme kica. <verse number="4" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17.4: </char><char style="xt" closed="false">Mat 18.21-22</char></note>Ka otimo bal i komi tyen abiro i nino acel, ce olokke boti tyen abiro, kun legi ni, ‘Aŋut,’ time kica.”</para>
  <para style="s1">Med niyewa</para>
  <para style="r">(Matayo 17.20)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Lukwena guwaco bot Rwot ni, “Med niyewa!” <verse number="6" style="v" />Rwot ogamo ni, “Kono yam wutye ki niye macalo nyig kodi dek karadali, kono wuwaco ki yat man ni, ‘Putte keni, ipitte i dye nam,’ kono owinyo dogwu.</para>
  <para style="s1">Tic pa latic</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />“Aŋa i kinwu ma tye ki laticce ma puro ki kweri dyaŋ nyo kwayo romi, ma ka odwogo ki i poto ci wacce ni, ‘Bin oyotoyot ibed piny ka cam’? <verse number="8" style="v" />Pe koŋ en biwacce ni, ‘Yubba cam me otyeno, itwe pyeri ikella cam, nio ka an acamo, amato, lacen in ibicamo ibimato’? <verse number="9" style="v" />En pwoyo latic-cu pien olubo lok ma gicike kwede? <verse number="10" style="v" />Pe gire. Wun bene kit meno, ka wutyeko tiyo gin ducu ma gicikowu, myero wuwac ni, ‘Wan lutic ma pe konyo gin mo; watiyo gin ma myero keken.’ ”</para>
  <para style="s1">Yecu olonyo ludobo apar</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Ka onoŋo Yecu oecito Jerucalem, ci owok ki i waŋ apokki me Camaria ki Galilaya. <verse number="12" style="v" />Ka odonyo i paco mo, ci ludobo guromo kwede, kun gucuŋ ka mabor, <verse number="13" style="v" />gudaŋŋe ni, “Yecu, Ladit, timwa kica.” <verse number="14" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17.14: </char><char style="xt" closed="false">Levi 14.1-32</char></note>Yecu onenogi, owaco botgi ni, “Wucit wunyutte kenwu bot ajwagi pa Lubaŋa.” Man pud gitye ka cito, komgi olony. <verse number="15" style="v" />Ŋat acel i kingi ka oneno ni ecaŋ woko, ci odwogo cen kun pako Lubaŋa ki dwan maloŋo; <verse number="16" style="v" />oryebbe piny ka tyen Yecu, kun pwoye. En onoŋo Lacamaria. <verse number="17" style="v" />Yecu openyo ni, “Yam pe gilonyo dano apar? Jo aboŋwen kono gitye kwene? <verse number="18" style="v" />Pe tye ŋat mo i kingi ma odwogo cen ka pako Lubaŋa, ento kono larok man keken?” <verse number="19" style="v" />Owacce ni, “A, icit giri, niyeni ocaŋi.”</para>
  <para style="s1">Bino me ker pa Lubaŋa</para>
  <para style="r">(Matayo 24.23-28, 36-41)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Luparicayo gupenyo Yecu ni, “Ker pa Lubaŋa bibino awene?” En odok iye botgi ni, “Ker pe Lubaŋa pe bibino ki lanyut ma gineno. <verse number="21" style="v" />Pe gibiwaco botwu ni, ‘Nen, en ene!’ nyo ni, ‘En ca!’ pien nen, ker pa Lubaŋa doŋ tye i kinwu.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Owaco bot lupwonnyene ni, “Kare bibino ma wubiparo pi neno nino acel mo pa Wod pa dano, ento pe wubineno. <verse number="23" style="v" />Gibiwaco botwu ni, ‘Nen, en ene!’ nyo ni, ‘Nen, en ca!’ Pe wucit iye, pe wulubgi. <verse number="24" style="v" />Pien macalo lutkot wil, ci menyo but lobo tuŋcel nio tuŋcel, Wod pa dano bene bibedo kit meno i ninone. <verse number="25" style="v" />Ento myero koŋ okany can madwoŋ, kun yalwak me kare man gikwere. <verse number="26" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17.26: </char><char style="xt" closed="false">Acak 6.5-8</char></note>Macalo yam otimme i kare pa Nua, bitimme kit meno bene i kare pa Wod pa dano. <verse number="27" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17.27: </char><char style="xt" closed="false">Acak 7.6-24</char></note>Yam gicamo, gimato, awobegi ki anyira ginyomme, nio i nino ma Nua odonyo kwede i yeya, pii aluka ocorre otyekogi ducu. <verse number="28" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17.28, 29: </char><char style="xt" closed="false">Acak 18.20—19.25</char></note>Kit meno bene i kare pa Lot, onoŋo gicamo, gimato, giwilo jami, gicato jami, gipito ginapita, gigero odi; <verse number="29" style="v" />ento i nino ma Lot oa woko ki i Codom mac ki gweŋ calfa ma mac oliyo ocwer ki i polo, otyekogi ducu. <verse number="30" style="v" />Bibedo kit meno i kare ma gibinyuto iye Wod pa dano. <verse number="31" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17.31: </char><char style="xt" closed="false">Mat 24.17, 18; Mar 13.15, 16</char></note>I nino-nu, ŋat ma tye i wi ot kun jamine tye i ot, pe myero olor piny ka cokogi; kit meno bene ŋat ma tye i poto pe myero odwog paco. <verse number="32" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17.32: </char><char style="xt" closed="false">Acak 19.26</char></note>Wupo mono i kom dako pa Lot. <verse number="33" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">17.33: </char><char style="xt" closed="false">Mat 10.39; 16.25; Mar 8.35; Luka 9.24; Jon 12.25</char></note>Ŋat ma mito laro kwone birwenyone, ento ŋat ma rwenyo kwone, bigwoko. <verse number="34" style="v" />Atittiwu ni,, i dyewor meno co aryo bibuto wi kitanda acel, gibikwanyo ŋat acel, gibiweko ŋat acel doŋ. <verse number="35" style="v" />Mon aryo gibibedo ka rego kacel; gibikwanyo ŋat acel, gibiweko ŋat mukene doŋ. <verse number="36" style="v" />Co aryo bibedo i poto, gibikwanyo ŋat acel, gibiweko ŋat acel doŋ.” <verse number="37" style="v" />Gupenye ni, “Kwene, Rwot?” En owaco botgi ni, “Ka ma kom dano muto tye iye, acut bene gicokke kunnu.”</para>
  <chapter number="18" style="c" />
  <para style="s1">Carolok i kom dato ki laŋolkop</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Obolo botgi carolok ma pwonyogi ni myero guleg jwijwi, guwek ol. <verse number="2" style="v" />Owaco botgi ni, “Yam tye laŋolkop i gaŋ mo, ma pe lworo Lubaŋa kadi woro dano. <verse number="3" style="v" />I gaŋ meno yam tye iye dato mo ma bino bote jwijwi kun wacce ni, ‘Cul kworra i kom lukworra.’ <verse number="4" style="v" />Tyen mapol laŋolkop obedo ka kwero; ento lacen oloko kekene ni, ‘Kadi bed pe alworo Lubaŋa ba, kadi woro dano, <verse number="5" style="v" />ento dato man yela, abiculo kworre; gwok nyo bijonya nono ki bino bota nino ducu.’ ” <verse number="6" style="v" />Rwot owaco ni, “Wuwiny lok ma laŋolkop ma pe kite atir owaco. <verse number="7" style="v" />Lubaŋa pe biculo kwor pa jo ma en oyero, ma gikok bote dyeceŋ ki dyewor? En bigalle ma pe timo gin mo i komgi? <verse number="8" style="v" />Atito botwu ni, en biculo kworgi oyotoyot. Ento Wod pa dano ka bibino, tika binoŋo niye i lobo?”</para>
  <para style="s1">Carolok i kom Laparicayo ki lajog-mucoro</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Dok obolo carolok bot jo ma genne kengi, ni kitgi atir, kun gicayo jo mukene. Owaco ni, <verse number="10" style="v" />“Jo aryo yam gucito ka lega i ot pa Lubaŋa, ŋat acel Laparicayo, ŋat mukene lajog-mucoro. <verse number="11" style="v" />Laparicayo ocuŋ, olego gire kene kun waco ni, ‘Lubaŋa, apwoyi pien an pe acalo jo mukene, lubuma, jo ma pe genne, lutim abor, pe bene acalo lajogmucoro man. <verse number="12" style="v" />Ari kec kiryo i cabit acel; amiyo dul me apar me jamina ducu ma alimo.’ <verse number="13" style="v" />Ento lajog-mucoro ocuŋ ka mabor, onoŋo pe mito ilo waŋe malo i plo, ento en odoŋo kore, kun waco ni, ‘Lubaŋa, tima kica, pien an labalo!’ <verse number="14" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18.14: </char><char style="xt" closed="false">Mat 23.12; Luka 14.11</char></note>Atito botwu ni, dano man odok i ode kun oloyo kop makato ŋat mukene ca; pien dano ducu ma kette kene ni edit gibidwoke piny, ento ŋat ma mwolle kene gibimiye doko dit.”</para>
  <para style="s1">Yecu omiyo gum i kom litino</para>
  <para style="r">(Matayo 19.13-15; Marako 10.13-16)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Gukelo bote litino matino, wek oket ciŋe i komgi; ka lupwonnyene guneno, gujukogi. <verse number="16" style="v" />Ento Yecu olwoŋogi bote, owaco ni, “Wuwek litino gubin bota, pe wugeŋgi; pien ker pa Lubaŋa tye pi jo macalo gin. <verse number="17" style="v" />Ada awaco botwu ni, ŋat ma pe jolo ker pa Lubaŋa macalo latin matidi, pe bidonyo iye.”</para>
  <para style="s1">Awobi ma lalonyo</para>
  <para style="r">(Matayo 19.16-30; Marako 10.17-31)</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Laloc mo openye ni, “Lapwony maber, atim gin aŋo wek alim kwo ma pe tum?” <verse number="19" style="v" />Yecu openye ni, “Piŋo ilwoŋa ni aber? Pe tye ŋat mo maber kono Lubaŋa keken. <verse number="20" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">18.20: a </char><char style="xt" closed="false">Nia 20.14; Nwo 5.18; </char><char style="xo" closed="false">b </char><char style="xt" closed="false">Nia 20.13; Nwo 5.17; </char><char style="xo" closed="false">c </char><char style="xt" closed="false">Nia 20.15; Nwo 5.19; </char><char style="xo" closed="false">d </char><char style="xt" closed="false">Nia 20.16; Nwo 5.20; </char><char style="xo" closed="false">e </char><char style="xt" closed="false">Nia 20.12; Nwo 5.16</char></note>Iŋeyo cik, ni, ‘Pe itim abor, Pe ineki, Pe ibed caden me goba, Wor woru ki meni.’ ” <verse number="21" style="v" />Ogamo ni, “Amako lok magi ducu cakke wa ka tinona.” <verse number="22" style="v" />Ka Yecu owinyo, ci owacce ni, “Pud iweko lok acel; cat jami ducu ma itye kwede, mi limme ki lucan, ci ibibedo ki lwak lonyo ma gikano piri i polo; ka doŋ ibin icak lubo kora.” <verse number="23" style="v" />Ento ka owinyo lok man, okumo, pien onoŋo en lalonyo twatwal. <verse number="24" style="v" />Yecu kun tye ka nene, owaco ni, “Tek mada bot lulonyo me donyo i ker pa Lubaŋa! <verse number="25" style="v" />Pien bedo yot bot kinaga me donyo ki i waŋ libira, kato lalonyo me donyo i ker pa Lubaŋa.” <verse number="26" style="v" />Dano ducu ma guwinyo guwaco ni, “Ci aŋa ma twero larre?” <verse number="27" style="v" />Ento Yecu owaco ni, “Gin man pe twerre ki bot dano, ento ki bot Lubaŋa twerre.” <verse number="28" style="v" />Petero owaco ni, “Nen, wan waweko pacciwa, walubi.” <verse number="29" style="v" />Owaco botgi ni, “Ada, awacciwu ni, pe tye ŋatti mo ma oweko ode, nyo dakone, nyo omegine, nyo lunyodone, nyo litinone, pi ker pa Lubaŋa, <verse number="30" style="v" />ma pe bilimo makato meno tyen mapol i kare man, ki i kare ma bibino anyim en binoŋo kwo ma pe tum.”</para>
  <para style="s1">Yecu dok onwoyo tito pi tone tyen me adekke</para>
  <para style="r">(Matayo 20.17-19; Marako 10.32-34)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Yecu otero jone apar wiye aryo i muŋ, owaco botgi ni, “Wunen, waecito Jerucalem, lok ducu ma lunebi gucoyo i kom Wod pa dano bicobbe kakare. <verse number="32" style="v" />Pien gibimiye bot Lurok, gibiŋale, gibitimo aranyi i kome, gibiŋulo laa i kome; <verse number="33" style="v" />gibipwode ki del anino, gibineke, i nino me adekke en bicer.” <verse number="34" style="v" />Ento pe guniaŋ lok ma en owaco; gikano te lok man woko botgi, pe gumedo ki ŋeyo lok ma giwaco botgi.</para>
  <para style="s1">Yecu ocaŋo latowaŋ cok ki Jeriko</para>
  <para style="r">(Matayo 20.29-34; Marako 10.46-52)</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Ka doŋ gunyiko cok ki Jeriko, latowaŋ mo onoŋo obedo piny i ŋet yo kun lego lim. <verse number="36" style="v" />Ka owinyo lwak tye ka mol ki ka ŋete, ci openyo ni, “Meno kono gin aŋo?” <verse number="37" style="v" />Gititte ni, “Yecu me Najaret aye tye ka kato.” <verse number="38" style="v" />Latowaŋ odaŋŋe ni, “Yecu Lakwar Daudi, tima kica ba!” <verse number="39" style="v" />Dano ma onoŋo gutelo nyim Yecu gujuke ni, “Liŋ, nye;” ento en omedde ameda ki daŋŋe ni, “Lakwar Daudi, tima kica!” <verse number="40" style="v" />Yecu ocuŋ, ociko ni gikele bote. Ka obino cok, Yecu openye ni, <verse number="41" style="v" />“Imito atimmi gin aŋo?” Latowaŋ ogamo ni, “Ladit, amito waŋa onen piny.” <verse number="42" style="v" />Yecu owacce ni, “Nen giri piny, niyeni ocaŋi.” <verse number="43" style="v" />Oyotoyot ocako neno piny, ci olubo kor Yecu kun miyo deyo bot Lubaŋa. Dano ducu ka guneno, ci gupako Lubaŋa.</para>
  <chapter number="19" style="c" />
  <para style="s1">Yecu ki Jakayo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Yecu odonyo i Jeriko kun oekato akata. <verse number="2" style="v" />Onoŋo tye kunnu dano mo ma nyiŋe Jakayo, lajogmucoro madit, dok lalonyo bene. <verse number="3" style="v" />Oparo pi neno Yecu, ento pe otwero pi lwak, pien en cek. <verse number="4" style="v" />Oriŋo anyim, oito i wi yat olam wek enen, pien Yecu onoŋo oewok ki i yo-nu. <verse number="5" style="v" />Ka Yecu oo i kabedo-nu, oneno malo, owacce ni, “Jakayo, lor piny oyotoyot; pien tin myero abed i odi.” <verse number="6" style="v" />Jakayo olor oyotoyot, ojole ki yomcwiny. <verse number="7" style="v" />Ka dano ducu guneno, ci guŋur kun giwaco ni, “En odonyo i ot ka bedo welo pa dano ma labalo.” <verse number="8" style="v" />Jakayo oa malo, owaco bot Rwot ni, “Nen, Ladit, abimiyo nucu jamina bot lucan; ka abumo ŋat mo i gin mo, abicule waŋ aŋwen.” <verse number="9" style="v" />Yecu owacce ni, “Tin lar obino i ot man, pien en bene lakwar Abraim. <verse number="10" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19.10: </char><char style="xt" closed="false">Mat 18.11</char></note>Pien Wod pa dano obino ka yenyo ki ka laro jo ma orwenyo.”</para>
  <para style="s1">Carolok i kom ciliŋ alip acel</para>
  <para style="r">(Matayo 25.14-30)</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19.11-27: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 25.14-30</char>
    </note>Ka pud giwinyo lok man, Yecu omedde ki lokke, obolo botgi carolok, pien onoŋo doŋ cok ki Jerucalem, dok pien onoŋo gitamo ni ker pa Lubaŋa binen cutcut. <verse number="12" style="v" />Pi meno owaco ni, “Yam tye wod ker mo ma oa ocito i lobo mabor ka limo twerone me loc ka doŋ odwog cen. <verse number="13" style="v" />Olwoŋo luticce apar, opoko botgi ciliŋ alip acel, owaco botgi ni, ‘Wucat ki wil nio waŋ ma an adwogo.’ <verse number="14" style="v" />Ento dano me lobone gukwere, gucwalo lukwena i kore ki lok ni, ‘Pe wamito dano man olowa.’ <verse number="15" style="v" />Ka doŋ en odwogo, ma doŋ ocamo ker, ociko ni gilwoŋ lutic ma yam emiyogi lim-mi, wek eŋe wel magoba ma gulimo i cato wilgi. <verse number="16" style="v" />Dano mukwoŋo obino i nyime, owaco ni, ‘Ladit, ciliŋ miya ma imiya-ni omedde iye ciliŋ alip acel mukene.’ <verse number="17" style="v" />Ogamo ni, ‘Ber, in latic maber! Pien yam ibedo lagen i kom jami matidi mo, ibibedo ki twero i kom gaŋi apar.’ <verse number="18" style="v" />Dano me aryone obino, owaco ni, ‘Ladit, ciliŋ miya dok omedde iye ciliŋ miya abic mukene.’ <verse number="19" style="v" />Owacce ni, ‘In bene ibibedo ki twero i kom gaŋi abic.’ <verse number="20" style="v" />Ŋat mukene dok obino, owaco mere ni, ‘Ladit, limmi en, agwoko, aboyo i kitambara, <verse number="21" style="v" />pien onoŋo alwori, pien in i dano magwa; ikwanyo gin ma pe ikano, ikayo ka ma pe icoyo.’ <verse number="22" style="v" />Owacce ni, ‘Abiŋolo kop loyi kun lubo lok ma oa ki i dogi keni, in latic marac! Yam iŋeyo ni an a dano magwa, akwanyo gin ma pe akano, akayo ka ma pe acoyo, <verse number="23" style="v" />piŋo doŋ pe ikano limma i beŋŋe, wek ka adwogo, anoŋ kun acoko limma ki magobane?’ <verse number="24" style="v" />Owaco bot jo ma gucuŋ ka ŋete ni, ‘Wugam ciliŋ miya-ni woko ki bote wumi bot won ciliŋ alip acel-li.’ <verse number="25" style="v" />Guwacce ni, ‘Ladit, en doŋ tye ki ciliŋ alip acel!’ <verse number="26" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19.26: </char><char style="xt" closed="false">Mat 13.12; Mar 4.25; Luka 8.18</char></note>Ci en owacci, ‘Atito botwu ni, dano ducu ma mere tye gibimedo bote gin mo; ento ŋat ma mere pe, gibikwanyo woko ki bote kadi wa gin ma tye bote. <verse number="27" style="v" />Ento lukworra magi, ma gin gukwera ni pe alogi-ni, wukelgi kany, wunekgi ki pala lucwan i nyima.’ ”</para>
  <para style="s1">Yecu odonyo i Jerucalem calo kabaka</para>
  <para style="r">(Matayo 21.1-11; Marako 11.1-11; Jon 12.12-19)</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Ka Yecu otyeko loko lok man, ci owoto anyim kun cito malo i Jerucalem. <verse number="29" style="v" />Ka doŋ onyiko cok ki Betepage ki Betania, i te got ma gilwoŋo Jeituni, Yecu ocako oro jo aryo ki i kin lupwonynyene, <verse number="30" style="v" />kun cikogi ni, “Wucit i gaŋ ma tye i nyimwu. Ka ce wudonyo iye wubinoŋo latin kana ma gitweyo, ma ŋat mo peya oito i wiye; ci wugony, wukel kany. <verse number="31" style="v" />Ka ŋatti mo openyowu ni, ‘Wugonye piŋo?’ wun wubidok iye kit man ni, ‘Rwot aye mito.’ ” <verse number="32" style="v" />Kit meno jo ma giorogi gucito, ci gunoŋo kit macalo Yecu otito botgi-ni. <verse number="33" style="v" />Ka gitye ka gonyo latin kana, wegine gupenyogi ni, “Wugonyo latin kana piŋo?” <verse number="34" style="v" />Gudok iye botgi ni, “Rwot aye mito.” <verse number="35" style="v" />Gukelo latin kana bot Yecu. Ka doŋ gupeto ginarukagi i wiye, ci gicibo Yecu i wiye. <verse number="36" style="v" />Ka en oewoto, gipeto ginarukagi i waŋayo. <verse number="37" style="v" />Ma doŋ onyiko cok ki Jerucalem, i luŋ me got Jeituni, lwak lupwonnyene ducu cwinygi obedo yom, gupako Lubaŋa ki dwan maloŋo pi tic madito ma guneno, <verse number="38" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19.38: </char><char style="xt" closed="false">Jab 118.26</char></note>kun giwaco ni,</para>
  <para style="q1">“Lubaŋa omi gum i kom Kabaka ma bino i nyiŋ Rwot!</para>
  <para style="q1">Kuc obed i wi polo,</para>
  <para style="q1">ki deyo obed i kabedo ma malo twal!”</para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v" />Luparicayo mogo ma i kin lwak guwacce ni, “Lapwony, juk lupwonnyeni.” <verse number="40" style="v" />Yecu odok iye ni, “Atito botwu ni, ka kono jo-ni guliŋ, godi magi kikomgi kono gudaŋŋe.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Ka doŋ onyiko cok, ma oneno gaŋ, okok pire, <verse number="42" style="v" />kun waco ni, “Tin-ni ka kono iŋeyo lok ma kelo kuc boti, kono ber! Ento koni gikano woko ki boti. <verse number="43" style="v" />Pien kare bibino i komi ma lukworri gibitoro lobo rumi dyere, gibidiri tuŋŋi ki tuŋŋi, <verse number="44" style="v" />gibireti piny, in ki litinoni; pe gibiweko gweŋ mo acel i ii doŋ ma ododde i wi wadi; pien yam pe iŋeyo kare ma gibilimi iye.”</para>
  <para style="s1">Yecu olonyo ot pa Lubaŋa</para>
  <para style="r">(Matayo 21.12-17; Marako 11.15-17; Jon 2.13-22)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />Yecu odonyo i ot pa Lubaŋa, ocako ryemo lucat-wil woko ki iye, <verse number="46" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">19.46: </char><char style="xt" closed="false">Ic 56.7; Jer 7.11</char></note>kun waco botgi ni, “Yam gicoyo ni ‘Oda bibedo ot me lega’; ento wun wuloko odoko boro pa luyak.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19.47: </char>
      <char style="xt" closed="false">Luka 21.37</char>
    </note>Yecu obedo ka pwony i ot pa Lubaŋa nino ducu. Ajwagi madito pa Lubaŋa ki lupwony-cik ki jo madito i kin lwak guyenyo yo me neke; <verse number="48" style="v" />ento pe gunoŋo gin mo ma myero gutim i kome, pien dano ducu guketo cwinygi ka winyo lokke.</para>
  <chapter number="20" style="c" />
  <para style="s1">Gipenyo kit twer pa Yecu</para>
  <para style="r">(Matayo 21.23-27; Marako 11.27-33)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />I nino mo acel ka Yecu tye ka pwonyo dano i ot pa Lubaŋa kun tito lok me kwena maber, ajwagi ki lupwony-cik ki ludoŋo gubino, <verse number="2" style="v" />gupenye ni, “Tit botwa, twer aŋo mumiyo itimo gin magi; nyo aŋa ma omiyoni twero man?” <verse number="3" style="v" />Yecu odok iye botgi ni, “An bene abipenyowu ki peny acel; wudokka iye. <verse number="4" style="v" />Batija pa Jon twerone oa ki i polo nyo ki bot dano?” <verse number="5" style="v" />Guporo lok kekengi kun giwaco ni, “Ka wawacci, ‘Oa ki i polo,’ en bipenyowa ni, ‘Piŋo pe wuye en?’ <verse number="6" style="v" />Ento ka wawaco ni, ‘Oa ki bot dano,’ dano ducu bicelowa ki got; pien dano ducu giye atika ni Jon aye lanebi.” <verse number="7" style="v" />Mumiyo gudok iye bot Yecu ni pe giŋeyo ka ma oa iye. <verse number="8" style="v" />Yecu owaco botgi ni, “An bene pe abitito botwu kit twer mumiyo atiyo lok magi.”</para>
  <para style="s1">Carolok i kom poto olok ki lupur</para>
  <para style="r">(Matayo 21.33-46; Marako 12.1-12)</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20.9: </char>
      <char style="xt" closed="false">Ic 5.1</char>
    </note>Yecu ocako bolo carolok man bot lwak ni, “Yam tye dano mo ma opito olok i potone, ci oweko bot lupur, ocito woko wa i lobo mukene, ori kunnu pi kare malac. <verse number="10" style="v" />Ka kare oromo, ci ooro luticce bot lupur ni myero gumine nyig olok mogo; ento lupur gugoye, guryeme ci odok ki ciŋe nono. <verse number="11" style="v" />En dok ooro latic mukene; gin gugoyo en bene, gutimo tim aranyi i kome, guryeme kwede odok ki ciŋe nono. <verse number="12" style="v" />Dok ooro me adekke; guketo ret i kom man, gucwale woko. <verse number="13" style="v" />Lacen won poto olok owaco ni, ‘Abitimo gin aŋo doŋ? Abioro woda ma amaro; gwok nyo gibiwore.’ <verse number="14" style="v" />Ento ka lupur gunene, guloko kekengi ni, ‘Man aye doŋ lale lim; waneke woko, wek lim ma en bileyo-ni obed mewa.’ <verse number="15" style="v" />Gucwale woko ki i poto olok, guneke. Won poto bitimogi niŋniŋ? <verse number="16" style="v" />En bibino, ci neko lupur meno woko ducu, miyo poto olok bot jo mukene.” Ka guwinyo lok man, guwaco ni, “Pe kumeno!” <verse number="17" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20.17: </char><char style="xt" closed="false">Jab 118.22</char></note>Ento Yecu ociko waŋe i komgi, owaco ni, “Man kono gin aŋo ma yam gicoyo ni,</para>
  <para style="q1">‘Got ma lugedo gukwero-ni</para>
  <para style="q1">en aye odoko got madit ma i twok ot’?</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v" />Dano ducu ma poto i kom got man bitur woko; ento ka got man opoto i kom ŋat mo, binyote woko.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Lupwony-cik ki ajwagi madito pa Lubaŋa gumito make i cawa-nu, ento gulworo lwak; pien guniaŋ ni en obolo carolok man i komgi.</para>
  <para style="s1">Culo mucoro bot Cecar</para>
  <para style="r">(Matayo 22.15-22; Marako 12.13-17)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Giŋiyo kare maber, ci gioro lurot, ma giporo bedo ni gin jo ma genne, wek gimak lok ma a i doge, wek gimiye i te loc ki twero pa laloyo. <verse number="21" style="v" />Gupenye ni, “Lapwony, waŋeyo ni in iloko dok ipwonyo lok ma tye atir, pe ipoko kin dano, ento ipwonyo yo pa Lubaŋa ki ada. <verse number="22" style="v" />Myero wacul mucoro bot Cecar nyo pe?” <verse number="23" style="v" />Ento en oniaŋ ryekogi, openyogi ni, <verse number="24" style="v" />“Koŋ wunyutta lim ma giculo kwede. Cal ki coc ma tye i kome-ni pa aŋa?” Gugamo ni, “Pa Cecar.” <verse number="25" style="v" />Yecu owaco ni, “Wudwok jami pa Cecar bot Cecar, ki jami pa Lubaŋa wudwok bot Lubaŋa.” <verse number="26" style="v" />Pe gutwero mako lok mo ma oa ki i doge i nyim lwak; ento guuro kit ma en ogamo kwede lok, ci guliŋ aliŋa.</para>
  <para style="s1">Peny i kom cer ki i kin jo muto</para>
  <para style="r">(Matayo 22.23-33; Marako 12.18-27)</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">20.27: </char>
      <char style="xt" closed="false">Tic 23.8</char>
    </note>Lucadukayo mogo gubino bot Yecu, gin aye jo ma onoŋo giwacci jo muto pe gicer. <verse number="28" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20.28: </char><char style="xt" closed="false">Nwo 25.5</char></note>Gupenye ni, “Lapwony, Moses yam ocoyo botwa ni, ka laco mo oto woko oweko dakone ma pe ki litino, ominne myero olak dako-nu, wek onywal kwede litino ka wi ominne. <verse number="29" style="v" />Yam tye omego abiro; ŋat mukwoŋo onyomo dako, ci oto laboŋo litino; <verse number="30" style="v" />me aryone, <verse number="31" style="v" />ki me adekke bene gulako dako-nu, kit meno gin abiro ducu gubedo ki dako-nu, guto laboŋo litino. <verse number="32" style="v" />Lacen dako-nu bene oto. <verse number="33" style="v" />I kare me cer ki i kin jo muto, dako-nu bibedo dako pa aŋa i kingi? Pien gin co abiro-ni ducu gubedo kwede.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Yecu owaco botgi ni, “Jo me kare man ginyomme; <verse number="35" style="v" />ento jo ma gikwanogi ni myero guo i lobo maca, ki i cer ki i kin jo muto, pe ginyomo, pe gibigero co, <verse number="36" style="v" />pien pe dok gitwero to, doŋ girom ki lumalaika; gin litino pa Lubaŋa, ma gin litino me cer. <verse number="37" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20.37: </char><char style="xt" closed="false">Nia 3.6</char></note>Ento ni jo muto twero cer, Moses kikome bene onyuto, i dul ma gikwano iye lok i kom caka, ka ma en olwoŋo iye Rwot ni, ‘Lubaŋa pa Abraim, Lubaŋa pa Icaka, ki Lubaŋa pa Yakobo.’ <verse number="38" style="v" />Doŋ Lubaŋa pe Lubaŋa pa jo muto, ento Lubaŋa pa jo makwo; pien dano ducu bedo kwo pire.” <verse number="39" style="v" />Jo mogo i kin lupwony-cik gugamo doge ni, “Lapwony, iwaco kakare.” <verse number="40" style="v" />Pien pe dok gudiyo cwinygi me penye ki lok mo.</para>
  <para style="s1">Peny pi lakwar Daudi</para>
  <para style="r">(Matayo 22.41-46; Marako 12.35-37)</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Ento Yecu openyogi ni, “Giwaco niŋniŋ ni Kricito ma Lubaŋa oyero en lakwar Daudi? <verse number="42" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">20.42, 43: </char><char style="xt" closed="false">Jab 110.1</char></note>Pien Daudi kikome bene owaco i buk me Jabuli ni</para>
  <para style="q1">‘Rwot owaco bot Rwoda ni,</para>
  <para style="q1">Bed i kom bada malacuc, i kabedo me deyo</para>
  <para style="q1">
    <verse number="43" style="v" />nio ka abimiyo lukworri doko kom me teno tyeni.’</para>
  <para style="m">
    <verse number="44" style="v" />Kit meno ka ce Daudi yam olwoŋe ni Rwot, ci dok en bedo lakwarre niŋniŋ?”</para>
  <para style="s1">Yecu otuco pi can ma bipoto i kom lupwony-cik</para>
  <para style="r">(Matayo 23.1-36; Marako 12.38-40; Luka 11.37-54)</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />I kare ma lwak ducu winyo lokke, Yecu owaco bot lupwonnyene ni, <verse number="46" style="v" />“Wugwokke i kom lupwony-cik ma gimaro wot ma guruko boŋŋi maboco, dok gimito ni dano gubed ka motogi wa i cuk-gu, gimaro bedo i kom pa wa ludito, ka gitye i kacokke, dok gimaro bedo i kabedo me deyo i karama. <verse number="47" style="v" />Gin gimayo odi pa mon-to, dok gibedo ka lego lega maboco me buta keken. Giŋolo kop madit i wigi makato.”</para>
  <chapter number="21" style="c" />
  <para style="s1">Mot ma dato omiy</para>
  <para style="r">(Marako 12.41-44)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Yecu otiŋo waŋe malo, ci oneno lulonyo kun gibolo motgi i canduk lim i ot pa Lubaŋa. <verse number="2" style="v" />Oneno dato mo ma lacan, ma obolo cente aryo ma rom ki cente abic me kare-ni. <verse number="3" style="v" />Owaco ni, “Adada awaco botwu ni, dato man ma lacan-ni obolo lim madwoŋ makato dano ducu; <verse number="4" style="v" />pien gin ducu gugito but limgi madwoŋ-ŋi aye gubolo, ento en i canne-ni, obolo lim ducu ma tye bote, ma konyo kwone.”</para>
  <para style="s1">Yecu otito pi muko ot pa Lubaŋa woko</para>
  <para style="r">(Matayo 24.1-2; Marako 13.1-2)</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Ka onoŋo jo mogo i kin lupwonnyene gubedo ka lok pi ot pa Lubaŋa, kit macalo gideyo kwede ki godi mabeco ki gityer ma gimiyo pire, ci Yecu owaco ni, <verse number="6" style="v" />“Gin magi ducu ma wuneno-ni, kare bibino, ma pe gibiweko got acel mo ma ododde i wi wadi ma pe gibicoro woko piny.”</para>
  <para style="s1">Can ma bipoto i lobo</para>
  <para style="r">(Matayo 24.3-14; Marako 13.3-13)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Lupwonnye gupenyo Yecu ni, “Lapwony, man bitimme awene, dok kit gin aŋo ma binyuto ka man doŋ cok timme?” <verse number="8" style="v" />Yecu ogamo ni, “Wugokke, ŋatti mo owek rwenyowu; pien jo mapol gibibino i nyiŋa, ma giwacci, ‘An aye a en!’ dok ni, ‘Kare doŋ onyiko cok!’ Pe wulubgi. <verse number="9" style="v" />Dok ka wubiwinyo pi lweny ki pi arubaruba, pe wubed ki lworo, pien meno koŋ myero otimme, ento agik pe bibino oyotoyot.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Lacen owaco botgi ni, “Rok bilweny ki rok wadi, ker bilweny ki ker wadi; <verse number="11" style="v" />ki oyeŋyeŋ madoŋo biyeŋo lobo, kec laparanat ki two gemo mapatpat bipoto i kabedo mapol; ki gin ma miyo lworo mako dano, ki lanyut madoŋo bene, bia ki i polo. <verse number="12" style="v" />Ento ma peya gin meno ducu otimme, koŋ gibimakowu, gibilibowu, gibiterowu i nyim kacokke, gibitweyowu i mabuc, gibikelowu i nyim luker ki i nyim luloc pi nyiŋa. <verse number="13" style="v" />Man aye bibedo kare botwu me tito lok me caden i koma. <verse number="14" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21.14, 15: </char><char style="xt" closed="false">Luka 12.11, 12</char></note>Pi meno, wumok i tamwu ni pe wubitamo con kit ma wubidok iye, <verse number="15" style="v" />pien abimiyowu twero me dok ki ryeko, ma ŋat mo i kin lukworwu pe bitwero ette i kome, kadi pyem kwede. <verse number="16" style="v" />Kadi wa lunyodowu ki omegiwu ki wadiwu ki luremwu bene gibidobowu, jo mogo i kinwu gibinekogi; <verse number="17" style="v" />dano ducu bimon kwedwu pi nyiŋa. <verse number="18" style="v" />Ento yer wiwu acel mo pe birwenyo. <verse number="19" style="v" />Ka wudiyo cwinywu, ci wubilaro kwowu.</para>
  <para style="s1">Yecu otito pi keto Jerucalem</para>
  <para style="r">(Matayo 24.15-21; Marako 13.14-19)</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />“Ento ka wuneno mony orumo Jerucalem, ci wuŋe ni kare me ketone doŋ onyiko cok. <verse number="21" style="v" />Jo ma tye i Judaya myero guriŋ i wi godi, jo ma tye i gaŋ myero guriŋ woko ki iye, jo ma tye woko i kin paco pe dok gudony i Jerucalem. <verse number="22" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21.22: </char><char style="xt" closed="false">Koc 9.7</char></note>Pien kare meno bibedo kare me culo kwor, ki cobo lok ducu ma yam gicoyo. <verse number="23" style="v" />Dok mon ma giyac gibineno cam i kare meno, ki mon ma gidoto litino bene! Pien can man madit bipoto i lobo, ki kiniga madwoŋ bipoto i kom jo me rok man. <verse number="24" style="v" />Gibinekogi ki pala lucwan, gibiterogi me bedo opii i kin rok ducu; Lurok gibinyono Jerucalem piny, nio ka kare pa Lurok ocobo kakare.</para>
  <para style="s1">Kit ma Wod pa dano bidwogo kwede</para>
  <para style="r">(Matayo 24.29-31; Marako 13.24-27)</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21.25: </char>
      <char style="xt" closed="false">Ic 13.10; Ejek 32.7; Joel 2.31; Yabo 6.12, 13</char>
    </note>“Lanyut binen i kom ceŋ, i kom dwe ki i kom lakalatwe, rok mapol ma i wi lobo bikumo kun noŋo cwinygi oŋabbe aŋaba pi mor me biamwonyi. <verse number="26" style="v" />Kom dano bimyel ki lworo, ka gibitamo gin ma bipoto i kom lobo; pien twer ducu ma i polo biyeŋŋe. <verse number="27" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">21.27: </char><char style="xt" closed="false">Dan 7.13; Yabo 1.7</char></note>Lacen gibineno Wod pa dano kun bino i wi pol ki tek ki deyo madit. <verse number="28" style="v" />Ka gin magi ocako timme, myero wunen malo, myero wutiŋ wiwu malo, pien kare me kokowu doŋ onyiko cok.”</para>
  <para style="s1">Pwony i kom yat oduro</para>
  <para style="r">(Matayo 24.32-35; Marako 13.28-31)</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Dok obolo carolok botgi ni, “Koŋ wunen yat oduro, ki yadi mukene ducu; <verse number="30" style="v" />ka doŋ olot, wuneno piwu kenwu, ci wuŋeyo ni oro doŋ cok. <verse number="31" style="v" />Kit meno wun bene, ka wuneno gin magi otimme, myero wuŋe ni ker pa Lubaŋa doŋ onyiko cok. <verse number="32" style="v" />Ada awaco botwu ni, yalwak me kare man pe bitum nio waŋ ma lok magi ducu otimme. <verse number="33" style="v" />Polo ki lobo gibitum, ento lokka pe bitum.</para>
  <para style="s1">Wubed ma waŋwu twolo</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />“Ento wugwokke kenwu, cwinywu owek doko nwaŋ pi woro cam, ki mero koŋo, ki pi lok me kwo man ma miyo wubedo ki tam mapol, wek nino-nu pe obin oumwu atura macalo akum; <verse number="35" style="v" />pien bibino i kom jo ducu ma bedo i wi lobo ducu. <verse number="36" style="v" />Ento wubed ma waŋwu twolo i kare ducu, kun wulego ni myero wubed ki tek me bwot ki i lok magi ducu ma bitimme, ki cuŋ i nyim Wod pa dano.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21.37: </char>
      <char style="xt" closed="false">Luka 19.47</char>
    </note>Nino ducu onoŋo Yecu pwonyo i ot pa Lubaŋa dyeceŋ, ento dyewor woto buto i wi got ma gilwoŋo got Jeituni. <verse number="38" style="v" />Odiko con dano ducu gibino bote i ot pa Lubaŋa ka winyo lokke.</para>
  <chapter number="22" style="c" />
  <para style="s1">Ludito gupiro lok i kom Yecu</para>
  <para style="r">(Matayo 26.1-5; Marako 14.1-2; Jon 11.45-53)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22.1: </char>
      <char style="xt" closed="false">Nia 12.1-27</char>
    </note>Nino madito me Mugati ma Tobi Pe Iye ma gilwoŋo Kato (Paska) onoŋo onyiko cok. <verse number="2" style="v" />Ajwagi madito pa Lubaŋa ki lupwony-cik gubedo ka yenyo kit yo ma myero gineke kwede; pien onoŋo gilworo lwak.</para>
  <para style="s1">Juda oye me dobo Yecu</para>
  <para style="r">(Matayo 26.1-5; Marako 14.10-11)</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Catan odonyo i cwiny Juda Lakeriot ma en onoŋo dano acel i kin jo apar wiye aryo-ni. <verse number="4" style="v" />Ocito oporo lok ki ajwagi madito pa Lubaŋa ki ludito askari me ot pa Lubaŋa, kit ma myero emiye kwede botgi. <verse number="5" style="v" />Cwinygi obedo yom, gucako cikke me miye lim. <verse number="6" style="v" />Omiyo Juda oye, ci oyenyo kare maber ma myero emiye kwede botgi ma noŋo lwak pe.</para>
  <para style="s1">Yecu ocamo cam me Kato (Paska) kacel ki lpwonnyene</para>
  <para style="r">(Matayo 26.17-25; Marako 14.12-21; Jon 13.21-30)</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Nino me Mugati ma Tobi Pe Iye oromo, ma gitumo iye latin romo me Kato. <verse number="8" style="v" />Yecu ooro Petero ki Jon, kun cikogi ni, “Wucit wuyub cam me Kato piwa, wek wacam.” <verse number="9" style="v" />Gupenye ni, “Imito ni waciyub kwene?” <verse number="10" style="v" />Yecu owaco botgi ni, “Nen, ka wudonyo i gaŋ me Jerucalem, ci laco mo birwatte kwedwu kun oyeyo agulu pii; en aye wulub kore wa i ot ma en bidonyo iye, <verse number="11" style="v" />wutit bot won ot ni, ‘Lapwony penyi ni, Ot welo tye kwene, ka ma abicamo iye cam me Kato kacel ki lupwonnyena?’ <verse number="12" style="v" />Ci en binyuto botwu kicika ot malac ma malo ma gipeto, giyubo maber; wuyub kabedo kunnu.” <verse number="13" style="v" />Gucito gunoŋo kit macalo Yecu owaco botgi-ni, guyubo cam me Kato kunnu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Ka cawa oromo, Yecu obedo piny i dog cam, kacel ki lukwena.</para>
  <para style="s1">Acakki lok i kom Cam pa Rwotwa</para>
  <para style="r">(Matayo 26.26-30; Marako 14.22-26; 1 Jo Korint 11.23-26)</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Yecu owaco botgi ni, “Abedo ka paro mada me camo cam me Kato man kwedwu, ma kun pud peya aneno can; <verse number="16" style="v" />pien awaco botwu ni, pe dok abicamo nio ka ocobo kakare i ker pa Lubaŋa.” <verse number="17" style="v" />Ci otiŋo kikopo, ka doŋ orwoyo owaco ni, “Wumak man, wupok i kinwu; <verse number="18" style="v" />pien awaco botwu ni, nia koni pe dok abimato pig olok nio waŋ ma ker pa Lubaŋa obino.” <verse number="19" style="v" />Omako mugati, ka doŋ opwoyo, ci obaro iye, omiyogi kun wacci, “Man aye koma [ma gimiyo piwu, wutim kuman me po pira.” <verse number="20" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22.20: </char><char style="xt" closed="false">Jer 31.31-34</char></note>Kumeno ka gucamo otum otiŋo kikopo, kun wacci, “Kikopo man aye gicikke manyen i remona ma oo piwu.] <verse number="21" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22.21: </char><char style="xt" closed="false">Jab 41.9</char></note>Ento, nen, ŋat ma bidoba ciŋe tye kacel kweda i dog cam. <verse number="22" style="v" />Pien Wod pa dano cito gire kit macalo yam giciko; ento dano meno ma dobo Wod pa dano bineno can!” <verse number="23" style="v" />Lupwonnye gucako pennye kekengi ni, aŋa i kingi ma bitimo lok man.</para>
  <para style="s1">Pyem pi laro dito</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22.24: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 18.1; Mar 9.34; Luka 9.46</char>
    </note>Pyem bene ocakke i kin lupwonnye ni aŋa i kingi ma gitamo ni bedo ladit. <verse number="25" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22.25-26: </char><char style="xt" closed="false">Mat 20.25-27; Mar 10.42-44</char></note>Yecu owaco botgi ni, “Luker pa Lurok gibwoyo lwakgi ki tek, jo ma tye ki twero i komgi gilwoŋogi ni lutim-ber. <verse number="26" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22.26: </char><char style="xt" closed="false">Mat 23.11; Mar 9.35</char></note>Ento pe kit meno botwu; ŋat madit i kinwu myero odok macalo ŋat matidi, ki latel-wic myero obed macalo ŋat ma tiyo pi dano. <verse number="27" style="v" />Pien aŋa madit, ŋat ma bedo i dog cam, kece mono ŋat ma kelle cam? Pe ŋat ma bedo i dog cam? Ento an abedo i kinwu macalo ŋat ma tiyo pi dano.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />“Wun aye jo ma wubedo ka ŋeta jwijwi i kare ducu ma gibedo ka tema. <verse number="29" style="v" />Macalo Wora omiya ker, an bene abimiyowu, <verse number="30" style="v" />wek wucam, wumati i dog mejana i kerra, dok wubed i wi komker kun wuŋolo kop ki kaka apar wiye aryo pa jo Icrael.</para>
  <para style="s1">Yecu otito ni Petero bikwere woko</para>
  <para style="r">(Matayo 26.31-35; Marako 14.27-31; Jon 13.36-38)</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />“Cimon, Cimon, nen Catan otyeko penyo piwu me apyeta macalo bel, <verse number="32" style="v" />ento alego piri ni niyeni pe odok cen. In bene ka doŋ ilokke, myero ijiŋ cwiny utmegini.” <verse number="33" style="v" />Petero owacce ni, “Rwot, doŋ ayubbe me cito kwedi i mabuc ki i to.” <verse number="34" style="v" />Yecu odokke iye ni, “Petero, awacci ni, tin twon gweno pe bikok, nio waŋ ma ikwera tyen adek ni pe iŋeya.”</para>
  <para style="s1">Kicaa lim, opiro, ki pala lucwan</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22.35: </char>
      <char style="xt" closed="false">Mat 10.9, 10; Mar 6.8, 9; Luka 9.3; 10.4</char>
    </note>Yecu openyo lupwonnyene ni, “I kare ma yam aorowu laboŋo kicaa lim, nyo opiro, kadi war, gin mo oremowu?” Gugamo ni, “Pe.” <verse number="36" style="v" />Ocikogi ni, “Ento koni, ŋat ma tye ki kicaa lim, myero oter, ki opiro bene kit meno. Ŋat ma pe ki pala lucwan myero ocat kanyine, wek owil kwede, <verse number="37" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22.37: </char><char style="xt" closed="false">Ic 53.12</char></note>pien awaco botwu ni, ginacoya man myero ocobbe kakare i koma ni, ‘Gikwane kacel ki lubalo’; pien lok ma gicoyo i koma tye ka cobbe kakare.” <verse number="38" style="v" />Guwacce ni, “Rwot, nen, pala lucwan tye kany aryo.” En odok iye botgi ni, “Meno romo.”</para>
  <para style="s1">Yecu olego i poto Gececemane</para>
  <para style="r">(Matayo 26.36-46; Marako 14.32-42)</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Yecu okato woko, ocito i wi got Jeituni macalo kite tye; lupwonnye gulubo kore. <verse number="40" style="v" />Ka oo i kabedo meno, ci owaco botgi ni, “Wuleg Lubaŋa, wek pe wudony i abita mo.” <verse number="41" style="v" />Opokke kwedgi ma rom ki ka ma gibayo iye lakidi, ci otumo coŋe piny, olego ni, <verse number="42" style="v" />“Wora, ka imito, kwany kikopo man woko ki bota, ento pe obed macalo an amito; gin ma in imito aye myero otimme.” <verse number="43" style="v" />Lamalaika ma oa ki i polo onen bote kun miye tek. <verse number="44" style="v" />Ka kun onoŋo tye ki kumo twatwal, omedde ki lega matek; omiyo kwok ocorre i kome macalo remo ma ton cwer i ŋom. <verse number="45" style="v" />Ka oa ki ka lega, obino bot lupwonynye, onoŋo gunino woko pi cwercwiny, <verse number="46" style="v" />openyogi ni, “Wunino piŋo? Wua, wuleg Lubaŋa, wek pe wudony i abita mo.”</para>
  <para style="s1">Gimiyo Yecu i ciŋ lumonene ci gumake</para>
  <para style="r">(Matayo 26.47-56; Marako 14.43-50; Jon 18.3-11)</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" />Ka onoŋo Yecu pud tye ka lok, lwak gubino, kun dano ma nyiŋe Juda aye otelo wigi, en ŋat acel i kin jo apar wiye aryo-ni. Onyiko cok bot Yecu wek emote kun enoto leme. <verse number="48" style="v" />Ento Yecu openye ni, “Juda, in idobo Wod pa dano ki noto lem?” <verse number="49" style="v" />Ka jo ma i ŋete guneno gin ma mito timme, ci gupenyo ni, “Rwot, watoŋ dano ki pala lucwan?” <verse number="50" style="v" />Ŋat acel i kingi otoŋo opii pa ajwaka madit pa Lubaŋa, oŋuno ite malacuc woko. <verse number="51" style="v" />Ento Yecu owacci, “Ogik doŋ ki man keken!” Oboŋo ite, ocaŋe. <verse number="52" style="v" />Lacen Yecu owaco bot ajwagi madito pa Lubaŋa ki ludito pa askari me ot pa Lubaŋa, ki ludoŋo ma gubino i kome, ni, “Wubino i koma ki pala lucwan ki odoo-gu me maka macalo wubino i kom layak mo? <verse number="53" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">22.53: </char><char style="xt" closed="false">Luka 19.47; 21.37</char></note>Yam abedo kwedwu jwijwi i ot pa Lubaŋa, pe wumaka. Ento koni aye karewu ki twero me colpiny.”</para>
  <para style="s1">Petero okwero Yecu</para>
  <para style="r">(Matayo 26.57-58, 69-75; Marako 14.53-54, 66-72; Jon 18.12-18, 25-27)</para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" />Ci gumako Yecu, gutere, gukele i ot pa ajwaka madit pa Lubaŋa. Petero olubo kore kun tye ki cen ka mabor. <verse number="55" style="v" />Ka gimoko mac i dyekal, ma gubedo piny kacel, Petero bene obedo piny i kingi. <verse number="56" style="v" />Aŋeca mo onene kun obedo ka ma mac ocaro; ka oŋiye matek, ci owaco ni, “Dano man bene nakanen tye kacel kwede.”<figure style="fig" desc="" file="4302256.tif" size="col" loc="" copy="" ref="22.56">Dano man bene nakanen tye kacel kwede</figure> <verse number="57" style="v" />Ento Petero okwero woko kun waco ni, “Dako, pe aŋeye gira.” <verse number="58" style="v" />Kare okato manok, ŋat mukene onene, owacci, “In bene i ŋat acel i kingi.” Ento Petero owaco ni, “Nye, an ko!” <verse number="59" style="v" />Ka kare okato ma mito romo cawa acel, ŋat mukene oloko kun moko ni, “Ada, dano man nakanen tye kacel kwede; pien en Lagalilaya.” <verse number="60" style="v" />Ento Petero ogamo ni, “Nye, an akwiya lok ma itye ka wacone-ni.” Cutcut ma pud en waco lok man, twon gweno otugi kok. <verse number="61" style="v" />Rwot olokke oneno Petero. Ci Petero opo lok pa Rwot, kit macalo nene Yecu owacce ni, “Ma noŋo twon gweno peya okok tin, ibikwera woko tyen adek kulu.” <verse number="62" style="v" />Ci okato woko okok ki cwercwiny madwoŋ.</para>
  <para style="s1">Ginywaro Yecu, gigoye</para>
  <para style="r">(Matayo 26.67-68; Marako 14.65)</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v" />Jo ma gumako Yecu gunyware, gugoye; <verse number="64" style="v" />guboyo waŋe woko bene ki kitambara kun gipenye ni, “Ka in lanebi tuci! Aŋa mugoyi?” <verse number="65" style="v" />Guloko lok mukene mapol i kome, kun giyete.</para>
  <para style="s1">Yecu ocuŋ i nyim lukiko ka pido</para>
  <para style="r">(Matayo 26.59-66; Marako 14.55-64; Jon 18.19-24)</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" />Ka piny doŋ oru, ludoŋo pa lwak, kacel ki ajwagi madito pa Lubaŋa ki lupwony-cik, gucokke kacel; gukele i nyim Lukikogi, guwaco ni, <verse number="67" style="v" />“Tit botwa ka ce in aye i Kricito ma Lubaŋa oyero.” Ento Yecu owaco botgi ni, “Ka atito botwu, wun pe wubiye; <verse number="68" style="v" />ka apenyowu wun pe wubidokka iye. <verse number="69" style="v" />Ento nia koni Wod pa dano bibedo piny i kabedo me deyo ka ŋet Lubaŋa Won Twer tuŋ lacuc.” <verse number="70" style="v" />Gin ducu gugamo ni, “Doŋ in i Wod pa Lubaŋa do?” Yecu ogamo ni, “Wun wuwaco ni an a en.” <verse number="71" style="v" />Guwaco ni, “Dok wamito caden me ŋo? Wan doŋ wawinyo piwa kenwa ki i doge kene.”</para>
  <chapter number="23" style="c" />
  <para style="s1">Yecu i nyim Pilato</para>
  <para style="r">(Matayo 27.1-2, 11-14; Marako 15.1-5; Jon 18.28-38)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Lwak ducu gutwarre, gutero Yecu i nyim Pilato. <verse number="2" style="v" />Gudote kun giwaco ni, “Dano man wanoŋo tye ka rwenyo rokwa, ogeŋowa ni pe wacul mucoro bot Cecar, kun lwoŋŋe kene ni en Kricito, kabaka.” <verse number="3" style="v" />Pilato openye ni, “In i Kabaka pa Lujudaya bo?” Yecu ogamo ni, “Iwaco kakare gire.” <verse number="4" style="v" />Pilato owaco bot ajwagi madito pa Lubaŋa ki lwak ducu ni, “Pe anoŋo kop marac i kom dano man.” <verse number="5" style="v" />Ento gin gudiye kun giwaco ni, “Dano-nu poyo lwak, kun pwonyo i lobo Judaya ducu, cakke ki i Galilaya nio kwede wa kany.”</para>
  <para style="s1">Yecu ocuŋ i nyim Kerode</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Ka Pilato owinyo lok man openyo ka gwok nyo Yecu Lagalilaya. <verse number="7" style="v" />Ka oniaŋ ni en tye i te loc pa Kerode, ci ocwale bot Kerode, ma en kikome bene onoŋo tye i Jerucalem i kare-nu. <verse number="8" style="v" />Ka Kerode oneno Yecu, cwinye obedo yom twatwal, pien onoŋo yam con paro pi nene, pien owinyo pire, dok onoŋo geno ni ebineno lanyut mo ma en bitiyo. <verse number="9" style="v" />Omiyo Kerode openyo Yecu ki peny mapolpol; ento Yecu pe omedo ki dok iye lok mo. <verse number="10" style="v" />Ajwagi madito pa Lubaŋa ki lupwony-cik gucuŋ i ŋete kun gidote ki tek. <verse number="11" style="v" />Kerode ki askarine bene guŋale, gunyware; guruke ki boŋo me deyo, gudwoke kwede bot Pilato. <verse number="12" style="v" />Kerode ki Pilato gudoko lurem i nino meno cut, pien yam con onoŋo gimon kekengi.</para>
  <para style="s1">Giŋolo Yecu kop me to</para>
  <para style="r">(Matayo 27.15-26; Marako 15.6-15; Jon 18.39—19.16)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Pilato olwoŋo ajwagi madito pa Lubaŋa ki luloc ki lwak kacel, <verse number="14" style="v" />owaco botgi ni, “Wun wukelo dano man bota ni en ŋat ma rwenyo lwak, an apenye i nyimwu, ci nen, pe anoŋo kop mo marac i kome i kom lok ducu ma wudote kwede; <verse number="15" style="v" />kadi Kerode bene pe onoŋo, pien Kerode odwoko en botwa. Nen, pe otimo gin mo ma myero gineke pire; <verse number="16" style="v" />pi meno abigoye, ci abigonye. [ <verse number="17" style="v" />I kare me karama, yam mitte ni myero ogony botgi ŋat acel pigi.]”</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Ento lwak ducu gudaŋŋe lawaŋacel ni, “Tere woko! Gony botwa Baraba!” <verse number="19" style="v" />Baraba kono yam dano ma gitweye i mabuc pi tugo lwak i Jerucalem ki pi nek. <verse number="20" style="v" />Pilato dok oloko botgi, kun mito gonyo Yecu; <verse number="21" style="v" />ento lwak gumedde ki daŋŋe ni “Gure woko i kom yatariya, gure woko i kom yatariya!” <verse number="22" style="v" />Pilato owaco botgi tyen me adekke ni, “Piŋo kaa? Otimo kit gin aŋo marac? An gira pe anoŋo kop mo marac i kome ma myero gineke pire; pi meno abigoye, ci abigonye.” <verse number="23" style="v" />Ento lwak guwo ki daŋŋe kun gidiye ni myero gigure i kom yatariya. Dwangi oloyo. <verse number="24" style="v" />Omiyo Pilato oŋolo kop ni myero gitim Yecu kit macalo gimito. <verse number="25" style="v" />Ogonyo dano ma yam gitweyo i mabuc pi tugo dano ki pi nek, ma lwak gubako doggi bote pire; ento omiyo Yecu botgi wek gutime kit macalo gimito.</para>
  <para style="s1">Giguro Yecu i kom yatariya</para>
  <para style="r">(Matayo 27.32-44; Marako 15.21-32; Jon 19.17-27)</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Ka gitye ka tere doŋ woko, ci gimako Cimon, dano mo me Cirene ma onoŋo donyo i gaŋ kun oa ki i kin paco, gucibo yatariya i kome, wek otiŋ, olub ki kor Yecu. <verse number="27" style="v" />Lwak dano madwoŋ gulube, ki mon mapol ma gikumo kun gikok pire. <verse number="28" style="v" />Ento Yecu olokke botgi owaco ni, “Anyira Jerucalem, pe wukok pira, ento wukok piwu kenwu ki pi litinowu. <verse number="29" style="v" />Pien nen, kare bibino ma gibiwaco ni, ‘Tye ki gum lulur, kiot nyodo ma pe nywal, ki tuno ma pe gidoto!’ <verse number="30" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23.30: </char><char style="xt" closed="false">Koc 10.8; Yabo 6.16</char></note>Lacen dano biwaco bot godi matino ni, ‘Wupot i komwa’; ki bot godi matino ni, ‘Umwa.’ <verse number="31" style="v" />Pien ka gitimo man ma yat pud dyak, bibedo niŋniŋ ka yat doŋ otwo?”</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Jo aryo mukene bene, ma lutim maraco, giterogi wek ginekgi kacel kwede. <verse number="33" style="v" />Ka guo i kabedo ma gilwoŋo Cogo Wic, gigure i kom yatariya kunnu, ki lutim maraco, ŋat acel tuŋ lacuc, ŋat acel tuŋ lacam. <verse number="34" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23.34: </char><char style="xt" closed="false">Jab 22.18</char></note>Yecu owaco ni, “Aba, wayi tim kica botgi, pien pe giŋeyo gin ma gitye ka tiyone.” Gubolo kwir pi poko ginarukane. <verse number="35" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23.35: </char><char style="xt" closed="false">Jab 22.7</char></note>Lwak gucuŋ kun gineno; ento luloc guŋale kun giwaco ni, “Yam olaro jo mukene, koŋ olarre kene ka en Kricito pa Lubaŋa, ma en oyero!” <verse number="36" style="v" />Askari bene gunyware, gubino gumine koŋo vino mawac, <verse number="37" style="v" />kun giwaco ni, “Ka in i Kabaka pa Lujudaya, larre keni!” <verse number="38" style="v" />I waraga ma giketo ka wiye, gicoyo nukuta me leb Grik, ki me leb Roma, ki me leb Ibru ni, “Man aye Kabaka pa Lujudaya.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Ŋat acel i kin lutim maraco ma giguro kacel kwede ocaye kun waco ni, “In pe i Kricito ma Lubaŋa oyero ce? Larre keni wa ki wan bene!” <verse number="40" style="v" />Ento lawote-ni ojuke kun waco ni, “In pe ilworo Lubaŋa, ma kun giŋolo kop i komi kwede ma rom? <verse number="41" style="v" />Wan giwa giŋolo kop i komwa kakare; pien watye ka limo cul ma myero, pi timwa; ento dano man pe otimo gin mo marac wacel.” <verse number="42" style="v" />Ci owaco ni, “Yecu, po pira ka ibidonyo i kerri.” <verse number="43" style="v" />Yecu odok iye bote ni, “Ada, awacci ni, tin wabibedo kwedi i Paradic.”</para>
  <para style="s1">Yecu oto</para>
  <para style="r">(Matayo 27.45-56; Marako 15.33-41; Jon 19.28-30)</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />Ka cawa doŋ mito romo abicel, piny ocido macol i wi lobo ducu nio wa i cawa aboŋwen, <verse number="45" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23.45: </char><char style="xt" closed="false">Nia 26.31-33</char></note>kun waŋ ceŋ oumme woko; boŋo kicika me ot pa Lubaŋa obar, dyere opokke aryo. <verse number="46" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23.46: </char><char style="xt" closed="false">Jab 31.5</char></note>Yecu odaŋŋe ki dwan matek, owaco ni, “Aba, amiyo cwinya i ciŋi!” Ka owaco lok man, ci oto.<figure style="fig" desc="" file="4302326.TIF" size="col" loc="" copy="" ref="23.46">Aba amiyo cwinya</figure> <verse number="47" style="v" />Ka ladit ma loyo askari oneno gin ma otimme, opako Lubaŋa kun waco ni, “Ada, dano man kara dano ma kite atir!” <verse number="48" style="v" />Lwak ducu ma gucokke ka nene, ka guneno gin ma otimme, gudok paco kun gidoŋo korgi. <verse number="49" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23.49: </char><char style="xt" closed="false">Luka 8.2, 3</char></note>Lureme ducu ki mon ma yam gubino kwede nia i Galilaya, gucuŋ ki cen kun gineno gin man.</para>
  <para style="s1">Giyiko kom Yecu i lyel</para>
  <para style="r">(Matayo 27.57-61; Marako 15.42-47; Jon 19.38-42)</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" />I kare-nu onoŋo dano mo ma nyiŋe Yucepu tye kunnu ma oa ki i gaŋ mo pa Lujudaya ma gilwoŋo Arimataya. En onoŋo ŋat acel i kin jo ma bedo i Lukiko, en dano maber, dok kite atir, <verse number="51" style="v" />yam pe ocwako tamgi kadi ki ticgi, ento onoŋo kuro ker pa Lubaŋa. <verse number="52" style="v" />Dano man ocito bot Pilato, olego pi kom Yecu. <verse number="53" style="v" />Okwanye ki i kom yatariya, ci oboye ki boŋo camanini maleŋŋe, ka opyele i lyel ma gikwinyo i got, ka ma peya gipyelo iye kom ŋat mo. <verse number="54" style="v" />Nino-nu onoŋo nino me Yubbe, cabit bene onoŋo doŋ cok cakke. <verse number="55" style="v" />Mon ma yam gubino kwede nia ki i Galilaya, guneno lyelle, ki kit ma gipyelo kwede kome; <verse number="56" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">23.56: </char><char style="xt" closed="false">Nia 20.10; Nwo 5.14</char></note>gudok, guyubo aŋwece ki moo wir.</para>
  <para style="p">I cabit, guywe kit macalo cik tye.</para>
  <chapter number="24" style="c" />
  <para style="s1">Yecu ocer</para>
  <para style="r">(Matayo 28.1-10; Marako 16.1-8; Jon 20.1-10)</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />I nino mukwoŋo me cabit, mon gupuk kwarpiny, gubino i wi lyel, kun gikelo aŋwecegi ma guyubo. <verse number="2" style="v" />Gunoŋo ni giloro got woko ki i dog lyel, <verse number="3" style="v" />ento ka gudonyo iye, pe gunoŋo kom Rwot Yecu. <verse number="4" style="v" />Ka onoŋo pud guro lok man, nen, co aryo gucuŋ i ŋetgi ma guruko jor ma ryeny lidaŋdaŋ. <verse number="5" style="v" />Ka komgi oryaŋŋe, ci guryebbe piny, co-nu gupenyogi ni, “Piŋo wuyenyo dano makwo i kin jo muto? [ <verse number="6" style="v" />En pe tye kany, ento ocer woko.] Wupo lok ma yam en owaco botwu i kare ma pud en tye i Galilaya,<note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24.6, 7: </char><char style="xt" closed="false">Mat 16.21; 17.22, 23; 20.18, 19; Mar 8.31; 9.31; 10.33, 34; Luka 9.22; 18.31-33</char></note> <verse number="7" style="v" />ni, Wod pa dano myero gimiye i ciŋ lubalo, gigure i kom yatariya, ki cer woko i nino me adekke.” <verse number="8" style="v" />Gupo lokke, <verse number="9" style="v" />ka gua ki i wi lyel gudok, gutito lok man ducu bot jo apar wiye acel ca, ki bot jo mukene ducu. <verse number="10" style="v" />Jo ma yam gutito lok man bot lukwena gin aye Maliam Lamagdala, Joana, ki Maliam min Yakobo, ki mon mukene ma onoŋo tye kwedgi. <verse number="11" style="v" />Lokdgi obedo calo lok miŋo ki bot lukwena, pe guye lokgi. [ <verse number="12" style="v" />Ento Petero oa, oriŋo wa i wi lyel; ka ocuŋ oneno lyel, oneno boŋŋi camanini ma tye kengi pat; odok paco kun uro gin ma otimme.]</para>
  <para style="s1">Wot me cito Emau</para>
  <para style="r">(Marako 16.12-13)</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />I nino-nu kikome jo aryo ki i kingi onoŋo nene gicito i paco ma gilwoŋo ni Emau, ma mito romo mairo abiro ki i Jerucalem, <verse number="14" style="v" />kun giboko lok kekengi i kom gin ma otimme. <verse number="15" style="v" />Ka kun giboko lok ma bene gilaro kacel, Yecu kikome onyiko cok, owoto kwedgi. <verse number="16" style="v" />Ento waŋgi oumme woko, pe guŋeye. <verse number="17" style="v" />Owaco botgi ni, “Wularo lok aŋo kekenwu kun wutye ka wot-ti?” Gucuŋ ma waŋgi nen ki can. <verse number="18" style="v" />Ŋat acel i kingi ma nyiŋe Kelopa, odok iye bote ni, “In i welo keni i Jerucalem ce, ma pe iŋeyo lok ma otimme kunnu i kare man?” <verse number="19" style="v" />Yecu openyogi ni “Gin aŋo?” Gudokke iye ni, “Lok i kom Yecu Lanajaret, ma yam obedo lanebi matek i lokke ki i ticce i nyim Lubaŋa, ki i nyim dano ducu, <verse number="20" style="v" />ki kit ma ajwagi madito pa Lubaŋa ki lulocwa gudobe wek giŋol kop i kome me neke, gugure i kom yataria. <verse number="21" style="v" />Ento yam wageno ni en aye ŋat ma bikoko Icrael. Iyo, medo i kom meno ducu, tin doŋ nino me adek nia ma lok man otimme. <verse number="22" style="v" />Mon mogo i kinwa bene gumiyowa ur. Gupuk i wi lyel odiko con, <verse number="23" style="v" />pe gunoŋo kome; gudwogo cen kun giwaco ni guneno lumalaika ma onyutte botgi, kun giwaco ni en kwo gire. <verse number="24" style="v" />Jo mukene ma onoŋo tye kacel kwedwa gucito i wi lyel, gunoŋo tye kit macalo mon guwaco; ento pe guneno kome.” <verse number="25" style="v" />Yecu owaco botgi ni, “Wun lumiŋ, ki luwackom i cwinywu pi ye lok ducu ma lunebi yam guloko! <verse number="26" style="v" />Pe myero ni Kricito ma Lubaŋa oyero onen can magi, wek odony i deyone?” <verse number="27" style="v" />Cakke wa i kom Moses, ki lunebi ducu, en ogonyo botgi lok ducu ma i ginacoya ma mako kome.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Ka gunyiko cok ki paco ma onoŋo gicito iye-ni, Yecu otimo macalo mito kato akata ki wotte, <verse number="29" style="v" />ento gudiye matek kun giwaco ni, “Bed botwa, pien piny doŋ cok yuto, ceŋ bene doŋ cok poto woko.” Odonyo i ot obedo kwedgi. <verse number="30" style="v" />Ka tye i dog cam kacel kwedgi, omako mugati, opwoyo, obaro iye, omiyo botgi. <verse number="31" style="v" />Waŋgi oyabbe, guŋeye; ci cutcut orwenyo woko ki i waŋgi. <verse number="32" style="v" />Gupennye kekengi ni, “Cwinywa nakanen pe obedo ka pukke i kare ma en tye ka lok kwedwa i waŋayo, kun yabbiwa ginacoya?” <verse number="33" style="v" />Gua i cawa-nu, gudok i Jerucalem; gunoŋo jo apar wiye acel ca gucokke kacel, ki jo ma onoŋo tye botgi. <verse number="34" style="v" />Jo-nu guwaco ni, “Rwot ocer ada, onyutte bot Cimon!” <verse number="35" style="v" />Gutito lok ma otimme i waŋayo, ki kit ma giŋeye kwede i kare ma obaro mugati.</para>
  <para style="s1">Yecu onyutte bot lupwonnyene</para>
  <para style="r">(Matayo 28.16-20; Marako 14.14-18; Jon 20.19-23; Tic Pa Lukwena 1.6-8)</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Ka pud gitye ka loko lok man, Yecu kikome ocuŋ i kingi, [owaco botgi ni, “Kuc obed i komwu!”] <verse number="37" style="v" />Ento komgi oto woko lirut, gulworo kun gitamo ni gineno tipo. <verse number="38" style="v" />Yecu openyogi ni, “Piŋo cwinywu opoto? Piŋo wupennye kekenwu i cwinywu? <verse number="39" style="v" />Wunen ciŋa, ki tyena, man an kikoma; wuboŋa, wunena; pien tipo pe tye ki kom ki cogo kit macalo wuneno an atye kwede.” [ <verse number="40" style="v" />Ka doŋ owaco lok man, ci onyuto ciŋe ki tyene botgi.] <verse number="41" style="v" />Ento ka pud peya giye pi yomcwiny, kun giuro, owaco botgi ni, “Wutye ki gin mo kany me acama?” <verse number="42" style="v" />Gumiye but rec ma gubulo, <verse number="43" style="v" />ogamo, ci ocamo i nyimgi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />Lacen owaco botgi ni, “Man aye lokka ma yam aloko botwu i kare ma onoŋo pud atye kwedwu, ni, lok ducu ma gicoyo i koma i cik pa Moses, ki i lunebi, ki i jabuli myero ocobbe kakare.” <verse number="45" style="v" />Oyabo tamgi wek giniaŋ ginacoya,, <verse number="46" style="v" />owaco botgi ni, “Yam gicoyo kit man ni, Kricito ma Lubaŋa oyero myero onen can, ci i nino me adekke myero ocer ki i kin jo muto, <verse number="47" style="v" />dok myero gitit lok i kom ŋut ma kelo weko bal i nyiŋe bot rok ducu kun gicako ki i Jerucalem. <verse number="48" style="v" />Wun wucaden me lok man. <verse number="49" style="v" /><note caller="-" style="x"><char style="xo" closed="false">24.49: </char><char style="xt" closed="false">Tic 1.4</char></note>Nen, abicwalo botwu gin ma Wora ociko; ento myero wubed i Jerucalem, nio ka gibirukowu ki tek ma a ki i polo.”</para>
  <para style="s1">Yecu ocito i polo</para>
  <para style="r">(Marako 16.19-20; Tic Pa Lukwena 1.9-11)</para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" />
    <note caller="-" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24.50, 51: </char>
      <char style="xt" closed="false">Tic 1.9-11</char>
    </note>Lacen oterogi woko nio wa Betania, otiŋo ciŋe malo olamo gum i komgi. <verse number="51" style="v" />Ma kun pud lamo gum i komgi, ci opokke woko ki botgi, [gitiŋe, gitere i polo.]<figure style="fig" desc="" file="4302451.TIF" size="col" loc="" copy="" ref="24.51">Ma kun pud lama gum i kangi…gitiŋe gitere i polo</figure> <verse number="52" style="v" />Guwore, lacen gudwogo i Jerucalem ki yomcwiny madwoŋ, <verse number="53" style="v" />guri i ot pa Lubaŋa jwijwi, kun gipwoyo Lubaŋa.</para>
</usx>