<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="1CO" singlevoice="false" pageheader="1 KORIN">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
      <text>1 CORINTHIANS</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1 KORIN</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="1" initialStartVerse="0">
      <text>1 CORINTHIANS CHP 1</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="1" />
      <text>Paul, called to be an apostle of Jesus Christ through the will of God, and our brother Sosthenes,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Mi Pol, mi aposel bilong Krais Jisas. Long laik bilong God yet, em i mekim mi i kamap aposel. Mi wantaim brata Sostenes</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="2" />
      <text>to the assembly of God which is at Corinth; those who are sanctified in Christ Jesus. To those who are called to be saints, with all who call on the name of our Lord Jesus Christ in every place, both theirs and ours:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>mitupela i raitim dispela pas long yupela ol manmeri bilong sios bilong God i stap long taun Korin. Krais Jisas i bin mekim yupela i kamap holi, na i makim yupela i bilong em yet. Em i makim yupela wantaim olgeta man long olgeta ples ol i save lotu na prea long nem bilong Jisas Krais, Bikpela bilong yumi. Em i Bikpela bilong ol na bilong yumi wantaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="3" />
      <text>Grace to you and peace from God our Father and the Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>God Papa bilong yumi wantaim Bikpela Jisas Krais i ken marimari long yupela na mekim bel bilong yupela i stap isi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="4" />
      <text>I always thank my God concerning you, for the grace of God which was given you in Christ Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Long han bilong Krais Jisas, God i bin marimari long yupela na mekim gut long yupela, olsem na oltaim mi save tingting long yupela na tenkyu long God bilong mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="5" />
      <text>He has made your lives rich in every way, in all speech and all knowledge.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>He has made your lives rich in every way, in all speech and all knowledge.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="6" />
      <text>This shows that the testimony of Christ was confirmed in you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>This shows that the testimony of Christ was confirmed in you.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="7" />
      <text>You have the gifts of the Holy Spirit that you need as you wait for the revelation of our Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Olsem na nau yupela i wetim Bikpela bilong yumi Jisas Krais bai i kamap ples klia, na yupela i no sot long wanpela presen bilong Holi Spirit.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="8" />
      <text>Christ will also confirm you until the end, blameless in the day of our Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Jisas Krais bai i strongim yupela, na bai yupela i stap strong inap long las de, na bai yupela i no gat asua long De bilong Bikpela bilong yumi Jisas Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="9" />
      <text>God is faithful, through whom you were called into the fellowship of his Son, Jesus Christ, our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>God i bin singautim yupela bilong yupela i stap wanbel wantaim Pikinini bilong en Jisas Krais, em Bikpela bilong yumi. Na God bai inapim tru olgeta samting em i bin tok long mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="10" />
      <text>Now I beg you, brothers, through the name of our Lord, Jesus Christ, that you all speak the same thing and that there be no divisions among you. Be perfected together in the same mind and in the same judgment.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Ol brata, long nem bilong Bikpela bilong yumi Jisas Krais mi tokaut strong long yupela olsem, yupela olgeta i mas wanbel long ol toktok yupela i mekim. Yupela i no ken bruk nabaut. Yupela i mas i stap wanlain tru long wankain tingting na wankain laik.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="11" />
      <text>For it has been reported to me concerning you, my brothers, by those who are from Chloe's household, that there are contentions among you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Ol brata bilong mi, ol lain bilong Kloe ol i bin tokim mi olsem yupela i gat kros i stap namel long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="12" />
      <text>Now I mean this, that each one of you says, “I follow Paul,” “I follow Apollos,” “I follow Cephas,” and, “I follow Christ.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Mi tok long dispela pasin bilong tok pait i stap namel long yupela olgeta. Sampela i save tok, "Mi bilong Pol." Na sampela i tok, "Mi bilong Apolos." Na sampela i tok, "Mi bilong Pita." Na sampela i tok, "Mi bilong Krais."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="13" />
      <text>Is Christ divided? Was Paul crucified for you? Or were you baptized into the name of Paul?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Olsem wanem? Ating Krais i bruk hap hap, a? Ating mi Pol mi bin i dai long diwai kros bilong helpim yupela, a? Ating yupela i bin kisim baptais long nem bilong mi Pol, a?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="14" />
      <text>I thank God that I baptized none of you, except Crispus and Gaius,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Namel long yupela mi bin baptaisim Krispus tupela Gaius tasol, na narapela man nogat. Long dispela mi tenkyu long God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="15" />
      <text>so that no one should say that I had baptized you into my own name.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Olsem na i no gat wanpela man inap tok olsem, "Mipela i bin kisim baptais long nem bilong Pol."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="16" />
      <text>(I also baptized the household of Stephanas; besides them, I don't know whether I baptized any other.)</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Tru, mi bin baptaisim narapela lain tu, em ol lain i stap long haus bilong Stefanas. Na mi baptaisim ol arapela tu, o nogat, em mi no save.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="17" />
      <text>For Christ sent me not to baptize, but to preach the Good News--not in wisdom of words, so that the cross of Christ wouldn't be made void.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Krais i no bin salim mi bilong baptaisim ol man. Nogat. Em i salim mi bilong autim gutnius. Na mi no ken autim long kain smatpela tok ol saveman i save mekim. Nogat. Nogut mi mekim diwai kros bilong Krais em i kamap olsem samting nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="18" />
      <text>For the word of the cross is foolishness to those who are dying, but to us who are saved it is the power of God. </text>
      <verse num="19" />
      <text>For it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Tru, ol man i laik lus, ol i save ting tok bilong diwai kros em i kranki toktok tasol. Tasol yumi manmeri God i wok long kisim bek yumi, yumi save, tok bilong diwai kros em i strong bilong God. </text>
    <verse num="19" />
    <text>Buk bilong God i gat tok olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="scripture">
      <text>“I will destroy the wisdom of the wise, I will bring the discernment of the discerning to nothing.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Bai mi rausim save bilong ol man i gat gutpela tingting na bai mi pinisim save bilong ol saveman."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="20" />
      <text>Where is the wise? Where is the scribe? Where is the lawyer of this world? Hasn't God made foolish the wisdom of this world?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Orait nau bai yumi tok wanem long ol gutpela tingting na save bilong ol saveman bilong dispela graun? Bai yumi tok wanem long ol man i save tumas long lo bilong Moses? Na long ol man i save tumas long pait long toktok? God i bin mekim olgeta save bilong ol man bilong dispela graun i kamap olsem kranki toktok tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="21" />
      <text>For seeing that in the wisdom of God, the world through its wisdom didn't know God. It was God's good pleasure through the foolishness of the preaching to save those who believe.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Long gutpela tingting na save bilong en, God i save olsem, long save bilong ol yet ol man bilong graun i no inap kisim save long em. Olsem na God i makim narapela rot bilong em i ken kisim bek ol, em dispela "kranki toktok" mipela i save autim. Ol man i harim dispela toktok na ol i bilip long God, orait God i save kisim bek ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="22" />
      <text>For Jews require a sign, Greeks seek after wisdom.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Ol Juda i save strong tumas long lukim ol mirakel, na ol Grik i wok strong long kisim gutpela tingting na save.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="23" />
      <text>But we preach Christ crucified; a stumbling block to Jews, and foolishness to Greeks, </text>
      <sound startVerse="-999" userSpecifiesLocation="true" />
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Tasol mipela i save autim tok bilong Krais i dai pinis long diwai kros, na dispela tok i olsem tok nogut long tingting bilong ol Juda. Na ol Grik i ting dispela em i kranki toktok tasol. </text>
    <sound startVerse="-999" userSpecifiesLocation="true" />
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="24" />
      <text>However, to those who are called, both Jews and Greeks, Christ is the power of God and the wisdom of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Tasol yumi ol manmeri i bin harim singaut bilong God, yumi Juda na Grik wantaim, yumi save, Krais em i strong bilong God, na em i save bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="25" />
      <text>Because the foolishness of God is wiser than men, and the weakness of God is stronger than men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Ol man bilong graun i save ting olsem, sampela tingting bilong God i kranki tru. Tasol dispela tingting i winim tru save bilong ol man. Na ol i save ting, sampela pasin bilong God i soim olsem God i no gat strong. Tasol ol dispela pasin bilong en i gat bikpela strong na i winim tru strong bilong ol man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="26" />
      <text>For you see your calling, brothers, that not many are wise according to the flesh, not many mighty, and not many noble;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Ol brata, yupela i mas tingim taim God i bin singautim yupela na yupela i kamap Kristen. Planti bilong yupela i no bin i stap olsem saveman long ai bilong ol man bilong dispela graun. Na planti bilong yupela i no bin i gat strong. Na planti bilong yupela i no bilong ol lain famili i gat biknem.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="27" />
      <text>but God chose the foolish things of the world that he might put to shame those who are wise. God chose the weak things of the world, that he might put to shame the things that are strong;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Tasol ol man God i makim, em ol man i gat kranki tingting long ai bilong ol arapela man, na long dispela pasin God i semim tru ol saveman bilong dispela graun. Na ol man ol arapela i save lukim olsem man i no gat strong, em God i bin kisim bilong semim ol man i gat strong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="28" />
      <text>and God chose the lowly things of the world, and the things that are despised, and the things that are not, that he might bring to nothing the things that are:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Na em i kisim ol man i no gat nem long dispela graun, em ol man ol arapela i save lukim olsem ol rabis samting na olsem ol samting nating. Na long dispela pasin God i save mekim ol man i gat biknem na strong i kamap olsem samting nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="29" />
      <text>In that way, no flesh should boast before God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Olsem na i no gat wanpela man i ken litimapim nem bilong em yet long ai bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="30" />
      <text>But of him, you are in Christ Jesus, who was made to us wisdom from God, and righteousness and sanctification, and redemption:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>God yet i bin putim yupela i stap wantaim Krais Jisas. Na em i bin putim Krais i stap as bilong gutpela tingting na save bilong yumi. Na long Krais tasol God i mekim yumi i kamap stretpela manmeri na i mekim yumi i wokabaut long pasin bilong em yet. Na long wok bilong Krais tasol God i baim bek yumi na sin i no bosim yumi moa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="31" />
      <text>that, according as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Olsem na God i laik bai yumi mekim pasin olsem buk bilong God i tok,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="31" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="31" characterId="scripture">
      <text>“He who boasts, let him boast in the Lord.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Man i laik amamas, em i mas amamas long Bikpela tasol."</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="2" initialStartVerse="0">
      <text>1 CORINTHIANS CHP 2</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="1" />
      <text>When I came to you, brothers, I didn't come with excellence of speech or of wisdom, proclaiming to you the testimony of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ol brata, taim mi bin i kam long yupela na mi autim tok hait bilong God long yupela, mi no bin mekim ol kain kain bikpela toktok olsem ol saveman i save mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="2" />
      <text>For I determined not to know anything among you, except Jesus Christ, and him crucified.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Mi bin ting olsem, taim mi stap namel long yupela, mi no ken tingting long narapela samting. Nogat. Mi mas tingting long Jisas Krais tasol. Yes, long Jisas Krais i bin i dai long diwai kros.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="3" />
      <text>I was with you in weakness, in fear, and in much trembling.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Na taim mi stap wantaim yupela, mi no gat strong. Nogat. Mi save pret, na mi guria planti.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="4" />
      <text>My speech and my preaching were not in persuasive words of human wisdom, but in demonstration of the Spirit and of power.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Na tok mi bin mekim na gutnius mi bin autim, em mi no mekim long pasin bilong ol saveman, bai bikpela save bilong mi i ken senisim tingting bilong yupela. Nogat. Mi bin soim strong bilong Holi Spirit long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="5" />
      <text>That way, your faith wouldn't stand in the wisdom of men, but in the power of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Mi bin mekim olsem, long wanem, mi no laik bai save bilong man i kamapim bilip bilong yupela. Nogat. Mi laik bai strong bilong God tasol i kamapim dispela bilip.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="6" />
      <text>We speak wisdom, however, among those who are full grown; yet a wisdom not of this world, nor of the rulers of this world, who are coming to nothing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Tru, ol man i kamap strongpela pinis long pasin bilong God, ol i save kisim save long tok mipela i autim. Tasol dispela save ol i kisim em i no kain save bilong ol man bilong graun. Na em i no kain save bilong ol hetman bilong dispela graun, em ol lain i laik lus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="7" />
      <text>But we speak God's wisdom in a mystery, the wisdom that has been hidden, which God foreordained before the worlds for our glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Nogat. Mipela i autim tok long gutpela tingting na save bilong God. Taim God i no wokim graun yet, na long save bilong em, em i bin makim rot bilong mekim yumi i sindaun gut wantaim em long heven. Tasol tok bilong dispela rot i bin i stap hait,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="8" />
      <text>None of the rulers of this world has understood. For had they known it, they wouldn't have crucified the Lord of glory. </text>
      <verse num="9" />
      <text>But as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>na i no gat wanpela hetman bilong dispela graun i bin save long en. Nogat. Sapos ol i bin save, orait ol i no inap kisim Bikpela bilong heven na nilim em long diwai kros. </text>
    <verse num="9" />
    <text>Tasol mipela i tok long ol dispela samting buk bilong God i gat tok long en olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="scripture">
      <text>“Things which an eye didn't see, and an ear didn't hear, which didn't enter into the heart of man, these God has prepared for those who love him.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"ol samting bipo i no gat man i bin lukim o harim tok long en, na i no bin kamap long tingting bilong man tu, em ol samting God i bin redim i stap bilong ol man i save laikim em tru."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="10" />
      <text>But to us, God revealed them through the Spirit. For the Spirit searches all things, yes, the deep things of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Tok bilong ol dispela samting i bin i stap hait, tasol long wok bilong Spirit bilong em yet, God i bin kamapim long mipela. Holi Spirit i save lukluk gut long olgeta samting, na em i save lukim tu olgeta tingting hait bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="11" />
      <text>For who among men knows the things of a man, except the spirit of the man, which is in him? Even so, no one knows the things of God, except God's Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>I no gat man i save long tingting bilong narapela man. Nogat. Spirit bilong dispela man yet, em i stap insait long em, em tasol i save. Olsem tasol, i no gat wanpela man i save long tingting bilong God. Spirit bilong God yet, em tasol i save.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="12" />
      <text>But we received, not the spirit of the world, but the Spirit which is from God, that we might know the things that were freely given to us by God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Na mipela i no bin kisim spirit bilong dispela graun. Nogat. Mipela i kisim Spirit i kam long God, bai mipela i ken save long olgeta presen God i bin givim long mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="13" />
      <text>Which things also we speak, not in words which man's wisdom teaches, but which the Holy Spirit teaches, comparing spiritual things with spiritual things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Mipela i save tokaut long ol dispela presen. Tasol tok bilong mipela i no kam long save bilong man. Nogat. Holi Spirit yet i bin skulim mipela, na mipela i mekim dispela tok. Mipela i save autim tok bilong Holi Spirit long ol man Holi Spirit i stap long ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="14" />
      <text>Now the natural man doesn't receive the things of God's Spirit, for they are foolishness to him. He can't know them, because they are spiritually discerned.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Tasol man i no gat Holi Spirit, em i no inap kisim ol presen bilong Spirit bilong God, long wanem, em i save ting ol dispela presen i kranki samting tasol. Yumi save kisim ol dispela presen long Holi Spirit tasol, olsem na ol man i gat Holi Spirit, ol tasol inap skelim na save tru long ol dispela presen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="15" />
      <text>But he who is spiritual discerns all things, and he himself is judged by no one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Man i gat Holi Spirit, em i save skelim olgeta samting. Tasol i no gat wanpela man em inap long skelim pasin bilong man i gat Holi Spirit.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="scripture">
      <verse num="16" />
      <text>“For who has known the mind of the Lord, that he should instruct him?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Buk bilong God i gat tok olsem, "Husat i save long tingting bilong Bikpela, bai em inap long skulim Bikpela?"</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
      <text>But we have Christ's mind.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Tasol tingting bilong Krais i stap long yumi.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="3" initialStartVerse="0">
      <text>1 CORINTHIANS CHP 3</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="1" />
      <text>Brothers, I couldn't speak to you as to spiritual, but as to fleshly, as to babies in Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ol brata, bipo mi no inap givim tok long yupela olsem mi save givim long ol man i save bihainim Holi Spirit. Nogat. Mi bin givim tok long yupela olsem mi save givim long ol man i bihainim pasin bilong olpela bel. Long dispela taim yupela i bin i stap yet olsem ol pikinini long pasin bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="2" />
      <text>I fed you with milk, not with meat; for you weren't yet ready. Indeed, not even now are you ready.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Mi bin givim susu long yupela. Mi no bin givim strongpela kaikai long yupela, long wanem, yupela i no redi yet long kisim strongpela kaikai. Na nau tu yupela i no redi yet,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="3" />
      <text>You are still fleshly. For insofar as there is jealousy, strife, and factions among you, aren't you fleshly, and don't you walk in the ways of men?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>long wanem, yupela i bihainim yet pasin bilong olpela bel. Yes, pasin bilong bel nogut long ol brata na tok pait, em i stap yet long yupela. Na ol dispela pasin yupela i save mekim, ol i pasin bilong olpela bel. Ol i pasin bilong ol man bilong graun tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="4" />
      <text>For when one says, “I follow Paul,” and another, “I follow Apollos,” aren't you fleshly?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Wanpela man i save tok, "Mi bilong Pol." Na narapela i tok, "Mi bilong Apolos." Long dispela pasin yupela i stap olsem ol man bilong graun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="5" />
      <text>Who then is Apollos, and who is Paul, but servants through whom you believed; and each as the Lord gave to him?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Yupela tingim gut. Apolos em i husat? Mi Pol, mi husat? Mitupela i wokman tasol. Bikpela i givim narapela narapela wok long mitupela, na long dispela wok bilong mitupela yupela i bin bilip long Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="6" />
      <text>I planted. Apollos watered. But God gave the increase.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Mi bin planim pikinini bilong kaikai. Apolos em i bin givim wara long en. Tasol God i bin mekim kaikai i kamap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="7" />
      <text>So then neither he who plants is anything, nor he who waters, but God who gives the increase.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Olsem na man i planim pikinini kaikai, em i no gat nem. Na man i givim wara, em tu i no gat nem. Nogat. God i save mekim kaikai i kamap, em wanpela tasol i gat nem.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="8" />
      <text>Now he who plants and he who waters are the same, but each will receive his own reward according to his own labor.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Man i planim pikinini kaikai na man i givim wara, tupela wantaim i mekim wok bilong God. Na tupela wan wan bai I kisim pe inap long wok tupela i bin mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="9" />
      <text>For we are God's fellow workers. You are God's farming, God's building.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Mitupela i wanwok bilong God, na yupela i olsem gaden bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="10" />
      <text>According to the grace of God which was given to me, as a wise master builder I laid a foundation, and another builds on it. But let each man be careful how he builds on it.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Long marimari bilong God mi kamap olsem kamda i gat gutpela save tru bilong wokim haus, na mi lainim ol ston bilong wokim haus antap long en. Na narapela man i wokim haus antap long ol dispela ston mi bin lainim. Orait olgeta man i mas lukaut gut long pasin ol i wokim haus long en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="11" />
      <text>For no one can lay any other foundation than that which has been laid, which is Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Yupela i save, God i putim pinis Jisas Krais olsem namba wan ston bilong haus, na i no gat wanpela man inap long putim narapela ston bilong wokim haus antap long en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="12" />
      <text>If any man builds on this foundation using gold, silver, costly stones, wood, hay or straw,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Na taim ol man i wokim haus antap long dispela ston, ating sampela bai i wokim long gol, na sampela bai i wokim long silva, na sampela bai i wokim long ol ston i dia tumas, na sampela bai i wokim long diwai, na sampela bai i wokim long kunai, na sampela bai i wokim long ol bun bilong wit.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="13" />
      <text>his work will be shown for what it is, because the Day will bring it to light. It will be revealed with fire; and the fire itself will test what sort of work each man's work is.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Orait bihain wok bilong olgeta man bai i kamap ples klia long de God i makim bilong kotim ol manmeri. Dispela de bai i kamap olsem paia, na dispela paia bai i traim wok bilong olgeta man wan wan, bilong painimaut wok bilong ol i gutpela o nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="14" />
      <text>If any man's work remains which he built on it, he will receive a reward.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Sapos wanpela man i wokim haus antap long dispela ston, na haus bilong en i no paia, orait dispela wokman bai i kisim pe.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="15" />
      <text>If any man's work is burned, he will suffer loss, but he himself will be saved, but as through fire.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Tasol sapos haus bilong wanpela wokman em i paia olgeta, orait olgeta wok bilong dispela man bai i lus. Wokman yet bai i no inap lus, tasol em bai i stap olsem man yumi kisim bek long paia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="16" />
      <text>Don't you know that you are a temple of God, and that God's Spirit lives in you?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Yupela i haus bilong God yet, na Spirit bilong God i stap insait long yupela. Ating yupela i no save long dispela?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="17" />
      <text>If anyone destroys the temple of God, God will destroy him; for God's temple is holy, which you are.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Sapos wanpela man i bagarapim haus bilong God, orait God bai i bagarapim dispela man, long wanem, haus bilong God em i samting God i makim bilong em yet. Na dispela haus, em yupela tasol</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="18" />
      <text>Let no one deceive himself. If anyone thinks that he is wise among you in this world, let him become a fool, that he may become wise.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Nogut yupela i giamanim yupela yet. Sapos wanpela man namel long yupela em i save long ol samting bilong dispela graun na em i tingting olsem, "Mi gat gutpela save tru," orait mobeta em i kamap longlong man pastaim, na bai em i ken kamap saveman tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="19" />
      <text>For the wisdom of this world is foolishness with God. For it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Long wanem, gutpela save bilong dispela graun em i olsem longlong pasin tasol long ai bilong God. Buk bilong God i tok olsem long dispela,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="scripture">
      <text>“He has taken the wise in their craftiness.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Sampela man i save tingting long ol kain kain pasin bilong mekim nogut long ol arapela man, tasol God i save mekim ol dispela pasin bilong ol i bagarapim ol yet."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="20" />
      <text>And again,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Na buk bilong God i tok tu olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="scripture">
      <text>“The Lord knows the reasoning of the wise, that it is worthless.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Bikpela i save pinis long tingting bilong ol saveman. Em i save, olgeta samting ol i tingting long mekim, ol bai i no inap kamap."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="21" />
      <text>Therefore let no one boast in men. For all things are yours.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Olsem na yupela i mas lusim pasin bilong apim nem bilong ol man. Olgeta samting i bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="22" />
      <text>Paul, Apollos, Cephas, the world, life, death, things present, and things to come ae all yours.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Pol na Apolos na Pita na dispela graun na laip na dai na ol samting i stap nau na ol samting bai i kamap bihain, olgeta i bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="23" />
      <text>You belong to Christ and Christ belongs to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Na yupela i bilong Krais. Na Krais em i bilong God.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="4" initialStartVerse="0">
      <text>1 CORINTHIANS CHP 4</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="1" />
      <text>So let a man think of us as Christ's servants, and stewards of God's mysteries.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Yupela i mas ting olsem mipela i wokman bilong Krais na mipela i gat wok bilong lukautim gut ol tok hait bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="2" />
      <text>Here, moreover, it is required of stewards, that they be found faithful.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Orait man i mekim wok bilong wanpela man, em i mas bihainim gut tok bilong bikman bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="3" />
      <text>But with me it is a very small thing that I should be judged by you, or by man's judgment. Yes, I don't judge my own self.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Olsem na sapos yupela i laik skelim pasin bilong mi, o sapos ol man i laik skelim pasin bilong mi long kot, bai mi no wari liklik. Mi tu mi no save skelim pasin bilong mi yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="4" />
      <text>For I know nothing against myself. Yet I am not justified by this, but he who judges me is the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Tru, mi no save long wanpela rong bilong mi, tasol mi no inap tok olsem, "Mi stretpela man." Wok bilong skelim mi, em i wok bilong Bikpela tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="5" />
      <text>Therefore judge nothing before the time, until the Lord comes, who will both bring to light the hidden things of darkness, and reveal the counsels of the hearts. Then each man will get his praise from God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Taim bilong kot i no yet, olsem na yupela i no ken skelim pasin bilong ol arapela man. Yupela i mas wetim Bikpela i kam. Em bai i kisim olgeta samting i hait i stap long tudak na putim long lait. Na em bai i kamapim ples klia tingting bilong olgeta man. Na long dispela taim God bai i tokim yumi olgeta wan wan long wok bilong yumi em i gutpela, o nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="6" />
      <text>Now these things, brothers, I have in a figure transferred to myself and Apollos for your sakes, that in us you might learn not to think beyond the things which are written, that none of you be puffed up against one another.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Ol brata, mi laik helpim tingting bilong yupela, olsem na mi mekim ol dispela tok long mitupela Apolos. Yupela i ken ting long mitupela na bihainim pasin i stret olsem buk bilong God i tok long en, na yupela i no ken kalapim dispela tok. Olsem na yupela i no ken bikhet na litimapim nem bilong wanpela na daunim nem bilong narapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="7" />
      <text>For who makes you different? And what do you have that you didn't receive? But if you did receive it, why do you boast as if you had not received it?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Pren, olsem wanem? Husat i putim yu i stap bikman? Yu gat wanpela gutpela samting yu no bin kisim long God, a? Na sapos i tru yu bin kisim olgeta samting long han bilong God, orait bilong wanem yu litimapim nem bilong yu yet, olsem yu yet yu bin kamapim ol dispela samting?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="8" />
      <text>You are already filled. You have already become rich. You have come to reign without us. Yes, and I wish that you did reign, that we also might reign with you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>O yes, ating yupela i pulap pinis long ol gutpela samting. Ating yupela i gat olgeta samting na yupela i stap gut tru. Ating yupela i winim mipela pinis na i kamap olsem ol king. O sori, mi laikim tumas bai yupela i stap king tru, bai mipela tu i ken i stap king wantaim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="9" />
      <text>For, I think that God has displayed us, the apostles, last of all, like men sentenced to death. For we are made a spectacle to the world, both to angels and men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Tasol nogat. Mi ting olsem, God i bin putim mipela aposel i stap las tru. Mipela i stap olsem ol man, kot i tok pinis long mipela i mas i dai, na ol i laik kilim mipela i dai long ai bilong olgeta manmeri na ol ensel wantaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="10" />
      <text>We are fools for Christ's sake, but you are wise in Christ. We are weak, but you are strong. You have honor, but we have dishonor.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Bilong litimapim nem bilong Krais, mipela i stap olsem ol krankiman, tasol yupela i stap saveman long pasin bilong Krais. Mipela i no gat strong, tasol yupela i kamap strong pinis. Mipela i no gat nem, tasol yupela i gat biknem.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="11" />
      <text>Even to this present hour we hunger, thirst, are naked, are beaten, and have no certain dwelling place.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Bipo tru na i kam inap nau, mipela i save stap hangre, na nek bilong mipela i drai tumas, na mipela i save putim ol klos i brukbruk pinis. Ol i save paitim mipela nabaut. Na mipela i no gat ples bilong sindaun gut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="12" />
      <text>We toil, working with our own hands. When people curse us, we bless. Being persecuted, we endure.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Mipela i save hatwok tru long han bilong mipela yet. Ol i save tok bilas long mipela, tasol mipela i save askim God long mekim gut long ol. Ol i save mekim nogut long mipela, na mipela i save pasim maus tasol na karim ol dispela hevi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="13" />
      <text>Being defamed, we entreat. We are made as the filth of the world, the dirt wiped off by all, even until now.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Ol i save tok nogut tru long mipela, tasol mipela i save bekim gutpela tok long ol. Mipela i kamap olsem pipia ol man i bin tromoi. Long ai bilong olgeta man, mipela i stap olsem rabis samting i doti tru. Mipela i bin i stap olsem i kam inap nau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="14" />
      <text>I don't write these things to shame you, but to admonish you as my beloved children.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Mi no raitim dispela tok bilong semim yupela. Nogat. Mi raitim, long wanem, mi laikim tumas yupela ol pikinini bilong mi, na mi laik kliaim tingting bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="15" />
      <text>For though you have ten thousand tutors in Christ, yet not many fathers. For in Christ Jesus, I became your father through the Good News.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Maski sapos yupela i gat 10,000 man bilong lukautim yupela long pasin bilong Krais, yupela i no gat planti papa. Nogat. Long pasin bilong Krais Jisas mi wanpela mi stap papa bilong yupela. Yupela i bin kamap pikinini bilong mi long taim mi bin autim gutnius long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="16" />
      <text>I beg you therefore, be imitators of me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Olsem na mi laik kirapim yupela long lukim gut pasin bilong mi na bihainim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="17" />
      <text>Because of this I have sent Timothy to you, who is my beloved and faithful child in the Lord. He will remind you of my ways which are in Christ, even as I teach everywhere in every assembly.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Long dispela as tasol mi bin salim Timoti i kam long yupela. Em i olsem pikinini bilong mi, na mi laikim em tru. Em i save lukautim gut wok bilong Bikpela. Bai em i kirapim gen tingting bilong yupela long ol pasin mi save mekim long i stap pas wantaim Krais, em ol pasin mi save skulim ol manmeri bilong olgeta sios long olgeta ples long bihainim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="18" />
      <text>Now some are puffed up, as though I were not coming to you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Ating sampela bilong yupela i ting mi bai no inap i kam lukim yupela, na ol i bikhet nabaut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="19" />
      <text>But I will come to you shortly, if the Lord is willing. And I will know, not the word of those who are puffed up, but the power.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Tasol nogat. Sapos Bikpela i laik, orait mi bai i kam long yupela kwiktaim. Na taim mi kam, mi no kam bilong harim toktok bilong ol dispela bikhetman. Nogat. Mi kam bilong painimaut, ol i gat wanem kain strong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="20" />
      <text>For the Kingdom of God is not in word, but in power.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Long wanem, kingdom bilong God em i no samting bilong toktok tasol. Nogat. Em i samting bilong pawa na strong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="21" />
      <text>What do you want? Shall I come to you with a rod, or in love and a spirit of gentleness?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Orait yupela i laik bai mi mekim wanem kain pasin? Ating yupela i laik bai mi kisim kanda na mi kam bilong stretim yupela? O yupela i laik bai mi givim bel bilong mi long yupela na mi kam wantaim sori na pasin isi?</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="5" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="5" initialStartVerse="0">
      <text>1 CORINTHIANS CHP 5</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>5</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="1" />
      <text>It is actually reported that there is sexual immorality among you. Such sexual immorality as is not even named among the Gentiles, that one has his father's wife.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Mi harim ol i stori olsem, wanpela kain pasin pamuk i kamap namel long yupela, em kain pasin nogut tru ol haiden yet i no save mekim. Dispela pasin i olsem, wanpela man i bin kisim meri bilong papa bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="2" />
      <text>You are puffed up, and didn't rather mourn, that he who had done this deed might be removed from among you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Tasol yupela i ting yupela i nambawan tru na i winim ol arapela, a? Mobeta yupela i lusim dispela pasin bilong apim nem bilong yupela yet, na yupela i sori na krai. Mobeta yupela i rausim dispela man i bin mekim dispela pasin nogut, na bai em i no i stap moa wantaim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="3" />
      <text>For I most certainly, as being absent in body but present in spirit, have already, as though I were present, judged him who has done this thing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Tru, bodi bilong mi em i stap longwe long yupela, tasol spirit bilong mi em i stap wantaim yupela. Na i olsem mi yet mi stap tru wantaim yupela, na mi skelim pinis pasin bilong dispela man i bin mekim dispela pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="4" />
      <text>In the name of our Lord Jesus Christ, you being gathered together, and my spirit, with the power of our Lord Jesus Christ,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Olsem na mi tok, long nem bilong Jisas, Bikpela bilong yumi, yupela i mas mekim kibung. Na strong bilong Jisas, Bikpela bilong yumi, na spirit bilong mi tu bai i stap wantaim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="5" />
      <text>are to deliver such a one to Satan for the destruction of the flesh, that the spirit may be saved in the day of the Lord Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Na yumi mas putim dispela man long han bilong Satan, bai bodi bilong en i ken bagarap. Yumi mekim olsem na long De bilong Bikpela bai God i ken kisim bek spirit bilong dispela man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="6" />
      <text>Your boasting is not good. Don't you know that a little yeast leavens the whole lump?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Yupela i save apim nem bilong yupela yet, na em i no gutpela pasin. Olsem wanem? Ating yupela i no save olsem, liklik yis tasol i save mekim olgeta bret i solap?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="7" />
      <text>Purge out the old yeast, that you may be a new lump, even as you are unleavened. For indeed Christ, our Passover, has been sacrificed in our place.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Olsem na yupela i mas rausim olgeta olpela yis, bai yupela i ken i stap olsem nupela bret i no gat yis. Mi save, yupela i stap pinis olsem bret i no gat yis, long wanem, ol i ofaim pinis Krais, na em i olsem sipsip yumi ofaim long Bikpela De Bilong Tingim De God I Larim Ol Israel I Stap Gut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="8" />
      <text>Therefore let us keep the feast, not with old yeast, neither with the yeast of malice and wickedness, but with the unleavened bread of sincerity and truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Olsem na laip bilong yumi i mas bihainim pasin bilong ol man i redi long dispela bikpela de bilong lotu. Yumi mas rausim olgeta sin na pasin nogut long laip bilong yumi, olsem ol man i save rausim olgeta olpela yis long haus bilong ol long taim ol i laik redi long dispela bikpela de. Na yumi mas bihainim pasin bilong klinpela bel na tok tru, na dispela pasin bai i stap olsem nupela bret i no gat yis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="9" />
      <text>I wrote to you in my letter to have no company with sexual sinners;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Long narapela pas mi bin raitim long yupela, mi bin tok olsem, "Yupela i no ken stap wantaim ol man bilong mekim pasin pamuk."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="10" />
      <text>yet not at all meaning with the sexual sinners of this world. Nor with the covetous and extortioners, or with idolaters; for then you would have to leave the world.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Mi no bin tok long yupela i mas lusim tru olgeta man bilong dispela graun i save mekim pasin pamuk, na ol man i save mangal na stilim samting bilong ol arapela man, na ol man i save lotu long ol giaman god. Nogat. Sapos yupela i laik lusim tru ol dispela kain man, orait yupela i mas lusim dispela graun olgeta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="11" />
      <text>But as it is, I wrote to you not to associate with anyone who is called a brother who is a sexual sinner, or covetous, or an idolater, or a slanderer, or a drunkard, or an extortioner. Don't even eat with such a person.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Tasol as bilong tok mi bin raitim em i olsem. Sapos wanpela man yupela i save kolim brata long Krais, em i mekim pasin pamuk o em i mangal long ol samting bilong ol arapela man o em i lotu long ol giaman god o em i tok bilas o em i spak o em i stilim samting bilong narapela man, orait yupela i no ken i stap wantaim em. Nogat. Na tu, yupela i no ken kaikai wantaim kain man olsem.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="12" />
      <text>For what have I to do with also judging those who are outside? Don't you judge those who are within?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Olsem wanem? Ating mi gat wok bilong skelim pasin bilong ol man i stap ausait long sios, a? Nogat tru. Tasol wok bilong skelim pasin bilong ol man i stap insait long sios, em i wok bilong yupela stret.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="13" />
      <text>But those who are outside, God judges. “Put away the wicked man from among yourselves.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Ol man bilong ausait, God yet bai i skelim pasin bilong ol. Tasol buk bilong God i tok olsem, "Yupela i mas rausim dispela man nogut i stap namel long yupela."</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="6" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="6" initialStartVerse="0">
      <text>1 CORINTHIANS CHP 6</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>6</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="1" />
      <text>Dare any of you, having a matter against his neighbor, go to law before the unrighteous, and not before the saints?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Sapos wanpela namel long yupela em i gat tok long narapela, ating em i save kalapim ol manmeri bilong God na i go mekim kot long ai bilong ol haiden? Em i no gat sem long mekim dispela kain pasin, a?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="2" />
      <text>Don't you know that the saints will judge the world? And if the world is judged by you, are you unworthy to judge the smallest matters?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Ating yupela i no save olsem, yumi manmeri bilong God yumi bai i skelim pasin bilong olgeta manmeri bilong graun? Na sapos yumi bai i mekim olsem, orait bilong wanem yupela i no inap long skelim dispela kain liklik tok i kamap namel long yupela yet?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="3" />
      <text>Don't you know that we will judge angels? How much more, things that pertain to this life?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Na ating yupela i no save olsem yumi bai i skelim pasin bilong ol ensel tu? Orait sapos yumi bai i mekim olsem, ating yumi inap tru long skelim tok bilong ol samting bilong dispela graun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="4" />
      <text>If then, you have to judge things pertaining to this life, do you set them to judge who are of no account in the assembly?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Olsem na sapos yupela i gat tok i kamap namel long yupela, bilong wanem yupela i save givim wok bilong skelim dispela tok long man i no gat nem long sios?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="5" />
      <text>I say this to move you to shame. Isn't there even one wise man among you who would be able to decide between his brothers?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Mi mekim dispela tok bilong semim yupela. Olsem wanem? Ating namel long yupela i no gat wanpela man i gat save inap long skelim tok i kamap namel long tupela brata?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="6" />
      <text>But brother goes to law with brother, and that before unbelievers!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Orait bilong wanem wanpela brata i save bringim narapela brata i go long kot, na i kotim em long ai bilong ol man i no bilip long Krais?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="7" />
      <text>Therefore it is already altogether a defect in you, that you have lawsuits one with another. Why not rather be wronged? Why not rather be defrauded?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Yes, yupela i save bringim ol arapela manmeri bilong sios i go long kot, na dispela pasin bilong yupela i soim olsem yupela i pundaun pinis long bihainim pasin bilong Krais. Bilong wanem yupela i no larim ol i mekim nogut long yupela? Bilong wanem yupela i no larim ol i pulim ol samting bilong yupela?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="8" />
      <text>No, but you yourselves do wrong, and defraud, and that against your brothers.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Tasol yupela i no laik bihainim ol dispela gutpela pasin. Nogat. Yupela yet i save mekim rong long ol arapela na pulim ol samting bilong ol. Na yupela i save mekim dispela pasin long ol brata bilong yupela yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="9" />
      <text>Or don't you know that the unrighteous will not inherit the Kingdom of God? Don't be deceived. Neither the sexually immoral, nor idolaters, nor adulterers, nor effeminate, nor homosexuals,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Ol man i save mekim pasin nogut, ol bai i no inap i go insait long kingdom bilong God. Ating yupela i no save long dispela, a? Nogut yupela i giamanim bel bilong yupela yet. Ol man i save mekim pasin pamuk, na ol man i save lotu long ol giaman god, na ol man i trabel long ol maritmeri, na ol man i save mekim ol kain kain pasin i gat sem wantaim ol arapela man,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="10" />
      <text>nor thieves, nor covetous, nor drunkards, nor slanderers, nor extortioners, will inherit the Kingdom of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>na ol stilman, na ol man i save mangal long ol samting bilong ol arapela man, na ol man i save spak, na ol man i save tok bilas long ol arapela man, na ol man i save pulim samting bilong ol arapela man, olgeta dispela kain man bai i no inap i go insait long kingdom bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="11" />
      <text>Such were some of you, but you were washed. But you were sanctified. But you were justified in the name of the Lord Jesus, and in the Spirit of our God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Na bipo sampela bilong yupela i stap kain man olsem. Tasol God i wasim yupela pinis na mekim yupela i kamap lain manmeri bilong em stret. Yupela i kisim nem stretpela man pinis. Na long nem bilong Bikpela Jisas Krais na long strong bilong Spirit bilong God yet, God i mekim yupela i kamap stretpela manmeri long ai bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="12" />
      <text>“All things are lawful for me,” but not all things are expedient. “All things are lawful for me,” but I will not be brought under the power of anything.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Sampela man i save tok, "Olgeta samting i orait long mi mekim." Dispela tok em i tru, tasol i no olgeta samting i save helpim yu long i stap gut. Olgeta samting i orait long mi mekim, tasol mi no ken larim wanpela samting i bosim mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="13" />
      <text>“Foods for the belly, and the belly for foods,” but God will bring to nothing both it and them. But the body is not for sexual immorality, but for the Lord; and the Lord for the body.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Sampela man i save tok,"Kaikai em i bilong pulimapim bel, na bel em i bilong kisim kaikai." Dispela tok em i tru, tasol God bai i pinisim olkain kaikai na ol bodi bilong yumi wantaim. Na ol bodi bilong yumi, ol i no bilong mekim pasin pamuk. Nogat. Bodi em i bilong Bikpela. Na Bikpela em i bilong bodi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="14" />
      <text>Now God raised up the Lord, and will also raise us up by his power.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Long strong bilong em yet God i bin kirapim Bikpela long matmat,na em bai i kirapim yumi tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="15" />
      <text>Don't you know that your bodies are members of Christ? Shall I then take the members of Christ, and make them members of a prostitute? May it never be!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Ating yupela i no save olsem, ol bodi bilong yupela i hap hap bilong bodi bilong Krais? Olsem na sapos mi kisim ol hap bodi bilong Krais na mekim i kamap hap bodi bilong pamukmeri, dispela em i gutpela pasin, a? Nogat tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="16" />
      <text>Or don't you know that he who is joined to a prostitute is one body? For, “The two,” says he, “will become one flesh.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Man i pas wantaim pamukmeri, em i kamap wanpela bodi wantaim em. Ating yupela i no save long dispela? Buk bilong God i tok olsem, "Tupela bai i kamap wanpela bodi tasol."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="17" />
      <text>But he who is joined to the Lord is one spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Tasol sapos man i pas wantaim Bikpela, orait long spirit em i kamap wanpela wantaim em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="18" />
      <text>Flee sexual immorality! “Every sin that a man does is outside the body,” but he who commits sexual immorality sins against his own body.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Oltaim yupela i mas i stap longwe long pasin pamuk. Olgeta arapela sin ol man i save mekim, ol i kamap ausait long bodi. Tasol man i mekim pasin pamuk, em i mekim nogut long bodi bilong em yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="19" />
      <text>Or don't you know that your body is a temple of the Holy Spirit which is in you, which you have from God? You are not your own.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Ating yupela i no save olsem, bodi bilong yupela em i haus bilong Holi Spirit. God i givim Spirit pinis long yupela, na em i stap insait long yupela. Yupela i no bilong yupela yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="20" />
      <text>God bought you with a price. Therefore glorify God in your body and in your spirit, which are God's.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Nogat. God i bin baim bek yupela long bikpela pe tumas. Olsem na olgeta samting yupela i mekim long bodi bilong yupela, yupela i mas mekim bilong litimapim nem bilong God.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="7" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="7" initialStartVerse="0">
      <text>1 CORINTHIANS CHP 7</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>7</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="1" />
      <text>Now concerning the things about which you wrote to me: it is good for a man not to touch a woman.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Nau mi laik bekim dispela tok yupela i bin raitim long pas. Sapos man i no marit, em i gutpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="2" />
      <text>But, because of sexual immoralities, let each man have his own wife, and let each woman have her own husband.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Tasol pasin pamuk i wok long kamap bikpela, olsem na mobeta olgeta man wan wan i gat meri bilong ol yet, na olgeta meri wan wan i gat man bilong ol yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="3" />
      <text>Let the husband render to his wife the affection owed her, and likewise also the wife to her husband.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Bodi bilong man i bilong meri bilong en, na man i no ken pasim. Olsem tasol, bodi bilong meri i bilong man bilong en, na meri tu i no ken pasim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="4" />
      <text>The wife doesn't have authority over her own body, but the husband. Likewise also the husband doesn't have authority over his own body, but the wife.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Meri i no bos bilong bodi bilong em yet. Nogat. Man bilong en em i bos. Na olsem tasol, man i no bos bilong bodi bilong em yet. Nogat. Meri bilong en em i bos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="5" />
      <text>Don't deprive one another, unless it is by consent for a season, that you may give yourselves to fasting and prayer. Then come together again, that Satan doesn't tempt you because of your lack of self-control.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Sapos yutupela i marit, orait wanpela i no ken givim baksait long arapela na pasim bodi bilong en. Tru, sapos yutupela i wanbel na i laik tambuim bodi long sotpela taim, bai yutupela i ken mekim wok bilong prea, orait dispela pasin em i orait. Tasol bihain yutupela i mas bungim bodi gen. Nogut yupela i no inap bosim laik bilong bodi bilong yupela yet, na Satan i traim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="6" />
      <text>But this I say by way of concession, not of commandment.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Dispela tok mi mekim, em bilong helpim yupela tasol. Em i no i stap olsem lo yupela i mas bihainim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="7" />
      <text>Yet I wish that all men were like me. However each man has his own gift from God, one of this kind, and another of that kind.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Mi laik bai olgeta manmeri inap i stap singel olsem mi. Tasol God i bin givim kain kain presen long olgeta man wan wan. Wanpela man i kisim wanpela kain presen, na narapela man i kisim narapela kain presen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="8" />
      <text>But I say to the unmarried and to widows, it is good for them if they remain even as I am.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Tasol long ol manmeri i no marit, na long ol meri man bilong ol i dai pinis, mi tok olsem. Sapos ol i stap singel olsem mi, em i gutpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="9" />
      <text>But if they don't have self-control, let them marry. For it's better to marry than to burn.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Tasol sapos ol i no inap bosim gut laik bilong bodi bilong ol yet, orait mobeta ol i marit. Nogut bel bilong ol i skrap long mekim pasin pamuk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="10" />
      <text>But to the married I command--not I, but the Lord--that the wife not leave her husband,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Long ol manmeri i marit pinis, mi givim dispela lo. Em i no lo bilong mi yet. Nogat. Em i lo bilong Bikpela. Em i olsem. Meri i no ken lusim man bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="11" />
      <text>(but if she departs, let her remain unmarried, or else be reconciled to her husband), and that the husband not leave his wife.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Na sapos em i lusim man pinis, orait em i mas i stap nating. Sapos nogat, em i ken i go bek na wanbel gen wantaim man bilong en. Na man tu em i no ken rausim meri bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="12" />
      <text>But to the rest I--not the Lord--say, if any brother has an unbelieving wife, and she is content to live with him, let him not leave her.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Na mi yet mi gat tok long ol arapela. Dispela em i no tok bilong Bikpela. Mi tok olsem, sapos wanpela brata long Krais em i marit na meri bilong en i no bilip long Krais, na sapos meri i laik i stap wantaim em, orait dispela brata i no ken rausim em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="13" />
      <text>The woman who has an unbelieving husband, and he is content to live with her, let her not leave her husband.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Na sapos wanpela meri i marit na man bilong en i no bilip long Krais, na sapos man i laik i stap wantaim em, orait meri i no ken lusim man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="14" />
      <text>For the unbelieving husband is sanctified in the wife, and the unbelieving wife is sanctified in the husband. Otherwise your children would be unclean, but now they are holy.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Yupela i save, man i no bilip, em i pas wantaim meri bilong en, na long dispela pasin man i kamap holi. Na meri i no bilip, em i pas wantaim dispela brata, na long dispela pasin meri i kamap holi. Sapos nogat, orait ol pikinini bilong yupela bai i no inap i stap klin long ai bilong God. Tasol nau ol i stap holi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="15" />
      <text>Yet if the unbeliever departs, let there be separation. The brother or the sister is not under bondage in such cases, but God has called us in peace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Tasol sapos man o meri i no bilip em i laik lusim meri o man bilong en, i orait, em i ken lusim. Sapos dispela kain pasin i kamap, orait dispela man o meri i bilip long Krais, em i no olsem kalabus i stap wantaim meri o man bilong en. Nogat. Em i ken larim em i go, long wanem, God i bin singautim yupela long i stap gut wantaim ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="16" />
      <text>For how do you know, wife, whether you will save your husband? Or how do you know, husband, whether you will save your wife?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Yu meri, bai yu inap helpim man bilong yu na em i kamap Kristen, o nogat, em yu no save. Na yu man, bai yu inap helpim meri bilong yu na em i kamap Kristen, o nogat, em yu no save tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="17" />
      <text>Only, as the Lord has distributed to each man, as God has called each, so let him walk. So I command in all the assemblies.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Yumi wan wan i mas i stap tasol long wanem kain laip God i bin makim pinis bilong yumi. Wanem kain laip yumi bin i stap long en long taim God i singautim yumi, yumi mas wokabaut long dispela kain laip tasol. Mi save putim dispela lo long olgeta sios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="18" />
      <text>Was anyone called having been circumcised? Let him not become uncircumcised. Has anyone been called in uncircumcision? Let him not be circumcised.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Sapos ol i bin katim pinis skin bilong sem bilong wanpela man, na God i singautim em, orait em i no ken stretim bek skin bilong en gen na haitim dispela samting ol i bin mekim long em. Na sapos wanpela man i no bin katim skin long taim God i singautim em, orait em i no ken katim skin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="19" />
      <text>Circumcision is nothing, and uncircumcision is nothing, but the keeping of the commandments of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Pasin bilong katim skin, em i samting nating. Na pasin bilong man i no katim skin, em tu i samting nating. Tasol pasin bilong bihainim lo bilong God, em i samting tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="20" />
      <text>Let each man stay in that calling in which he was called.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Wanem kain laip yumi bin i stap long en long taim God i singautim yumi, orait yumi mas i stap yet long dispela kain laip.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="21" />
      <text>Were you called being a bondservant? Don't let that bother you, but if you get an opportunity to become free, use it.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Ating yu bin i stap wokboi o wokmeri nating na God i singautim yu? Orait yu no ken bel hevi long dispela. Tasol sapos i gat rot bilong yu kamap fri, orait i gutpela sapos yu bihainim dispela rot.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="22" />
      <text>For he who was called in the Lord being a bondservant is the Lord's free man. Likewise he who was called being free is Christ's bondservant.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Tasol man i bin i stap wokboi nating na God i singautim em, nau em i bilong Bikpela na long ai bilong Bikpela em i no moa i stap wokboi nating. Olsem tasol, man i bin i stap fri long taim Bikpela i singautim em, nau em i kamap wokboi nating bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="23" />
      <text>You were bought with a price. Don't become bondservants of men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>God i bin baim bek yupela long bikpela pe tru, olsem na yupela i no ken i kamap wokboi nating bilong ol man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="24" />
      <text>Brothers, let each man, in whatever condition he was called, stay in that condition with God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Ol brata, wanem kain laip yumi bin i stap long en long taim God i singautim yumi, yumi mas i stap long dispela kain laip tasol wantaim God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="25" />
      <text>Now concerning virgins, I have no commandment from the Lord, but I give my judgment as one who has obtained mercy from the Lord to be trustworthy.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Mi no gat lo bilong Bikpela long givim long ol manmeri i no marit yet, tasol mi laik autim tingting bilong mi yet, long wanem, God i bin marimari long mi na mekim mi i kamap man bilong autim tok i tru tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="26" />
      <text>I think that it is good therefore, because of the distress that is on us, that it is good for a man to be as he is.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Long dispela taim nau i gat ol bikpela hevi i wok long kamap, olsem na mobeta yupela olgeta i stap olsem yupela i stap nau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="27" />
      <text>Are you bound to a wife? Don't seek to be freed. Are you free from a wife? Don't seek a wife.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Sapos yu kisim meri pinis, orait yu no ken painim rot bilong lusim em. Na sapos yu no marit yet, orait yu no ken ting long kisim meri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="28" />
      <text>But if you marry, you have not sinned. If a virgin marries, she has not sinned. Yet such will have oppression in the flesh, and I want to spare you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Tasol sapos yu kisim meri, yu no mekim sin. Na sapos yangpela meri i marit, em i no mekim sin. Tasol ol manmeri i marit bai i painim planti hevi long laip bilong ol, na mi no laik bai ol dispela hevi i kamap long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="29" />
      <text>But I say this, brothers: the time is short, that from now on, both those who have wives may be as though they had none;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Ol brata, mi tok olsem, taim i sotpela nau. Olsem na long dispela hap taim i stap yet, ol man i gat meri ol i mas i stap olsem ol i no gat meri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="30" />
      <text>and those who weep, as though they didn't weep; and those who rejoice, as though they didn't rejoice; and those who buy, as though they didn't possess;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Na ol man i save krai, ol i mas i stap olsem ol i no krai. Na ol man i save amamas, ol i mas i stap olsem ol i no amamas. Na ol man i save baim samting, ol i mas i stap olsem ol i no gat samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="31" />
      <text>and those who use the world, as not using it to the fullest. For the mode of this world passes away.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Na ol man i save mekim wok long samting bilong graun, ol i mas i stap olsem dispela wok i no bikpela samting long laip bilong ol. Yumi save, i no longtaim na bai dispela graun wantaim olgeta samting bilong en bai i pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="32" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="32" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="32" />
      <text>But I desire to have you to be free from cares. He who is unmarried is concerned for the things of the Lord, how he may please the Lord;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Mi no laik bai ol wari bilong dispela graun i pulim nabaut tingting bilong yupela. Man i no marit, em i save tingting planti long pasin bilong Bikpela. Em i laik mekim pasin Bikpela i laikim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="33" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="33" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="33" />
      <text>but he who is married is concerned about the things of the world, how he may please his wife.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>Tasol man i marit, em i save tingting planti long ol samting bilong dispela graun. Em i laik mekim pasin meri bilong en i laikim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="34" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="34" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="34" />
      <text>There is also a difference between a wife and a virgin. The unmarried woman cares about the things of the Lord, that she may be holy both in body and in spirit. But she who is married cares about the things of the world--how she may please her husband.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="34" />
    <text>Olsem na tingting bilong en i bruk. Na ol yangpela meri na ol arapela meri i no marit, ol i save tingting planti long pasin bilong Bikpela. Ol i laik givim ol yet olgeta long God na i stap holi long bodi na long spirit tu. Tasol meri i marit, em i save tingting planti long ol samting bilong dispela graun. Em i laik mekim pasin man bilong en i laikim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="35" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="35" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="35" />
      <text>This I say for your own profit; not that I may ensnare you. I hope that you choose what is best, and that you may attend to the Lord without distraction.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="35" />
    <text>Mi mekim dispela tok bilong helpim yupela i stap gut. Em i no bilong pasim yupela. Nogat. Mi laik bai yupela i bihainim ol pasin i stret na mekim wok bilong Bikpela oltaim. Mi no laik bai wanpela samting i ken pulim nabaut tingting bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="36" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="36" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="36" />
      <text>But if any man thinks that he is behaving inappropriately toward his virgin, if she is past the flower of her age, let them marry. Let him do what he desires. He doesn't sin. Let them marry.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="36" />
    <text>Sapos wanpela man i ting em i mekim pasin i no stret long yangpela meri ol i bin makim bilong em, na sapos laik bilong en i strong tumas, na sapos em i lukim i no gat narapela rot, orait em i ken bihainim laik bilong en na maritim dispela meri. Em i no mekim sin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="37" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="37" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="37" />
      <text>But he who stands steadfast in his heart, having no necessity, but has power over his own heart, to keep his own virgin, does well.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="37" />
    <text>Tasol sapos wanpela man i strong long bel bilong en, na i no gat wanpela samting i hariapim em, na em inap long bosim laik bilong em yet, na sapos em i pasim tingting pinis long em i no laik maritim dispela yangpela meri ol i bin makim bilong em, tasol tupela bai i stap singel tasol, orait dispela pasin i gutpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="38" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="38" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="38" />
      <text>So then both he who gives his own virgin in marriage does well, and he who doesn't give her in marriage does better.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="38" />
    <text>Olsem na man i maritim yangpela meri ol i makim bilong en, em i mekim gutpela pasin. Tasol man i no maritim yangpela meri ol i makim bilong en, em i mekim pasin i gutpela moa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="39" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="39" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="39" />
      <text>A wife is bound by law for as long as her husband lives. If the husband is dies, she is free to be married to whomever she desires, only in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="39" />
    <text>Sapos man bilong wanpela meri i no i dai yet, orait dispela meri i mas i stap yet olsem meri bilong dispela man. Tasol sapos man bilong en i dai, orait meri i no pas moa. Sapos em i laik maritim wanpela man, orait em i ken maritim em. Tasol em i mas maritim man i bilip long Bikpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="40" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="40" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="40" />
      <text>But she is happier if she stays as she is, in my judgment, and I think that I also have God's Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="40" />
    <text>Tasol mi yet mi ting olsem, sapos em i no marit gen, em bai i stap amamas tasol. Mi ting Spirit bilong God i stap long mi, na mi autim ol dispela tok. god, o nogat?</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="8" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="8" initialStartVerse="0">
      <text>1 CORINTHIANS CHP 8</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>8</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="1" />
      <text>Now concerning things sacrificed to idols: We know that we all have knowledge. Knowledge puffs up, but love builds up.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Nau mi laik toktok long pasin bilong kaikai abus ol i bin ofaim long ol giaman god. Sampela man i save tok, "Yumi olgeta i gat save." Dispela tok em i tru, tasol save nating em i save kirapim pasin bilong bikhet. Tasol pasin bilong givim bel bilong yumi long ol arapela man, dispela i save mekim yumi i kamap strongpela Kristen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="2" />
      <text>But if anyone thinks that he knows anything, he doesn't yet know as he ought to know.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Wanpela man inap ting olsem em i save tru long wanpela samting, tasol save bilong dispela man i no inap yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="3" />
      <text>But if anyone loves God, the same is known by him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Tasol sapos wanpela man I givim bel bilong em long God, orait God i save tru long dispela man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="4" />
      <text>Therefore concerning the eating of things sacrificed to idols, we know that no idol is anything in the world, and that there is no other God but one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Long dispela pasin bilong kaikai abus ol i bin ofaim long giaman god, mi gat tok olsem. Yumi save, giaman god em i no samting tru. Em i piksa nating tasol. I no gat ol planti god i stap. Nogat. Wanpela God tasol i stap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="5" />
      <text>For though there are things that are called “gods,” whether in the heavens or on earth; as there are many “gods” and many “lords”;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Tru, i gat planti samting ol i kolim "god," na planti samting ol i kolim "bikpela." Tasol maski sapos i tru dispela ol "god" i stap long heven o long graun,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="6" />
      <text>yet to us there is one God, the Father, of whom are all things, and we for him. And there is one Lord, Jesus Christ, through whom are all things, and we live through him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>yumi gat wanpela God tasol, em God Papa. Em i as bilong olgeta samting, na yumi stap olsem ol manmeri bilong em stret. Na i gat wanpela Bikpela tasol, em Jisas Krais. Em i bin wokim olgeta samting, na yumi bin kisim laip long em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="7" />
      <text>However, that knowledge isn't in all men. But some, with consciousness of the idol until now, eat as of a thing sacrificed to an idol, and their conscience, being weak, is defiled.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Tasol sampela man i no save long ol dispela samting. Sampela i bin bihainim pasin bilong ol giaman god bipo. Olsem na taim ol i kaikai dispela mit, ol i save ting em i ofa tru bilong giaman god. Tingting bilong ol i no klia, na ol i kaikai, olsem na ol i pilim olsem ol i bin mekim pasin i no stret.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="8" />
      <text>But food will not commend us to God. For neither, if we don't eat, are we the worse; nor, if we eat, are we the better.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Tru, kaikai i no inap bringim yumi i go klostu long God. Sapos yumi no kaikai, orait dispela i no mekim yumi i stap nogut long ai bilong God. Na sapos yumi kaikai, orait dispela tu i no mekim yumi i stap gut long ai bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="9" />
      <text>But be careful that by no means does this liberty of yours become a stumbling block to the weak.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Tasol yupela i mas lukaut. Yupela i save olsem, yupela inap long kaikai wanem samting yupela i laikim. Tasol nogut dispela pasin bilong yupela i mekim, na ol man tingting bilong ol i no klia, ol i pundaun long sin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="10" />
      <text>For what if a man sees you who have knowledge sitting in an idol's temple? Won't his conscience, if he is weak, be emboldened to eat things sacrificed to idols?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Yu man i gat save, sapos yu go long haus lotu bilong giaman god na yu sindaun kaikai, na sapos wanpela man tingting bilong en i no klia, em i lukim yu, orait ating dispela pasin bilong yu bai i kirapim bel bilong em na em tu bai i kaikai samting ol i bin ofaim long ol giaman god.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="11" />
      <text>And through your knowledge, he who is weak perishes, the brother for whose sake Christ died.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Na long dispela pasin, save bilong yu i bagarapim dispela man bilip bilong en i no strong, em dispela brata Krais i bin i dai bilong kisim bek em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="12" />
      <text>Thus, sinning against the brothers, and wounding their conscience when it is weak, you sin against Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Harim. Tingting bilong sampela brata i no klia. Na sapos yupela i mekim dispela sin long ol na bagarapim bilip bilong ol, long dispela pasin yupela i mekim sin long Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="13" />
      <text>Therefore if food causes my brother to stumble, I will eat no meat forevermore, that I don't cause my brother to stumble.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Olsem na sapos kaikai i save mekim brata bilong mi i pundaun long sin, orait mi no inap tru kaikai mit gen long laip bilong mi. Nogut mi mekim brata bilong mi i pundaun long sin.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="9" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="9" initialStartVerse="0">
      <text>1 CORINTHIANS CHP 9</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>9</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="1" />
      <text>Am I not free? Am I not an apostle? Haven't I seen Jesus Christ, our Lord? Aren't you my work in the Lord?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Yupela lukim pasin bilong mi. Ating i gat wanpela samting i pasim mi? Nogat. Mi inap mekim wanem kain pasin mi laikim. Mi wanpela aposel, o nogat? Ating mi bin lukim Jisas, Bikpela bilong yumi, o nogat? Mi bin mekim wok bilong Bikpela, na ating yupela i bin kamap Kristen long wok bilong mi, o nogat?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="2" />
      <text>If to others I am not an apostle, yet at least I am to you; for you are the seal of my apostleship in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Sampela man i ting mi no aposel, tasol maski, yupela i save olsem, mi aposel. Yupela i stap Kristen pinis, na dispela i olsem mak bilong soim olsem, mi aposel tru bilong Bikpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="3" />
      <text>My defense to those who examine me is this. </text>
      <verse num="4" />
      <text>Have we no right to eat and to drink?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Sampela man i save skelim pasin bilong mi, na mi save bekim dispela kain tok long ol. </text>
    <verse num="4" />
    <text>Ating i no orait long mipela aposel i kisim kaikai na dring olsem pe bilong wok bilong mipela?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="5" />
      <text>Have we no right to take along a wife who is a believer, even as the rest of the apostles, and the brothers of the Lord, and Cephas?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Ating i no orait long mipela i maritim Kristen meri na kisim ol i go raun wantaim mipela, olsem ol arapela aposel na ol brata bilong Bikpela na Pita i save mekim?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="6" />
      <text>Or have only Barnabas and I no right to not work?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Ating mitupela Barnabas tasol i mas mekim wok mani bilong lukautim mitupela yet, na ol arapela nogat, a?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="7" />
      <text>What soldier ever serves at his own expense? Who plants a vineyard, and doesn't eat of its fruit? Or who feeds a flock, and doesn't drink from the flock's milk?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Wanem man i save mekim wok soldia na em yet i painim kaikai bilong en? Wanem man i save planim gaden na i no kisim kaikai bilong en? Na wanem man i save lukautim lain sipsip na em yet i no dring susu bilong ol?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="8" />
      <text>Do I speak these things according to the ways of men? Or doesn't the law also say the same thing?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Nogut yupela i ting mi bihainim tingting bilong ol man tasol na mi mekim dispela tok. Nogat. Lo tu i gat wankain tok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="9" />
      <text>For it is written in the law of Moses,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Moses i raitim tok olsem long lo,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="scripture">
      <text>“You shall not muzzle an ox while it treads out the grain.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Yupela i no ken pasim maus bilong bulmakau long taim em i wok long rausim skin bilong rais samting."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
      <text>Is it for the oxen that God cares, </text>
      <verse num="10" />
      <text>or does he say it assuredly for our sake? Yes, it was written for our sake, because he who plows ought to plow in hope, and he who threshes in hope should partake of his hope.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Ating God i tingting long ol bulmakau na em i mekim dispela tok? Nogat. </text>
    <verse num="10" />
    <text>Em i tingting long yumi. Yes, dispela tok em i bilong yumi, long wanem, God i laik bai yumi mas mekim pasin olsem. Man i wok long brukim graun bilong gaden, na man i wok long rausim skin bilong rais samting, tupela i mekim dispela wok, long wanem, tupela i save tupela bai i kisim hap kaikai i kamap long wok bilong tupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="11" />
      <text>If we sowed to you spiritual things, is it a great thing if we reap your fleshly things?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Mipela i bin planim ol gutpela samting bilong spirit namel long yupela. Olsem na sapos yupela i givim mipela ol samting bilong helpim bodi, ating dispela i no stret, a? Em i olsem mipela i kisim kaikai long dispela samting mipela i bin planim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="12" />
      <text>If others partake of this right over you, don't we yet more? Nevertheless we did not use this right, but we bear all things, that we may cause no hindrance to the Good News of Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Sapos yupela i orait long ol arapela man i kisim ol samting long yupela, orait yupela i mas orait moa yet long mipela i kisim. i no save kisim. Olsem na mipela i save karim planti hevi. Mipela i no kisim, long wanem, mipela i no laik pasim rot bilong gutnius bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="13" />
      <text>Don't you know that those who serve around sacred things eat from the things of the temple? And those who wait on the altar have their portion with the altar?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Ol man i mekim wok long haus bilong God, ol i save kisim kaikai long haus bilong God. Na ol man i mekim wok bilong alta, ol i save kisim hap abus bilong ol ofa ol manmeri i mekim long alta. Ating yupela i no save long dispela?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="14" />
      <text>Even so the Lord ordained that those who proclaim the Good News should live from the Good News.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Olsem tasol Bikpela i bin givim tok long yumi olsem, ol man i save wok long autim gutnius, ol i mas kisim ol samting bilong helpim bodi long ol manmeri i kisim gutnius.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="15" />
      <text>But I have used none of these things, and I don't write these things that it may be done so in my case; for I would rather die, than that anyone should make my boasting void.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Tasol mi yet mi no save mekim dispela pasin Bikpela i tok long mi inap long mekim. Na nau tu mi no raitim dispela tok bilong kisim wanpela samting long yupela. Nogat tru. Mobeta mi dai pastaim. Mi save amamas long dispela pasin mi mekim. Olsem na mi no laik bai wanpela man i pinisim dispela pasin bilong mi, em mi save amamas long en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="16" />
      <text>For if I preach the Good News, I have nothing to boast about; for necessity is laid on me; but woe is to me, if I don't preach the Good News.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Taim mi autim gutnius, mi no inap apim nem bilong mi yet na mi amamas na tok, mi mekim gutpela pasin tru. Nogat. Autim gutnius em wok Bikpela i givim mi na mi mas mekim. Mi no inap lusim dispela wok. Sapos mi no autim gutnius, bai mi stap nogut tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="17" />
      <text>For if I do this of my own will, I have a reward. But if not of my own will, I have a stewardship entrusted to me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Mi no inap kisim pe long dispela wok, long wanem, mi no mekim long laik bilong mi yet. Nogat. Bikpela i givim mi dispela wok na mi mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="18" />
      <text>What then is my reward? That, when I preach the Good News, I may present the Good News of Christ without charge, so as not to abuse my authority in the Good News.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Olsem na bai mi kisim wanem pe? Ol samting mi inap long kisim long dispela wok bilong autim gutnius, em mi no save kisim. Mi save amamas tru long autim gutnius nating long ol manmeri. Na dispela amamas mi save kisim, em i olsem pe bilong mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="19" />
      <text>For though I was free from all, I brought myself under bondage to all, that I might gain the more.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Mi stap fri, na mi no wokboi nating bilong wanpela man. Tasol long laik bilong mi yet, mi bin kamap olsem wokboi nating bilong olgeta man, bilong mi ken kisim planti man moa i kam insait long lain bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="20" />
      <text>To the Jews I became as a Jew, that I might gain Jews; to those who are under the law, as under the law, that I might gain those who are under the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Olsem na taim mi stap wantaim ol Juda mi save bihainim pasin bilong ol Juda, bilong mi ken kisim ol Juda. Mi yet mi no aninit long lo bilong Moses, tasol long ai bilong ol man i stap aninit long lo, mi save stap olsem man i stap aninit long lo, bilong mi ken kisim ol man i stap aninit long lo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="21" />
      <text>For those who do not know the law of Moses, I live as if I did not know the law, to save those who do not know the law. Yet I have the law of God, because I obey the law of Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Long ai bilong ol man i no gat lo bilong Moses, mi save stap olsem man i no aninit long dispela lo, bilong mi ken kisim ol man i no aninit long dispela lo. Tasol i no olsem mi lusim lo bilong God. Nogat. Mi bihainim lo bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="22" />
      <text>To the weak I became as weak, that I might gain the weak. I have become all things to all men, that I may by all means save some.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Long ai bilong ol man i no gat strongpela bilip, mi save stap olsem man i no gat strongpela bilip, bilong mi ken kisim ol dispela man. Mi bin kisim pasin bilong olgeta kain man, long wanem, mi laik traim olgeta rot bilong kisim bek sampela bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="23" />
      <text>Now I do this for the sake of the Good News, that I may be a joint partaker of it.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Mi save mekim dispela olgeta wok bilong mekim gutnius bilong Jisas i kamap strong, bai mi tu mi ken kisim ol gutpela samting Bikpela i redim pinis bilong givim long ol man i bilip long gutnius.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="24" />
      <text>Don't you know that those who run in a race all run, but one receives the prize? Run like that, that you may win.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Ol man i ran long resis, olgeta i save ran, na wanpela tasol i save kisim prais. Ating yupela i no save long dispela? Orait yupela tu i mas ran strong bilong kisim prais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="25" />
      <text>Every man who strives in the games exercises self-control in all things. Now they do it to receive a corruptible crown, but we an incorruptible.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Na olgeta man i laik win long resis, ol i save daunim olgeta laik bilong bodi, na wok strong bilong kisim prais. Ol dispela prais ol i kisim, bihain bai ol i bagarap. Tasol prais yumi ting long kisim, em i no save bagarap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="26" />
      <text>I therefore run like that, as not uncertainly. I fight like that, as not beating the air.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Olsem na mi mekim olsem man i ran strong, na i no save lukluk nabaut. Na mi mekim olsem man i boksen gut, na i no tromoi han nabaut na paitim win nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="27" />
      <text>I keep my body and bring it into submission, lest by any means, after I have preached to others, I myself should be a castaway.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Nogat. Mi save paitim tru bodi bilong mi na mekim em i bihainim laik bilong mi. Nogut mi autim gutnius long ol arapela man na bihain mi yet mi no kisim prais.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="10" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="10" initialStartVerse="0">
      <text>1 CORINTHIANS CHP 10</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>10</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="1" />
      <text>Now I would not have you ignorant, brothers, that our fathers were all under the cloud, and all passed through the sea.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ol brata, mi laik bai yupela i save gut olsem, long taim bilong Moses, olgeta tumbuna bilong yumi i bin i stap aninit long dispela klaut God i bin putim i stap bilong soim rot long ol. Na olgeta i bin wokabaut i kam brukim solwara Retsi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="2" />
      <text>They were all baptized into Moses in the cloud and in the sea.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Na i olsem olgeta i bin kisim baptais long klaut na long solwara, na dispela baptais i makim ol i stap lain bilong Moses.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="3" />
      <text>They all ate the same spiritual food.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Na olgeta i bin kaikai long dispela kaikai Spirit bilong God i givim ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="4" />
      <text>They all drank the same spiritual drink. For they drank of a spiritual rock that followed them, and the rock was Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Na olgeta i bin dring long dispela wara Spirit bilong God i givim ol. Yes, ol i dringim wara bilong dispela ston bilong Spirit, em i bin wokabaut wantaim ol. Dispela ston em Krais yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="5" />
      <text>However with most of them, God was not well pleased, for they were overthrown in the wilderness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Tasol God i no laikim pasin bilong planti bilong ol dispela lain manmeri. Olsem na ol i bin i dai long ples drai nating, na bodi bilong ol i bin slip nabaut long dispela hap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="6" />
      <text>Now these things were our examples, to the intent we should not lust after evil things, as they also lusted.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Na dispela olgeta samting i bin kamap olsem piksa, bilong yumi ken lukim na yumi no ken mangal long ol samting nogut, olsem ol i bin mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="7" />
      <text>Neither be idolaters, as some of them were. As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Yupela i no ken lotu long ol giaman god, olsem sampela bilong ol i bin mekim. Buk bilong God i tok olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="scripture">
      <text>“The people sat down to eat and drink, and rose up to play.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Ol i sindaun long kaikai na dring, na bihain ol man i go pilai long ol meri."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="8" />
      <text>Neither let us commit sexual immorality, as some of them committed, and in one day twenty-three thousand fell.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Yumi no ken mekim pasin pamuk, olsem sampela bilong ol i bin mekim, na long wanpela de tasol 23,000 bilong ol i bin lus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="9" />
      <text>Neither let us test the Lord, as some of them tested, and perished by the serpents.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Na yumi no ken traim Krais tu, olsem sampela bilong ol i bin mekim, na ol snek nogut i kaikaim ol na ol i bagarap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="10" />
      <text>Neither grumble, as some of them also grumbled, and perished by the destroyer.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Na yupela i no ken tok kros long God, olsem sampela bilong ol i bin mekim, na ensel bilong kilim man i dai, em i bin kam na kilim ol i dai.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="11" />
      <text>Now all these things happened to them by way of example, and they were written for our admonition, on whom the ends of the ages have come.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Dispela ol samting i bin kamap long ol, em i olsem piksa bilong ol arapela man i ken lukim. Ol man i bin raitim ol dispela stori long buk bilong God, bilong givim tingting long yumi ol man i stap long dispela taim nau, em taim dispela graun klostu i laik pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="12" />
      <text>Therefore let him who thinks he stands be careful that he doesn't fall.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Olsem na sapos wanpela man i ting em i sanap strong, orait em i mas lukaut gut. Nogut em i pundaun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="13" />
      <text>No temptation has taken you except what is common to man. God is faithful, who will not allow you to be tempted above what you are able, but will with the temptation also make the way of escape, that you may be able to endure it.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Ol traim i bin kamap long yupela, ol i no ol narakain traim. Nogat. Ol i wankain olsem ol traim i save kamap long olgeta man. Na God i save bihainim tok bilong en, na em bai i no inap larim wanpela bilong ol traim i kamap long yupela, em i winim strong bilong yupela. Nogat. Sapos traim i kamap long yupela, orait God bai i wokim rot bilong helpim yupela. Dispela rot i olsem. Em bai i mekim yupela i sanap strong, na dispela traim bai i no inap daunim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="14" />
      <text>Therefore, my beloved, flee from idolatry.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Olsem na, ol pren tru bilong mi, yupela i mas i stap longwe long pasin bilong lotu long ol giaman god.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="15" />
      <text>I speak as to wise men. Judge what I say.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Yupela i gat save, olsem na mi tokim yupela. Yupela yet i mas skelim tok bilong mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="16" />
      <text>The cup of blessing which we bless, isn't it a sharing of the blood of Christ? The bread which we break, isn't it a sharing of the body of Christ?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Dispela kap i gat blesing bilong God, na yumi save tok tenkyu long God long en, taim yumi dring long en, em i save bungim yumi wantaim blut bilong Krais. Na dispela bret yumi save brukim, taim yumi kaikai long en, em i save bungim yumi wantaim bodi bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="17" />
      <text>Because there is one loaf of bread, we, who are many, are one body; for we all partake of the one loaf of bread.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>I gat wanpela bret tasol, na yumi olgeta i save kaikai long dispela wanpela bret, olsem na yumi planti manmeri yumi stap wanpela bodi tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="18" />
      <text>Consider Israel according to the flesh. Don't those who eat the sacrifices participate in the altar?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Yupela tingim pasin bilong ol Israel. Taim ol i kaikai abus ol i bin kukim antap long alta, dispela i save bungim ol wantaim God bilong dispela alta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="19" />
      <text>What am I saying then? That a thing sacrificed to idols is anything, or that an idol is anything?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Tasol nogut yupela i ting mi tok olsem, ol ofa ol haiden i save mekim long ol giaman god, ol i samting tru. Na mi no tok olsem ol giaman god, ol i samting tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="20" />
      <text>But I say that the things which the Gentiles sacrifice, they sacrifice to demons, and not to God. I don't desire that you would have fellowship with demons.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Nogat. Mi tok olsem. Samting ol haiden i save ofaim, em "ol i ofaim long ol spirit nogut. Ol i no ofaim long God." Na mi no laik bai yupela i bung wantaim ol spirit nogut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="21" />
      <text>You can't both drink the cup of the Lord and the cup of demons. You can't both partake of the table of the Lord, and of the table of demons.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>I no inap yupela i dring long kap bilong Bikpela na long kap bilong ol spirit nogut tu. Na i no inap yupela i kaikai long tebol bilong Bikpela na long tebol bilong ol spirit nogut tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="22" />
      <text>Or do we provoke the Lord to jealousy? Are we stronger than he?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Ating yumi laik mekim Bikpela i bel nogut na kros long yumi, a? Strong bilong yumi i winim strong bilong em, a?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="23" />
      <text>“All things are lawful for me,” but not all things are profitable. “All things are lawful for me,” but not all things build up.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>"Olgeta samting i orait long yumi mekim," tasol i no olgeta samting i save helpim yumi long i stap gut. "Olgeta samting i orait long yumi mekim," tasol i no olgeta samting i save mekim yumi i kamap strongpela Kristen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="24" />
      <text>Let no one seek his own, but each one his neighbor's good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Yumi no ken ting long helpim yumi yet. Nogat. Yumi mas ting long helpim ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="25" />
      <text>Whatever is sold in the butcher shop, eat, asking no question for the sake of conscience.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Olgeta mit samting ol i save salim long maket, em yupela i ken kaikai. Yupela i no ken tingting planti na askim nabaut. Nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="26" />
      <text>The scriptures say, for “the earth is the Lord's, and its fullness.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Yumi save, "Dispela graun, wantaim olgeta samting i stap long en, em olgeta i bilong Bikpela tasol."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="27" />
      <text>But what if one of those who don't believe invites you to a meal, and you are inclined to go? Eat whatever is set before you, asking no questions for the sake of conscience.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Na tu, sapos wanpela man i no bilip long Jisas, em i askim yupela long i go kaikai wantaim em, na sapos yupela i laik i go, em i orait. Yupela i ken kaikai olgeta samting em i givim long yupela. Na yupela i no ken tingting planti na askim nabaut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="28" />
      <text>But if anyone says to you, “This was offered to idols, don't eat it for the sake of the one who told you. And for the sake of conscience. For ‘the earth is the Lord's, and all its fullness.’”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Tasol sapos wanpela man i stap na i tokim yupela olsem, "Dispela mit ol i bin ofaim long giaman god," orait yupela i mas ting long dispela man i bin tokim yupela, na yupela i no ken kaikai. Nogut yupela i mekim rong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="29" />
      <text>Conscience, I say, not your own, but the other's conscience. For why is my liberty judged by another conscience?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Mi no tok long yupela yet bai i mekim rong. Mi tok long dispela arapela man bai i pilim olsem yupela i mekim rong. kaikai wanem samting mi laikim. Bilong wanem mi mas bihainim tingting bilong narapela man long wanem samting i tambu long mi long mekim?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="30" />
      <text>If I partake with thankfulness, why am I denounced for that for which I give thanks?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Sapos mi tenkyu long God na mi kaikai, orait olsem wanem na narapela man inap mekim ol tok nogut long mi long dispela samting mi tenkyu long God na mi mekim?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="31" />
      <text>Whether therefore you eat, or drink, or whatever you do, do all to the glory of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Olsem na sapos yupela i kaikai na dring o yupela i mekim narapela samting, yupela i mas mekim dispela olgeta samting bilong givim biknem long God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="32" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="32" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="32" />
      <text>Give no occasions for stumbling, either to Jews, or to Greeks, or to the assembly of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Yupela i mas ting long ol Juda na ol Grik na ol manmeri bilong sios bilong God, na yupela i no ken mekim olkain pasin inap long mekim ol i pundaun long sin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="33" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="33" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="33" />
      <text>I want to please all men in all things, not seeking my own profit, but the profit of the many, that they may be saved.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>Mi tu, mi save mekim olgeta samting inap long olgeta man i ken laikim olgeta pasin mi mekim. Mi no save wok long helpim mi yet. Mi wok long helpim ol arapela manmeri, bai God i ken kisim bek ol.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="11" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="11" initialStartVerse="0">
      <text>1 CORINTHIANS CHP 11</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>11</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="1" />
      <text>Be imitators of me, even as I also am of Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Yupela i mas bihainim pasin bilong mi na wokabaut, olsem mi tu mi save bihainim pasin bilong Krais na wokabaut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="2" />
      <text>Now I praise you, brothers, that you remember me in all things, and hold firm the traditions, even as I delivered them to you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Oltaim yupela i save tingting long mi na holimpas olgeta dispela tok mi bin kisim na givim long yupela. Olsem na mi tok, yupela i save mekim gutpela pasin tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="3" />
      <text>But I would have you know that the head of every man is Christ, and the head of the woman is the man, and the head of Christ is God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Tasol mi laik bai yupela i save tu long narapela tok olsem. Het bilong olgeta man em Krais, na het bilong meri em man bilong en, na het bilong Krais em God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="4" />
      <text>Every man praying or prophesying, having his head covered, dishonors his head.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Sapos man i karamapim het bilong en na i mekim prea o i autim tok profet, dispela man em i semim het bilong en, em Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="5" />
      <text>But every woman praying or prophesying with her head unveiled dishonors her head. For it is one and the same thing as if she were shaved.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Na sapos wanpela meri i no karamapim het bilong en na i mekim prea o i autim tok profet, em tu i semim het bilong en. Em i wankain olsem meri i katim olgeta gras bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="6" />
      <text>For if a woman is not covered, let her also be shorn. But if it is shameful for a woman to be shorn or shaved, let her be covered.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Sapos meri i no karamapim het bilong en, orait em i mas katim gras bilong en sotpela. Na sapos meri i sem long katim sotpela o long rausim olgeta, orait em i mas karamapim het.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="7" />
      <text>For a man indeed ought not to have his head covered, because he is the image and glory of God, but the woman is the glory of the man.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Man i no ken karamapim het bilong en, long wanem, em i stap olsem piksa i soim biknem na strong bilong God. Na meri em i soim biknem na strong bilong man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="8" />
      <text>For man is not from woman, but woman from man; </text>
      <verse num="9" />
      <text>for neither was man created for the woman, but woman for the man.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>God i no bin wokim man long bodi bilong meri. Nogat. Em i wokim meri long bodi bilong man. </text>
    <verse num="9" />
    <text>Na God i no bin ting long meri na i wokim man bilong helpim em. Nogat. Em i ting long man na i wokim meri bilong helpim em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="10" />
      <text>For this cause the woman ought to have authority on her head, because of the angels.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Olsem na meri i mas karamapim het bilong en olsem mak bilong em i mekim wok bilong God, bai ol ensel i ken lukim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="11" />
      <text>Nevertheless, neither is the woman independent of the man, nor the man independent of the woman, in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Tasol long lain bilong Bikpela, ol meri i no i stap ol yet, na ol man tu i no i stap ol yet. Nogat. Meri i stap helpim bilong man, na man i stap helpim bilong meri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="12" />
      <text>For as woman came from man, so a man also comes through a woman; but all things are from God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Pastaim God i bin wokim meri long bodi bilong man, tasol nau man i save kamap long bodi bilong meri. Na God yet em i as bilong olgeta samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="13" />
      <text>Judge for yourselves. Is it appropriate that a woman pray to God unveiled?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Yupela yet i mas skelim dispela tok. Sapos meri i no karamapim het na i mekim prea long God, ating em i gutpela pasin?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="14" />
      <text>Doesn't even nature itself teach you that if a man has long hair, it is a dishonor to him?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Pasin bilong yumi manmeri yet i soim yupela olsem, sapos man i gat longpela gras, em i no stret.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="15" />
      <text>But if a woman has long hair, it is a glory to her, for her hair is given to her for a covering.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Na sapos meri i gat longpela gras, dispela em i olsem gutpela bilas bilong en. Long wanem, God i bin givim longpela gras long em bilong karamapim het bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="16" />
      <text>But if any man seems to be contentious, we have no such custom, neither do God's assemblies.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Tasol sapos wanpela man i laik pait long toktok long ol dispela tok bilong mi, em i mas save gut olsem, mipela i no save bihainim ol arapela kain pasin, na ol sios bilong God tu i no gat ol arapela pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="17" />
      <text>But in giving you this command, I don't praise you, that you come together not for the better but for the worse.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Orait nau mi laik tokim yupela long sampela pasin yupela i mas bihainim. Na long dispela samting mi laik toktok long en, mi no ken tok amamas long ol pasin yupela i save mekim. Nogat. Long taim yupela i bung bilong lotu, gutpela pasin i no save kamap. Nogat. Pasin bilong yupela i no gutpela tumas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="18" />
      <text>For first of all, when you come together in the assembly, I hear that divisions exist among you, and I partly believe it.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Pastaim mi laik tok long dispela. Mi harim tok olsem, taim yupela i bung bilong lotu, yupela i save bruk nabaut na tok pait namel long yupela yet. Na mi bilip liklik long dispela tok,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="19" />
      <text>For there also must be factions among you, that those who are approved may be revealed among you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>long wanem, mi ting sios bilong yupela i mas bruk liklik, bai yupela i ken save gut, wanem ol manmeri bilong yupela i save bihainim tru ol pasin God i laikim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="20" />
      <text>When therefore you assemble yourselves together, it is not the Lord's supper that you eat.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Olsem na taim yupela i bung bilong lotu, dispela kaikai yupela i save mekim, em i no kaikai tru bilong Bikpela. Nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="21" />
      <text>For in your eating each one takes his own supper first. One is hungry, and another is drunken.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Yupela wan wan i save hariap na kisim kaikai bilong yupela yet na kaikai. Na sampela i save stap hangre, na sampela i save dring planti wain na ol i spak.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="22" />
      <text>What, don't you have houses to eat and to drink in? Or do you despise God's assembly, and put them to shame who don't have? What shall I tell you? Shall I praise you? In this I don't praise you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Olsem wanem? Ating yupela i no gat ol haus bilong kaikai na dring long en, a? Yupela i ting sios bilong God em i samting nating, na yupela i kam bilong mekim ol brata i no gat kaikai i pilim sem? Bai mi tok wanem long yupela? Ating bai mi tok amamas long pasin bilong yupela? Long dispela samting mi no ken tok amamas long yupela. Nogat tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="23" />
      <text>For I received from the Lord that which also I delivered to you, that the Lord Jesus on the night in which he was betrayed took bread.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Dispela tok mi bin givim long yupela, em mi kisim long Bikpela tasol. Dispela tok i olsem. Long nait Judas i bin putim Jisas long han bilong ol birua, long dispela nait Bikpela Jisas i kisim bret,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="24" />
      <text>When he had given thanks, he broke it, and said,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>na i tenkyu long God, na i brukim, na i tok,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="Jesus" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="Jesus">
      <text>“Take, eat. This is my body, which is broken for you. Do this in memory of me.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Dispela em i bodi bilong mi, mi givim bilong helpim yupela. Yupela i mas mekim olsem bilong tingim mi."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="25" />
      <text>In the same way he also took the cup, after supper, saying,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Na taim ol i kaikai pinis, em i kisim kap wain na i mekim wankain pasin long en. Em i tok olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="Jesus" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="Jesus">
      <text>“This cup is the new covenant in my blood. Do this, as often as you drink, in memory of me.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Dispela kap wain em i nupela kontrak mi mekim long blut bilong mi yet. Olgeta taim yupela i dring long dispela kap, yupela i mas mekim olsem bilong tingim mi."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="26" />
      <text>For as often as you eat this bread and drink this cup, you proclaim the Lord's death until he comes.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Dispela tok bilong Jisas i soim olsem, olgeta taim yupela i kaikai dispela bret na dring long dispela kap, yupela i save tokaut long pen na i dai bilong Bikpela, inap long taim em i kam bek.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="27" />
      <text>Therefore whoever eats this bread or drinks the Lord's cup in a way unworthy of the Lord will be guilty of the body and the blood of the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Olsem na sapos wanpela man i mekim pasin i no stret long taim em i kaikai dispela bret bilong Bikpela na i dring long dispela kap bilong Bikpela, orait i olsem em i mekim nogut long bodi na blut bilong Bikpela yet, na em i gat asua long dispela pasin bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="28" />
      <text>But let a man examine himself, and so let him eat of the bread, and drink of the cup.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Man i mas skelim gut bel bilong em yet pastaim, na em i ken kaikai dispela bret na dring long dispela kap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="29" />
      <text>For he who eats and drinks in an unworthy way eats and drinks damnation to himself, if he doesn't discern the Lord's body.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Long wanem, man i no tingting gut long bodi bilong Bikpela, na em i kaikai na dring, em i bringim asua i kam long em yet, na God bai i mekim save long en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="30" />
      <text>For this cause many among you are weak and sickly, and not a few sleep.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Long dispela as tasol, planti manmeri namel long yupela i no gat strong na ol i gat sik na sampela i dai pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="31" />
      <text>For if we discerned ourselves, we wouldn't be judged.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Tasol sapos yumi skelim gut bel bilong yumi yet na yumi kaikai na dring, orait bai yumi no gat asua.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="32" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="32" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="32" />
      <text>But when we are judged, we are punished by the Lord, that we may not be condemned with the world.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Tasol taim Bikpela i lukim ol pasin bilong yumi i no stret na em i givim ol hevi long yumi, em i mekim olsem bilong stretim yumi, bai yumi no ken lus wantaim ol manmeri bilong graun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="33" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="33" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="33" />
      <text>Therefore, my brothers, when you come together to eat, wait for one another.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>Olsem na, ol brata bilong mi, sapos yupela i bung bilong kaikai, yupela i mas wetim ol arapela pastaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="34" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="34" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="34" />
      <text>But if anyone is hungry, let him eat at home, lest your coming together be for judgment. The rest I will set in order whenever I come.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="34" />
    <text>Sapos wanpela i hangre, em i mas kaikai long haus bilong en. Nogut bung bilong yupela em i kamapim kot bilong yupela. Hap tok i stap yet,em bai mi stretim long taim mi kam lukim yupela.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="12" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="12" initialStartVerse="0">
      <text>1 CORINTHIANS CHP 12</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>12</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="1" />
      <text>Now concerning spiritual things, brothers, I don't want you to be ignorant.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ol brata, nau mi laik tokim yupela gut long ol presen bilong Holi Spirit.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="2" />
      <text>You know that when you were heathen, you were led away to those mute idols, however you might be led.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Yupela i save pinis, taim yupela i stap haiden yet, sapos wanpela samting i pulim yupela i go long ol dispela giaman god i no save toktok, orait yupela i save go tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="3" />
      <text>Therefore I make known to you that no man speaking by God's Spirit says, “Jesus is accursed.” No one can say, “Jesus is Lord,” but by the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Olsem na mi laik bai yupela i tingting gut long wanpela tok olsem. Sapos Spirit bilong God i stap long wanpela man na i givim toktok long em, dispela man i no inap tok, "Jisas i ken bagarap." Na man i no gat Holi Spirit, em i no inap tok, "Jisas em i Bikpela."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="4" />
      <text>Now there are various kinds of gifts, but the same Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>I gat ol kain kain presen bilong Holi Spirit, tasol i gat wanpela Spirit tasol i stap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="5" />
      <text>There are various kinds of service, and the same Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Na yumi ken mekim ol kain kain wok long Bikpela, tasol i gat wanpela Bikpela tasol i stap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="6" />
      <text>There are various kinds of workings, but the same God, who works all things in all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>I gat kain kain pasin bilong mekim wok, tasol i gat wanpela God tasol i givim strong long olgeta manmeri, na ol inap long mekim olgeta dispela wok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="7" />
      <text>But to each one is given the manifestation of the Spirit for the profit of all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Holi Spirit i save kamapim strong bilong en long olgeta manmeri wan wan, bai ol i ken helpim ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="8" />
      <text>For to one is given through the Spirit the word of wisdom, and to another the word of knowledge, according to the same Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Long wanpela man Holi Spirit i givim strong bilong autim gutpela tingting long ol arapela. Na long narapela man dispela wanpela Spirit tasol i givim strong bilong autim sampela kain save bilong God long ol manmeri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="9" />
      <text>To another, the gift of faithis given by the same Spirit; and to another gifts of healings by the same Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Na narapela man i kisim strongpela bilip long dispela wanpela Spirit tasol. Na long dispela wanpela Spirit tasol narapela i kisim strong bilong mekim orait ol sikman.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="10" />
      <text>To another, workings of miracles are given; and to another prophecy; and to another discerning of spirits; to another different kinds of languages; and to another the interpretation of languages.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Na narapela i kisim strong bilong wokim mirakel. Na narapela i kisim strong bilong autim tok profet. Na narapela i kisim save bilong skelim ol kain kain spirit. Na narapela i kisim save bilong mekim tok long kain kain tok ples. Na narapela i kisim save bilong tanim ol dispela tok ples.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="11" />
      <text>But the one and the same Spirit works all of these, distributing to each one separately as he desires.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Dispela wanpela Spirit tasol i save kamapim dispela olgeta samting. Long laik bilong em yet em i save tilim wanpela presen long wanpela man na narapela presen long narapela man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="12" />
      <text>For as the body is one, and has many members, and all the members of the body, being many, are one body; so also is Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Bodi bilong man em i wanpela tasol, na i gat planti hap bilong en. Na dispela planti hap bilong bodi em olgeta i stap wanpela bodi tasol. Na Krais tu i stap olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="13" />
      <text>For in one Spirit we were all baptized into one body, whether Jews or Greeks, whether bond or free; and were all given to drink into one Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>long wanem, wanpela Holi Spirit tasol i bin baptaisim yumi olgeta na mekim yumi i kamap wanpela bodi tasol, yumi ol Juda na Grik, na yumi ol wokboi nating na yumi man i stap fri. Yumi olgeta i bin kisim wanpela Spirit tasol bilong yumi ken dring long en na kisim strong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="14" />
      <text>For the body is not one member, but many.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Yumi save, bodi em i no wanpela hap tasol. Nogat. Em i gat planti hap bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="15" />
      <text>If the foot would say, “Because I'm not the hand, I'm not part of the body,” it is not therefore not part of the body.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Sapos lek i tok olsem, "Mi no han, olsem na mi no hap bilong bodi," maski, em i stap yet olsem hap bilong bodi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="16" />
      <text>If the ear would say, “Because I'm not the eye, I'm not part of the body,” it's not therefore not part of the body.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Na sapos yau i tok, "Mi no ai, olsem na mi no hap bilong bodi," maski, em i stap yet olsem hap bilong bodi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="17" />
      <text>If the whole body were an eye, where would the hearing be? If the whole were hearing, where would the smelling be?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Sapos bodi olgeta em i ai tasol, olsem wanem bai em i harim tok? Sapos bodi olgeta em i yau tasol, olsem wanem bai em i smelim samting?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="18" />
      <text>But now God has set the members, each one of them, in the body, just as he desired.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Tasol bodi em i no olsem. Nogat. God i bin putim olgeta hap wan wan i stap long bodi, olsem em yet i laikim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="19" />
      <text>If they were all one member, where would the body be? </text>
      <verse num="20" />
      <text>But now they are many members, but one body.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Sapos wanpela hap bilong bodi tasol i stap, orait dispela em i no bodi tru. </text>
    <verse num="20" />
    <text>Tasol bodi i no olsem. Nogat. I gat planti hap bilong bodi, na ol i stap wanpela bodi tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="21" />
      <text>The eye can't tell the hand, “I have no need for you,” or again the head to the feet, “I have no need for you.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Na ai i no inap tokim han olsem, "Sapos yu no i stap, mi wanpela bai mi stap gut." Na het tu i no inap tokim lek, "Sapos yu no i stap, mi wanpela bai mi stap gut."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="22" />
      <text>No, much rather, those members of the body which seem to be weaker are necessary.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Nogat. Ol hap bodi yumi save ting ol i no strong, sapos ol i no i stap, bai bodi i no inap i stap gut. Nogat tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="23" />
      <text>Those parts of the body which we think to be less honorable, on those we bestow more abundant honor; and our unpresentable parts have more abundant propriety.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Na ol hap bodi yumi save ting ol i nogut liklik, yumi save bilasim ol moa. Na ol hap bodi yumi save sem long en, yumi save karamapim gut tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="24" />
      <text>Our presentable parts have no such need. But God composed the body together, giving more abundant honor to the inferior part.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Tasol ol arapela hap bodi, yumi save larim i stap nating. God i bin putim olgeta hap bilong bodi i stap wantaim. Na sampela hap ol i olsem ol i no gat nem, ol i save stap nambawan tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="25" />
      <text>That way there is no division in the body, All the members take care of one another.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Em i mekim olsem bai bodi i no ken bruk hap hap. Nogat. Olgeta hap wan wan ol i ken lukautim ol arapela hap long wankain pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="26" />
      <text>When one member suffers, all the members suffer with it. Or when one member is honored, all the members rejoice with it.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Olsem na sapos wanpela hap bodi i pilim pen, olgeta hap i save pilim pen wantaim. Na sapos wanpela hap i kisim biknem, olgeta hap i save amamas wantaim em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="27" />
      <text>Now you are the body of Christ, and members individually.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Orait yupela olgeta i stap bodi bilong Krais. Na yupela wan wan i stap hap bilong bodi bilong em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="28" />
      <text>God has set some in the assembly: first apostles, second prophets, and third teachers. Then miracle workers, then gifts of healings, helps, governments, and various kinds of languages.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Na God i bin makim ol manmeri bilong mekim wok bilong sios. Namba wan, em ol aposel, na namba 2, em ol lain bilong autim tok profet, na namba 3, em ol lain bilong skulim ol manmeri long pasin God i laikim. Na tu, i gat ol lain bilong wokim mirakel. Na i gat ol lain bilong mekim orait ol sikman, na ol lain bilong helpim ol arapela, na ol lain bilong bosim kain kain wok, na ol lain bilong mekim tok long kain kain tok ples.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="29" />
      <text>Are all apostles? Are all prophets? Are all teachers? Are all miracle workers?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Olsem wanem? Ating olgeta i stap aposel? Ating olgeta i gat wok bilong autim tok profet? Ating olgeta i gat wok bilong skulim ol manmeri? Ating olgeta i gat strong bilong wokim mirakel?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="30" />
      <text>Do all have gifts of healings? Do all speak with various languages? Do all interpret?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Ating olgeta i gat strong bilong mekim orait ol sikman? Ating olgeta i save mekim tok long kain kain tok ples? Ating olgeta inap long tanim dispela tok? Nogat. Olgeta i gat wok bilong ol yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="31" />
      <text>But earnestly desire the best gifts. Moreover, I show a most excellent way to you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Tasol yupela i mas strong long laikim na kisim ol nambawan presen bilong Holi Spirit. Nau mi laik tokim yupela long wanpela pasin i nambawan tru.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="13" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="13" initialStartVerse="0">
      <text>1 CORINTHIANS CHP 13</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>13</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="1" />
      <text>If I speak with the languages of men and of angels, but don't have love, I have become sounding brass, or a clanging cymbal.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Sapos mi save toktok long ol manmeri long kain kain tok ples bilong man na long tok bilong ol ensel tu, tasol mi no givim bel bilong mi long ol, orait mi olsem belo i mekim planti nois, na mi olsem garamut i pairap nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="2" />
      <text>If I have the gift of prophecy, and know all mysteries and all knowledge; and if I have all faith, so as to remove mountains, but don't have love, I am nothing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Na sapos mi save autim tok profet na mi save pinis long olgeta tingting hait bilong God na mi gat olgeta arapela save tu, na sapos mi gat strongpela bilip tru inap long mekim ol maunten i surik i go long narapela hap, tasol sapos mi no givim bel bilong mi long ol manmeri, orait mi olsem samting nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="3" />
      <text>If I dole out all my goods to feed the poor, and if I give my body to be burned, but don't have love, it profits me nothing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Na sapos mi givim olgeta samting bilong mi long ol rabisman, na sapos mi larim ol man i holimpas mi na kukim bodi bilong mi long paia na mi dai pinis, tasol sapos mi no bin givim bel bilong mi long ol, orait dispela olgeta pasin bilong mi bai i no inap helpim mi liklik.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="4" />
      <text>Love is patient and is kind; love doesn't envy. Love doesn't brag, is not proud.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Man i save givim bel bilong en long ol arapela, em i no save kros kwik na bekim pasin nogut ol i mekim long em. Nogat. Em i save mekim gutpela pasin long olgeta man. Em i no save bel nogut long ol man i gat planti samting. Em i no save litimapim nem bilong em yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="5" />
      <text>Love doesn't behave itself inappropriately, doesn't seek its own way, is not provoked, takes no account of evil.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Em i no save hambak na em i no save bikhet nabaut. Em i no save tingting tumas long em yet. Em i no save belhat kwik. Em i no save tingim rong ol i mekim long em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="6" />
      <text>It doesn't rejoice in unrighteousness, but rejoices with the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Em i no save amamas long pasin i no stret. Nogat. Em i save amamas long stretpela pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="7" />
      <text>Love bears all things, believes all things, hopes all things, endures all things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Man i save givim bel bilong en long ol arapela, em i no save larim wanpela samting i daunim em. Nogat. Oltaim em i save bilip long God na wetim God i helpim em. Na long taim bilong hevi em i save sanap strong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="8" />
      <text>Love never fails. But where there are prophecies, they will be done away with. Where there are various languages, they will cease. Where there is knowledge, it will be done away with.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Dispela pasin bilong givim bel bilong yumi long ol arapela, em i no inap pinis. Nogat tru. Wok bilong autim tok bilong God olsem profet, em bai i pinis. Na ol kain kain tok ples bai i pinis. Na olgeta kain save bilong ol man, em tu bai i pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="9" />
      <text>For we know in part, and we prophesy in part;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Nau yumi gat hap hap save tasol long ol samting. Na tu, yumi save autim ol hap hap tok profet tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="10" />
      <text>but when that which is complete has come, then that which is partial will be done away with.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Tasol bihain samting tru bai i kamap, na long dispela taim olgeta dispela hap hap samting nau yumi save long en, ol bai i pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="11" />
      <text>When I was a child, I spoke as a child, I felt as a child, I thought as a child. Now that I have become a man, I have put away childish things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Dispela i wankain olsem pikinini i kamap bikpela. Taim mi stap pikinini yet, save bilong mi i olsem save bilong ol pikinini, na mi save tingting na toktok long pasin bilong pikinini. Tasol taim mi kamap bikpela pinis, mi lusim ol pasin bilong pikinini.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="12" />
      <text>For now we see in a mirror, dimly, but then face to face. Now I know in part, but then I will know fully, even as I was also fully known.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Nau yumi save hap hap tasol long ol samting bilong God. I olsem yumi lukim ol long glas tasol. Tasol long dispela taim bihain, bai yumi lukim tru pes bilong God. Na bai yumi save tru long em, olsem nau em i save tru long yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="13" />
      <text>But now faith, hope, and love remain--these three. The greatest of these is love.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Pasin bilong bilip, na pasin bilong wetim God i mekim gut long yumi, na pasin bilong givim bel bilong yumi long ol arapela, dispela tripela pasin bai i stap oltaim. Tasol namba wan pasin tru, em pasin bilong givim bel bilong yumi long ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="14" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="14" initialStartVerse="0">
      <text>1 CORINTHIANS CHP 14</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>14</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="1" />
      <text>Follow after love, and earnestly desire spiritual gifts, but especially that you may prophesy.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Yupela i mas strong long givim bel bilong yupela long ol manmeri oltaim. Na yupela i mas laikim tumas long kisim olgeta presen bilong Holi Spirit. Tasol namba wan presen yupela i mas laikim tru long kisim, em strong bilong autim tok bilong God olsem profet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="2" />
      <text>For he who speaks in another language speaks not to men, but to God; for no one understands; but in the Spirit he speaks mysteries.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Yumi save, man i mekim tok long narapela tok ples, em i no givim tok long ol man. Nogat. Em i toktok long God tasol, long wanem, i no gat man i save long wanem tok em i mekim. Long strong bilong Holi Spirit em i mekim ol tok hait.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="3" />
      <text>But he who prophesies speaks to men for their edification, exhortation, and consolation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Tasol man i autim tok profet, tok bilong dispela man em i save strongim bilip bilong ol man na kirapim ol long mekim gutpela pasin na mekim orait bel bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="4" />
      <text>He who speaks in another language edifies himself, but he who prophesies edifies the assembly.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Man i mekim tok long narapela tok ples, em i strongim bel bilong em yet. Tasol man i autim tok profet, em i strongim bilip bilong olgeta manmeri bilong sios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="5" />
      <text>Now I desire to have you all speak with other languages, but rather that you would prophesy. For he is greater who prophesies than he who speaks with other languages, unless he interprets, that the assembly may be built up.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Mi laik bai yupela olgeta i ken mekim tok long narapela tok ples. Tasol mi laikim tumas bai yupela i autim tok profet. Sapos man i mekim tok long narapela tok ples, orait i mas i gat man bilong tanim tok bai ol manmeri bilong sios i ken kisim strong. Sapos i no gat man bilong tanim tok, orait man i autim tok bilong God i winim man i mekim tok long narapela tok ples.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="6" />
      <text>But now, brothers, if I come to you speaking with other languages, what would I profit you? Unless I speak to you either by way of revelation, or of knowledge, or of prophesying, or of teaching?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Ol brata, yupela tingting gut long dispela tok. Sapos mi kam long yupela na mi mekim tok long ol kain kain tok ples, olsem wanem bai mi helpim yupela? Sapos mi laik helpim yupela, orait mi mas tokim yupela long sampela tok God i bin soim mi o mi mas givim gutpela save long yupela o mi mas autim tok bilong God olsem profet o mi mas skulim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="7" />
      <text>Even things without life, giving a voice, whether pipe or harp. If they didn't give a distinction in the sounds, how would it be known what is piped or harped?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Ol samting i no gat laip, olsem mambu na gita, ol tu i no inap mekim gut wok bilong ol sapos krai bilong ol i no kamap gut. Sapos krai bilong ol i no kamap gut, orait olsem wanem bai yumi save ol man i mekim wanem song?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="8" />
      <text>For if the trumpet gave an uncertain sound, who would prepare himself for war?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Na sapos biugel i no krai stret, husat bai i redi long pait?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="9" />
      <text>So also you, unless you uttered by the tongue words easy to understand, how would it be known what is spoken? For you would be speaking into the air.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Yupela tu i olsem tasol. Sapos yupela i mekim tok long narapela tok ples ol man i no save long en, olsem wanem bai ol i save as bilong dispela tok? Tok bilong yupela bai i lus nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="10" />
      <text>There are, it may be, so many kinds of sounds in the world, and none of them is without meaning.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Tru, i gat planti kain tok ples i stap long graun, na olgeta i gutpela bilong autim tingting bilong ol manmeri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="11" />
      <text>If then I don't know the meaning of the sound, I would be to him who speaks a foreigner, and he who speaks would be a foreigner to me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Tasol sapos mi no save long tok wanpela man i mekim, bai em i ting olsem mi man bilong narapela lain. Na bai mi tu mi ting olsem dispela man em i man bilong narapela lain.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="12" />
      <text>So also you, since you are zealous for spiritual gifts, seek that you may abound to the building up of the assembly.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Kain pasin olsem bai i kamap namel long yupela long taim yupela i mekim tok long narapela tok ples. Mi save, yupela i laikim tumas long kisim ol presen bilong Holi Spirit. Orait yupela i mas wok strong long kisim ol dispela kain presen i save strongim sios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="13" />
      <text>Therefore let him who speaks in another language pray that he may interpret.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Orait man i mekim tok long narapela tok ples, em i mas prea long God i givim em strong bilong tanim dispela tok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="14" />
      <text>For if I pray in another language, my spirit prays, but my understanding is unfruitful.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Yupela tingim. Sapos mi mekim prea long narapela tok ples, orait spirit bilong mi em i prea, tasol tingting bilong mi em i stap nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="15" />
      <text>What is it then? I will pray with the spirit, and I will pray with the understanding also. I will sing with the spirit, and I will sing with the understanding also.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Olsem na bai mi mekim wanem? Mi mas prea long spirit bilong mi na long tingting bilong mi wantaim. Mi mas singim song long spirit bilong mi na long tingting bilong mi wantaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="16" />
      <text>Otherwise if you bless with the spirit, how will he who fills the place of the unlearned say the “Amen” at your giving of thanks? Seeing how he doesn't know what you say.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Sapos yu no mekim olsem, na long spirit bilong yu tasol yu tenkyu long God, na sapos wanpela man i stap em i no save long dispela toktok yu mekim, orait olsem wanem bai em i save olsem yu tenkyu long God, na em i tok "I tru" long dispela tenkyu bilong yu? Em bai i no inap, long wanem, em i no save long dispela tok yu mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="17" />
      <text>For you most certainly give thanks well, but the other person is not built up.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Tru, yu mekim gutpela tok tenkyu, tasol yu no strongim bel bilong dispela arapela man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="18" />
      <text>I thank my God, I speak with other languages more than you all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Mi tenkyu long God, long wanem, planti taim mi save mekim tok long narapela tok ples. Mi winim yupela tru long dispela pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="19" />
      <text>However in the assembly I would rather speak five words with my understanding, that I might instruct others also, than ten thousand words in another language.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Tasol taim ol manmeri bilong sios i bung bilong mekim lotu, i gutpela sapos mi mekim 5 -pela hap tok ol arapela i ken klia long en, bai mi ken skulim ol, na maski long mekim 10,000 tok long narapela tok ples.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="20" />
      <text>Brothers, don't be children in thoughts, yet in malice be babies, but in thoughts be mature.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Ol brata, yupela i no ken i stap olsem ol pikinini long tingting bilong yupela. Nogat. Long olgeta kain pasin nogut yupela i mas i stap olsem ol liklik pikinini. Tasol tingting bilong yupela i mas i stap olsem tingting bilong ol bikpela man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="21" />
      <text>In the law it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Long lo bilong God ol i raitim tok olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="21" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="21" characterId="scripture">
      <text>“By men of strange languages and by the lips of strangers I will speak to this people. Not even thus will they hear me, says the Lord.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Bikpela i tok olsem, 'Bai mi givim tok long ol long maus bilong ol man bilong narapela tok ples. Tasol bai ol i no laik harim tok bilong mi.' "</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="22" />
      <text>Therefore other languages are for a sign, not to those who believe, but to the unbelieving. Prophesying is for a sign, not to the unbelieving, but to those who believe.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Olsem na pasin bilong mekim tok long narapela tok ples, em i mak God i givim bilong soim strong bilong em, na em i no soim dispela mak long ol man i bilip pinis long em. Nogat. Em i soim long ol man i no bilip. Tasol pasin bilong autim tok bilong God olsem profet, em i mak God i givim long ol man i bilip. Dispela mak em i no bilong ol man i no bilip.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="23" />
      <text>What if therefore the whole assembly is assembled together and all speak with other languages? If unlearned or unbelieving people come in, won't they say that you are crazy?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Olsem na sapos olgeta manmeri bilong sios i bung wantaim, na yupela olgeta i mekim tok long narapela narapela tok ples, na sapos ol arapela man i kam insait, em ol man i no bilip, orait ol bai i tok olsem yupela i longlong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="24" />
      <text>But if all prophesy, and someone unbelieving or unlearned comes in, he is reproved by all, and he is judged by all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Tasol sapos yupela olgeta i autim tok profet, na sapos wanpela man i no bilip o narapela man i kam insait, orait tok bilong yupela olgeta bai i sutim bel bilong dispela man, na soim em olsem em i man bilong mekim sin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="25" />
      <text>And thus the secrets of his heart are revealed. So he will fall down on his face and worship God, declaring that God is among you indeed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Olgeta tingting nogut i hait i stap long bel bilong en, dispela bai i kamap ples klia. Na em bai i brukim skru na putim pes i go daun long graun, na lotu long God. Na em bai i tokaut olsem, "Tru tumas, God i stap namel long yupela."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="26" />
      <text>What is it then, brothers? When you come together, each one of you has a psalm, has a teaching, has a revelation, has another language, has an interpretation. Let all things be done to build each other up.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Olsem na, ol brata, taim yupela i bung bilong lotu, yupela i mas mekim wanem? Yupela olgeta i gat wok. Wanpela i gat song na wanpela i gat tok bilong skulim ol arapela na wanpela i gat tok God i bin givim long em, na em i mas autim dispela. Na wanpela i gat tok long narapela tok ples, na wanpela i gat wok bilong tanim dispela tok. Olgeta samting yupela i mekim, yupela i mas mekim bilong strongim sios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="27" />
      <text>If any man speaks in another language, let it be two, or at the most three, and in turn; and let one interpret.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Sapos sampela i laik mekim tok long narapela tok ples, tupela o tripela tasol i ken mekim. Em inap. Na ol i no ken mekim tok wantaim. Nogat. Wanpela i mas tok pastaim na narapela bihain long em. Na wanpela man i mas tanim tok bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="28" />
      <text>But if there is no interpreter, let him keep silent in the assembly, and let him speak to himself, and to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Na sapos i no gat man bilong tanim tok, orait man bilong mekim tok long narapela tok ples, em i mas i stap isi na i no ken toktok. Em i ken mekim toktok long em yet na long God tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="29" />
      <text>Let the prophets speak, two or three, and let the others discern.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Na tupela o tripela man bilong autim tok bilong God olsem profet, ol tasol i ken autim tok. Na ol arapela i ken skelim tok bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="30" />
      <text>But if a revelation is made to another sitting by, let the first keep silent.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Na sapos wanpela i sindaun i stap, na God i soim wanpela tok long em, orait man i wok long toktok, em i mas pasim maus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="31" />
      <text>For you all can prophesy one by one, that all may learn, and all may be exhorted.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Long dispela pasin bai yupela olgeta inap autim tok wan wan, bai olgeta man i ken kisim save, na olgeta i ken kisim strong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="32" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="32" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="32" />
      <text>The spirits of the prophets are subject to the prophets,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Ol man bilong autim tok profet, ol i save bosim maus bilong ol yet, na ol i ken autim tok long taim bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="33" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="33" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="33" />
      <text>God is not the author of confusion, but of peace, as in all the assemblies of the saints.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>God is not the author of confusion, but of peace, as in all the assemblies of the saints.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="34" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="34" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="34" />
      <text>Let your wives keep silent in the assemblies, for it has not been permitted for them to speak; but let them be in subjection, as the law also says.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="34" />
    <text>Let your wives keep silent in the assemblies, for it has not been permitted for them to speak; but let them be in subjection, as the law also says.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="35" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="35" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="35" />
      <text>If they desire to learn anything, let them ask their own husbands at home, for it is shameful for a woman to chatter in the assembly.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="35" />
    <text>Sapos ol i laik save as bilong wanpela tok, orait ol i ken askim man bilong ol yet long haus bilong ol. Sapos meri i mekim tok long taim sios i bung, em i mekim pasin i no stret.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="36" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="36" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="36" />
      <text>What? Was it from you that the word of God went out? Or did it come to you alone?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="36" />
    <text>Olsem wanem? Tok bilong God i bin kirap long yupela pastaim, a? Yupela tasol i bin kisim tok bilong God, na ol arapela manmeri nogat?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="37" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="37" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="37" />
      <text>If any man thinks himself to be a prophet, or spiritual, let him recognize the things which I write to you, that they are the commandment of the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="37" />
    <text>Sapos wanpela man i ting God i bin givim em wok bilong autim tok profet, o em i ting em yet i gat tingting bilong Holi Spirit, orait em i mas save, dispela tok mi raitim long yupela em i lo bilong Bikpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="38" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="38" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="38" />
      <text>But if anyone is ignorant, let him be ignorant.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="38" />
    <text>Na sapos wanpela man i no orait long dispela tok, orait yupela i no ken lukim em olsem man bilong autim tok profet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="39" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="39" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="39" />
      <text>Therefore, brothers, desire earnestly to prophesy, and don't forbid speaking with other languages.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="39" />
    <text>Olsem na, ol brata bilong mi, yupela i mas laikim tumas long autim tok profet, na yupela i no ken tambuim pasin bilong mekim tok long kain kain tok ples.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="40" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="40" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="40" />
      <text>Let all things be done decently and in order.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="40" />
    <text>Tasol yupela i mas bihainim stret ol gutpela pasin bilong lotu.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="15" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="15" initialStartVerse="0">
      <text>1 CORINTHIANS CHP 15</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>15</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="1" />
      <text>Now brothers, I want to remind you of the Good News which I preached to you, which also you received, in which you also stand.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ol brata, mi laik kirapim tingting bilong yupela gen long gutnius mi bin autim long yupela. Yupela i kisim pinis dispela gutnius, na yupela i save sanap strong long en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="2" />
      <text>By this gospel you are saved if you hold firmly the word which I preached to you. Otherwise, you have believed in vain.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Na sapos yupela i holimpas ol tok bilong gutnius mi bin autim long yupela, orait long dispela gutnius tasol God i save kisim bek yupela. Em sapos yupela i no bin bilip nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="3" />
      <text>For I delivered to you first of all that which I also received: that Christ died for our sins according to the Scriptures,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Bikpela tok tru mi bin givim long yupela, em dispela tok mi yet mi bin kisim bipo. Em i olsem. Krais i bin i dai bilong rausim olgeta sin bilong yumi, olsem tok i stap long buk bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="4" />
      <text>that he was buried, that he was raised on the third day according to the Scriptures,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Na ol i putim em long matmat, na long de namba 3 em i kirap bek, olsem tok i stap long buk bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="5" />
      <text>and that he appeared to Cephas, then to the twelve.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Na bihain em i kamap long Pita, na bihain gen long ol 12 -pela aposel.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="6" />
      <text>Then he appeared to over five hundred brothers at once, most of whom remain until now, but some have also fallen asleep.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Na bihain planti brata wantaim i lukim em, namba bilong ol i winim 500 . Planti moa bilong ol dispela brata i stap yet, tasol sampela i dai pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="7" />
      <text>Then he appeared to James, then to all the apostles.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Na bihain Jems i lukim em. Na bihain gen olgeta aposel i lukim em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="8" />
      <text>Last of all, as to the child born at the wrong time, he appeared to me also.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Na bihain tru long ol, em i kamap long ai bilong mi tu. Mi olsem pikinini, mama i karim nogut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="9" />
      <text>For I am the least of the apostles, who is not worthy to be called an apostle, because I persecuted the assembly of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Mi liklik tumas namel long ol aposel. Na i no inap ol man i kolim mi aposel, long wanem, pastaim mi bin wok long bagarapim sios bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="10" />
      <text>But by the grace of God I am what I am. His grace which was bestowed on me was not futile, but I worked more than all of them; yet not I, but the grace of God which was with me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Tasol God i marimari long mi, na em i mekim mi i kamap man olsem nau mi stap. Na marimari bilong en long mi, em i no lus nating. Nogat tru. Mi save wok strong tumas, na mi winim ol arapela aposel. Tasol i no mi yet i mekim ol dispela wok. Nogat. God i marimari long mi na givim strong long mi bilong mekim ol dispela wok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="11" />
      <text>Whether then it is I or they, so we preach, and so you believed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Tasol maski mi mekim o ol arapela aposel i mekim, mipela olgeta i save autim dispela tok bilong Jisas i dai na i kirap bek. Na yupela i harim na bilipim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="12" />
      <text>Now if Christ is preached, that he has been raised from the dead, how do some among you say that there is no resurrection of the dead?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Oltaim mipela i save autim tok long Krais i bin i dai na God i kirapim em bek. Na bilong wanem sampela namel long yupela i save tok olsem, "Man i dai pinis, em i no inap kirap bek"?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="13" />
      <text>But if there is no resurrection of the dead, neither has Christ been raised.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Sapos i tru ol man i dai pinis, ol i no inap kirap bek, orait yumi mas tok olsem, "God i no bin kirapim Krais."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="14" />
      <text>If Christ has not been raised, then our preaching is in vain, and your faith also is in vain.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Na sapos i tru God i no bin kirapim Krais, orait dispela tok mipela i save autim, em i samting nating, na bilip bilong yupela em tu i samting nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="15" />
      <text>Yes, we are found false witnesses of God, because we testified about God that he raised up Christ, whom he didn't raise up. That is, if it is so that the dead are not raised.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Na sapos i olsem, orait mipela i kamap olsem ol man i tok giaman long samting God i mekim. Long wanem, mipela i bin tokaut klia olsem God i bin kirapim Krais. Tasol sapos i tru God i no save kirapim ol man i dai pinis, orait em i no bin kirapim Krais tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="16" />
      <text>For if the dead aren't raised, neither has Christ been raised.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Yes, sapos i tru God i no save kirapim ol man i dai pinis, orait yumi mas tok olsem, "God i no bin kirapim Krais."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="17" />
      <text>If Christ has not been raised, your faith is vain; you are still in your sins.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Na sapos i tru God i no bin kirapim Krais, orait bilip bilong yupela i no inap helpim yupela. Yupela i stap yet long sin bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="18" />
      <text>Then they also who are fallen asleep in Christ have perished.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Na ol man i bin bilip long Krais na i dai pinis, ol tu i lus pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="19" />
      <text>If we have only hoped in Christ in this life, we are of all men most pitiable.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Yumi bilip long Krais na wetim em i mekim gut long yumi. Tasol sapos yumi wetim ol samting yumi bai kisim long laip bilong dispela graun tasol, orait tru tumas yumi tarangu lain stret, na yumi winim ol arapela tarangu lain bilong dispela graun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="20" />
      <text>But now Christ has been raised from the dead. He became the first fruits of those who are asleep.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Tasol i no olsem. Nogat. Krais i dai pinis, na tru tumas God i bin kirapim em bek. Em i kirap paslain long ol arapela man i dai pinis, olsem namba wan kaikai i redi long gaden.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="21" />
      <text>For since death came by man, the resurrection of the dead also came by man.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Wanpela man i bin kamapim pasin bilong i dai, na olsem tasol wanpela man i bin kamapim pasin bilong kirap bek.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="22" />
      <text>For as in Adam all die, so also in Christ all will be made alive.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>I olsem. Olgeta man bilong lain bilong Adam ol i save dai. Na olsem tasol olgeta man bilong lain bilong Krais bai ol i kisim laip.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="23" />
      <text>But each in his own order: Christ the first fruits, then those who are Christ's, at his coming.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Tasol yumi olgeta bai yumi kirap bek na kisim laip long taim bilong yumi yet. Namba wan em Krais. Na bihain, taim em i kam bek, yumi olgeta lain bilong en bai yumi kirap bek.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="24" />
      <text>Then the end comes, when he will deliver up the Kingdom to God, even the Father; when he will have abolished all rule and all authority and power.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Long dispela taim bai olgeta samting i pinis. Na bai Krais i pinisim olgeta gavman na olgeta strongpela spirit na olgeta samting i gat strong, na bai em i putim kingdom long han bilong God Papa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="25" />
      <text>For he must reign until he has put all his enemies under his feet.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Long wanem, Krais i mas i stap king i go inap em i daunim olgeta birua bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="26" />
      <text>The last enemy that will be abolished is death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Em i pinisim pinis olgeta arapela birua, orait em bai i pinisim dai tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="27" />
      <text>For, “He put all things in subjection under his feet.” But when he says, “All things are put in subjection,” it is evident that he is excepted who subjected all things to him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Buk bilong God i tok olsem, "God i bin putim olgeta samting i stap aninit long em." Dispela tok i tok olsem God yet i mekim dispela wok bilong putim olgeta samting aninit long Krais. Olsem na yumi save God yet i no i stap aninit long Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="28" />
      <text>When all things have been subjected to him, then the Son will also himself be subjected to him who subjected all things to him. That God may be all in all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Na bihain, taim olgeta samting i stap aninit long Krais pinis, orait Pikinini Bilong God bai i putim em yet aninit long God. Pastaim God i bin putim olgeta samting aninit long Pikinini bilong en, tasol taim Pikinini Bilong God i putim em yet aninit long God, orait God bai i stap het tru bilong olgeta samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="29" />
      <text>Or else what will they do who are baptized for the dead? If the dead aren't raised at all, why then are they baptized for the dead?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Sapos ol man i dai pinis, ol i no inap kirap bek, orait long wanem as tru sampela man i save kisim baptais bilong helpim ol man i dai pinis? Sapos ol i no inap kirap bek, orait bilong wanem ol man i save kisim baptais bilong helpim ol?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="30" />
      <text>Why do we also stand in jeopardy every hour?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Na olsem wanem long mipela? Planti man i save kros long mipela long dispela wok mipela i mekim, na oltaim ol i laik bagarapim mipela. Sapos ol man i dai pinis ol i no inap kirap bek, orait bilong wanem mipela i no lusim dispela wok bilong raun na tokim ol manmeri olsem, man i dai pinis, em i kirap bek?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="31" />
      <text>I affirm, by the boasting in you which I have in Christ Jesus our Lord, I die daily.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Ol brata, mi tok tru tumas, olgeta de mi pilim olsem mi dai pinis. Yumi olgeta i stap long Krais Jisas na mi save amamas tru long yupela, olsem na mi no haitim dispela tok long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="32" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="32" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="32" />
      <text>If I fought with animals at Ephesus for human purposes, what does it profit me? If the dead are not raised, then “let us eat and drink, for tomorrow we die.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Sapos yupela i ting mi bihainim laik bilong mi yet na mi mekim dispela wok, orait yupela tokim mi. Mi ting long kisim wanem samting na mi pait long ol wel animal long Efesus? Sapos ol man i dai pinis ol i no inap kirap bek, orait mobeta "yumi kaikai na dring, long wanem, tumora bai yumi dai."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="33" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="33" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="33" />
      <text>Don't be deceived! “Evil companionships corrupt good morals.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>Yupela i no ken larim ol arapela man i giamanim yupela. Yupela i save long dispela tok, "Sapos yumi poroman wantaim ol man nogut, bai ol i bagarapim gutpela pasin bilong yumi."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="34" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="34" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="34" />
      <text>Wake up righteously, and don't sin, for some have no knowledge of God. I say this to your shame.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="34" />
    <text>Yupela i mas lusim longlong pasin na tingting stret. Yupela i no ken mekim sin moa. Yupela harim. Sampela bilong yupela ol i no save yet long God. Mi mekim dispela tok bai yupela i ken sem long pasin bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="35" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="35" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="35" />
      <text>But someone will say, “How are the dead raised?” and, “With what kind of body do they come?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="35" />
    <text>Ating wanpela man bai i askim olsem, "Ol man i dai pinis, bai ol i kirap bek olsem wanem? Bai ol i gat wanem kain bodi taim ol i kirap bek?"</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="36" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="36" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="36" />
      <text>You foolish one, that which you yourself sow is not made alive unless it dies.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="36" />
    <text>Dispela em wanem kain kranki tok? Yu save, taim yu planim pikinini bilong wit samting, dispela pikinini i mas i dai pastaim, na bai em i kisim laip.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="37" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="37" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="37" />
      <text>That which you sow, you don't sow the body that will be, but a bare grain, maybe of wheat, or of some other kind.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="37" />
    <text>Na dispela pikinini yu planim, maski em i pikinini wit o wanem samting, em i pikinini nating, na em i no luk wankain olsem dispela wit samting bai i kamap bihain.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="38" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="38" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="38" />
      <text>But God gives it a body even as it pleased him, and to each seed a body of its own.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="38" />
    <text>Na long laik bilong em yet, God i save givim han na skin na ol lip samting long olgeta kain pikinini kaikai na gras na diwai samting, na dispela i olsem bodi ol i kisim. Olsem na olgeta i save kisim bodi i narakain long ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="39" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="39" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="39" />
      <text>All flesh is not the same flesh, but there is one flesh of men, another flesh of animals, another of fish, and another of birds.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="39" />
    <text>Olgeta bodi i no wankain. Nogat. I gat wanpela kain bodi bilong man, na narapela kain bodi bilong ol abus, na narapela kain bodi bilong ol pisin, na narapela kain bodi bilong ol pis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="40" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="40" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="40" />
      <text>There are also celestial bodies, and terrestrial bodies; but the glory of the celestial differs from that of the terrestrial.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="40" />
    <text>Ol samting bilong skai i gat kain bodi bilong ol, na ol samting bilong graun tu i gat kain bodi bilong ol. Tasol bilas bilong ol samting bilong skai em i wanpela kain, na bilas bilong ol samting bilong graun em i narapela kain.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="41" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="41" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="41" />
      <text>There is one glory of the sun, another glory of the moon, and another glory of the stars; for one star differs from another star in glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="41" />
    <text>San i gat wanpela kain bilas, na mun i gat narapela kain bilas, na ol sta i gat narapela kain bilas. Na ol wan wan sta tu i gat kain bilas bilong ol yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="42" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="42" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="42" />
      <text>So also is the resurrection of the dead. It is sown in corruption; it is raised in incorruption.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="42" />
    <text>Pasin bilong man i dai pinis na i kirap bek, em i olsem tasol. Bodi yumi planim, em i save bagarap. Bodi i kirap bek, em i no inap bagarap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="43" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="43" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="43" />
      <text>It is sown in dishonor; it is raised in glory. It is sown in weakness; it is raised in power.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="43" />
    <text>Bodi yumi planim, em i samting nogut. Bodi i kirap bek, em i gutpela tru. Bodi yumi planim, em i no gat strong. Bodi i kirap bek, em i gat strong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="44" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="44" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="44" />
      <text>It is sown a natural body; it is raised a spiritual body. There is a natural body and there is also a spiritual body. </text>
      <verse num="45" />
      <text>So also it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="44" />
    <text>Bodi yumi planim, em i bilong graun. Bodi i kirap bek, em i bilong heven. </text>
    <verse num="45" />
    <text>Buk bilong God i tok olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="45" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="45" characterId="scripture">
      <text>“The first man, Adam, became a living soul.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Namba wan man, Adam, i bin kisim laip."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="45" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="45" characterId="narrator-1CO">
      <text>The last Adam became a life-giving spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Tasol narapela Adam i kamap bihain tru, em i bin kamap spirit bilong givim laip long man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="46" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="46" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="46" />
      <text>However that which is spiritual isn't first, but that which is natural, then that which is spiritual.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="46" />
    <text>Laip bilong spirit i no save kamap pastaim. Nogat. Laip bilong dispela graun i save kamap pastaim. Na laip bilong spirit i save kamap bihain.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="47" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="47" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="47" />
      <text>The first man is of the earth, made of dust. The second man is the Lord from heaven.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="47" />
    <text>Namba wan Adam em i bilong graun. God i bin wokim em long graun tasol. Namba 2 Adam em i bilong heven.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="48" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="48" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="48" />
      <text>As is the one made of dust, such are those who are also made of dust; and as is the heavenly, such are they also that are heavenly.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="48" />
    <text>Olgeta man bilong graun, ol i wankain olsem dispela man bilong graun. Na olgeta man bilong heven bai i kamap wankain olsem dispela man bilong heven.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="49" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="49" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="49" />
      <text>As we have borne the image of those made of dust, let's also bear the image of the heavenly.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="49" />
    <text>Nau yumi stap wankain olsem dispela man bilong graun, na olsem tasol bihain bai yumi stap wankain olsem dispela man bilong heven.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="50" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="50" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="50" />
      <text>Now I say this, brothers, that flesh and blood can't inherit the Kingdom of God; neither does corruption inherit incorruption.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="50" />
    <text>Ol brata, mi tok stret long yupela, man bilong dispela graun em i no inap i go insait long kingdom bilong God na kisim ol gutpela samting bilong en. Na samting bilong bagarap em i no inap kisim samting i no save bagarap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="51" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="51" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="51" />
      <text>Behold, I tell you a mystery. We will not all sleep, but we will all be changed,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="51" />
    <text>Yupela harim. Mi laik autim wanpela tok hait long yupela. Bai yumi olgeta i no i dai. Tasol bai yumi olgeta i senis na i kamap narakain.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="52" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="52" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="52" />
      <text>in a moment, in the twinkling of an eye, at the last trumpet. For the trumpet will sound, and the dead will be raised incorruptible, and we will be changed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="52" />
    <text>Dispela bai i kamap wantu tasol, long taim bilong las biugel i krai. Yes, biugel bai i krai, na ol man i dai pinis bai i kirap, na ol i no inap bagarap moa. Na yumi man i no i dai yet, yumi bai i senis na i kamap narakain.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="53" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="53" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="53" />
      <text>For this corruptible must put on incorruption, and this mortal must put on immortality.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="53" />
    <text>I olsem. Dispela bodi i save bagarap, em i mas senis na i stap gut oltaim. Dispela bodi i save dai, em i mas senis na i stap laip oltaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="54" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="54" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="54" />
      <text>But when this corruptible will have put on incorruption, and this mortal will have put on immortality, then what is written will happen:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="54" />
    <text>Tru, dispela bodi i save bagarap, em bai i senis na i stap gut oltaim. Na dispela bodi i save dai, em bai i senis na i stap laip oltaim. Long dispela taim tok i stap long buk bilong God, em bai i kamap tru. Buk bilong God i tok olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="54" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="54" characterId="scripture">
      <text>“Death is swallowed up in victory.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"God i winim pait na em i pinisim dai tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="55" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="55" characterId="scripture">
      <verse num="55" />
      <text>“O death, where is your victory? O death where is your sting?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="55" />
    <text>Dai, we stap strong bilong yu long daunim ol man? Dai, we stap spia bilong yu bilong bagarapim ol man?"</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="56" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="56" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="56" />
      <text>The sting of death is sin, and the power of sin is the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="56" />
    <text>Spia bilong dai em sin tasol, na sin em i kisim strong bilong en long lo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="57" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="57" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="57" />
      <text>But thanks be to God, who gives us the victory through our Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="57" />
    <text>Tasol yumi tenkyu long God. Long strong bilong Bikpela bilong yumi Jisas Krais, God i save strongim yumi na yumi winim pait.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="58" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="58" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="58" />
      <text>Therefore, my beloved brothers, be steadfast, immovable. Be always abounding in the Lord's work, because you know that your labor is not in vain in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="58" />
    <text>Olsem na, ol brata tru bilong mi, yupela i mas i stap strong, na i no ken surik liklik. Yupela i save olsem, hatwok yupela i save mekim long Bikpela, em bai i no inap lus nating. Olsem na oltaim yupela i mas wok strong long mekim wok bilong Bikpela.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="16" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="16" initialStartVerse="0">
      <text>1 CORINTHIANS CHP 16</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>16</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="1" />
      <text>Now concerning the collection for the saints, as I commanded the assemblies of Galatia, you do likewise.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Nau mi laik tok long dispela mani yupela i laik bungim bilong givim long ol manmeri bilong God i stap long Jerusalem. Mi bin soim rot bilong mekim dispela wok long ol sios bilong provins Galesia, na yupela tu i mas mekim wankain pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="2" />
      <text>On the first day of the week, let each one of you save, as he may prosper, that no collections be made when I come.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Long olgeta Sande yupela olgeta wan wan i mas tilim mani yupela i bin kisim long dispela wik, na putim hap i stap long ol haus bilong yupela yet, na bai mani i ken kamap planti liklik. Olsem na taim mi kam, yupela bai i no gat wok bilong painim mani bilong givim ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="3" />
      <text>When I arrive, I will send whoever you approve with letters to carry your gracious gift to Jerusalem.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Taim mi kamap, orait yupela yet i mas makim sampela man bilong karim dispela presen bilong yupela i go long Jerusalem. Na bai mi givim pas long ol na salim ol i go.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="4" />
      <text>If it is appropriate for me to go also, they will go with me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Na sapos mi ting i gutpela long mi tu mi go, orait bai ol i ken i go wantaim mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="5" />
      <text>But I will come to you when I have passed through Macedonia, for I am passing through Macedonia.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Mi bai i go lukim ol lain i stap long provins Masedonia pastaim, na bihain bai mi kam kamap long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="6" />
      <text>But with you it may be that I will stay, or even winter, that you may send me on my journey wherever I go.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Na ating bai mi stap liklik wantaim yupela. Mi no save, ating bai mi stap wantaim yupela inap long taim bilong kol na strongpela win i pinis. Na taim mi laik i go long narapela ples, orait yupela i ken helpim mi long i go.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="7" />
      <text>For I do not wish to see you now in passing, but I hope to stay a while with you, if the Lord permits.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Mi no laik i stap sotpela taim tasol wantaim yupela. Nogat. Sapos Bikpela i larim mi, mi laik i stap longtaim liklik wantaim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="8" />
      <text>But I will stay at Ephesus until Pentecost, </text>
      <verse num="9" />
      <text>for a great and effective door has opened to me, and there are many adversaries.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Tasol mi laik i stap hia long taun Efesus inap long de bilong Pentikos, </text>
    <verse num="9" />
    <text>long wanem, God i opim rot pinis long mi, na mi gat bikpela wok bilong helpim planti manmeri i kamap Kristen. Na tu, i gat planti man i birua long mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="10" />
      <text>Now if Timothy comes, see that he is with you without fear, for he does the work of the Lord, as I also do.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Sapos Timoti i kamap long yupela, orait yupela i mas helpim em long i stap bel isi namel long yupela, na i no ken pret. Yupela harim. Em i save mekim wok bilong Bikpela, olsem mi yet mi mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="11" />
      <text>Therefore let no one despise him. But set him forward on his journey in peace, that he may come to me; for I expect him with the brothers.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Nogut sampela bilong yupela i lukim em i olsem samting nating na i givim baksait long em. Yupela i mas helpim em long taim em i laik lusim yupela na larim em i go wantaim bel isi, na bai em i ken i kam bek long mi. Mi wetim em long i kam wantaim ol brata.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="12" />
      <text>Now concerning Apollos, the brother, I strongly urged him to come to you with the brothers; and it was not at all his desire to come now; but he will come when he has an opportunity.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Na tok bilong brata bilong yumi Apolos, em i olsem. Planti taim mi bin tok strong long em i mas i go wantaim ol arapela brata long taim ol i kam lukim yupela. Tasol em i no laik tru long i kam nau. Bihain, sapos em yet i pilim em i gutpela taim long i kam, orait em bai i kam.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="13" />
      <text>Watch! Stand firm in the faith! Be courageous! Be strong!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Yupela i mas was gut na sanap strong long bilip. Yupela i mas i stap strong, na yupela i no ken pret long wanpela samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="14" />
      <text>Let all that you do be done in love.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Na yupela i mas givim bel bilong yupela long God na long ol man, na long dispela pasin yupela i mas mekim olgeta samting yupela i save mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="15" />
      <text>(You know the house of Stephanas, that it is the first fruits of Achaia, and that they have set themselves to serve the saints).</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Ol brata, yupela i save long ol lain bilong Stefanas. Ol i bin kamap Kristen paslain long ol arapela lain i stap long provins Akaia. Na long laik bilong ol yet ol i bin kisim wok bilong helpim ol manmeri bilong God. Mi laik strong long yupela</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="16" />
      <text>I ask you that you also be in subjection to leadersa such as these, and to everyone who helps in the work and labors.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>i mas i stap aninit long ol dispela kain man, na long olgeta man i save helpim ol na mekim dispela kain wok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="17" />
      <text>I rejoice at the coming of Stephanas, Fortunatus, and Achaicus; for that which was lacking on your part, they supplied.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Stefanas na Fortunatus na Akaikus i bin i kam long mi, na mi amamas long lukim ol, long wanem, yupela olgeta i no inap i kam lukim mi</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="18" />
      <text>For they refreshed my spirit and yours. Therefore acknowledge those who are like that.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>na ol i bin mekim isi bel bilong mi, na bel bilong yupela tu. Yupela i mas amamas long ol dispela kain man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="19" />
      <text>The assemblies of Asia greet you. Aquila and Priscilla greet you much in the Lord, together with the assembly that is in their house.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Ol sios long provins Esia i givim gude long yupela. Akwila na Prisila wantaim ol manmeri bilong sios i save bung long haus bilong tupela, ol i givim bikpela gude tru long yupela long nem bilong Bikpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="20" />
      <text>All the brothers greet you. Greet one another with a holy kiss.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Olgeta brata i givim gude long yupela. Long pasin bilong yumi ol manmeri bilong God, yupela olgeta wan wan i mas givim kis long ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="21" />
      <text>This greeting is by me, Paul, with my own hand.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Mi Pol, long han bilong mi yet mi raitim dispela gude long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="22" />
      <text>If any man doesn't love the Lord Jesus Christ, let him be accursed. Come, Lord!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Sapos wanpela man i no laik givim bel bilong em long Bikpela, orait em i ken bagarap. Bikpela, yu kam.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="23" />
      <text>The grace of the Lord Jesus Christ be with you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Marimari bilong Bikpela Jisas em i ken i stap wantaim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
      <verse num="24" />
      <text>My love to all of you in Christ Jesus. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Long Krais Jisas mi givim bel bilong mi long yupela olgeta.</text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>