<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="1CO" singlevoice="false" pageheader="1 CORINTHIANS">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
    <text>1 CORINTHIANS</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="1" />
    <text>Mi Pol, mi aposel bilong Krais Jisas. Long laik bilong God yet, em i mekim mi i kamap aposel. Mi wantaim brata Sostenes</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="2" />
    <text>mitupela i raitim dispela pas long yupela ol manmeri bilong sios bilong God i stap long taun Korin. Krais Jisas i bin mekim yupela i kamap holi, na i makim yupela i bilong em yet. Em i makim yupela wantaim olgeta man long olgeta ples ol i save lotu na prea long nem bilong Jisas Krais, Bikpela bilong yumi. Em i Bikpela bilong ol na bilong yumi wantaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="3" />
    <text>God Papa bilong yumi wantaim Bikpela Jisas Krais i ken marimari long yupela na mekim bel bilong yupela i stap isi. </text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="4" />
    <text>Long han bilong Krais Jisas, God i bin marimari long yupela na mekim gut long yupela, olsem na oltaim mi save tingting long yupela na tenkyu long God bilong mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="5" />
    <text>He has made your lives rich in every way, in all speech and all knowledge.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="6" />
    <text>This shows that the testimony of Christ was confirmed in you.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="7" />
    <text>Olsem na nau yupela i wetim Bikpela bilong yumi Jisas Krais bai i kamap ples klia, na yupela i no sot long wanpela presen bilong Holi Spirit.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="8" />
    <text>Jisas Krais bai i strongim yupela, na bai yupela i stap strong inap long las de, na bai yupela i no gat asua long De bilong Bikpela bilong yumi Jisas Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="9" />
    <text>God i bin singautim yupela bilong yupela i stap wanbel wantaim Pikinini bilong en Jisas Krais, em Bikpela bilong yumi. Na God bai inapim tru olgeta samting em i bin tok long mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="10" />
    <text>Ol brata, long nem bilong Bikpela bilong yumi Jisas Krais mi tokaut strong long yupela olsem, yupela olgeta i mas wanbel long ol toktok yupela i mekim. Yupela i no ken bruk nabaut. Yupela i mas i stap wanlain tru long wankain tingting na wankain laik.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="11" />
    <text>Ol brata bilong mi, ol lain bilong Kloe ol i bin tokim mi olsem yupela i gat kros i stap namel long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="12" />
    <text>Mi tok long dispela pasin bilong tok pait i stap namel long yupela olgeta. Sampela i save tok, "Mi bilong Pol." Na sampela i tok, "Mi bilong Apolos." Na sampela i tok, "Mi bilong Pita." Na sampela i tok, "Mi bilong Krais."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="13" />
    <text>Olsem wanem? Ating Krais i bruk hap hap, a? Ating mi Pol mi bin i dai long diwai kros bilong helpim yupela, a? Ating yupela i bin kisim baptais long nem bilong mi Pol, a?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="14" />
    <text>Namel long yupela mi bin baptaisim Krispus tupela Gaius tasol, na narapela man nogat. Long dispela mi tenkyu long God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="15" />
    <text>Olsem na i no gat wanpela man inap tok olsem, "Mipela i bin kisim baptais long nem bilong Pol."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="16" />
    <text>Tru, mi bin baptaisim narapela lain tu, em ol lain i stap long haus bilong Stefanas. Na mi baptaisim ol arapela tu, o nogat, em mi no save.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="17" />
    <text>Krais i no bin salim mi bilong baptaisim ol man. Nogat. Em i salim mi bilong autim gutnius. Na mi no ken autim long kain smatpela tok ol saveman i save mekim. Nogat. Nogut mi mekim diwai kros bilong Krais em i kamap olsem samting nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="18" />
    <text>Tru, ol man i laik lus, ol i save ting tok bilong diwai kros em i kranki toktok tasol. Tasol yumi manmeri God i wok long kisim bek yumi, yumi save, tok bilong diwai kros em i strong bilong God. </text>
    <verse num="19" />
    <text>Buk bilong God i gat tok olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="scripture">
    <text>"Bai mi rausim save bilong ol man i gat gutpela tingting na bai mi pinisim save bilong ol saveman."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="20" />
    <text>Orait nau bai yumi tok wanem long ol gutpela tingting na save bilong ol saveman bilong dispela graun? Bai yumi tok wanem long ol man i save tumas long lo bilong Moses? Na long ol man i save tumas long pait long toktok? God i bin mekim olgeta save bilong ol man bilong dispela graun i kamap olsem kranki toktok tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="21" />
    <text>Long gutpela tingting na save bilong en, God i save olsem, long save bilong ol yet ol man bilong graun i no inap kisim save long em. Olsem na God i makim narapela rot bilong em i ken kisim bek ol, em dispela "kranki toktok" mipela i save autim. Ol man i harim dispela toktok na ol i bilip long God, orait God i save kisim bek ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="22" />
    <text>Ol Juda i save strong tumas long lukim ol mirakel, na ol Grik i wok strong long kisim gutpela tingting na save.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="23" />
    <text>Tasol mipela i save autim tok bilong Krais i dai pinis long diwai kros, na dispela tok i olsem tok nogut long tingting bilong ol Juda. Na ol Grik i ting dispela em i kranki toktok tasol. </text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="24" />
    <text>Tasol yumi ol manmeri i bin harim singaut bilong God, yumi Juda na Grik wantaim, yumi save, Krais em i strong bilong God, na em i save bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="25" />
    <text>Ol man bilong graun i save ting olsem, sampela tingting bilong God i kranki tru. Tasol dispela tingting i winim tru save bilong ol man. Na ol i save ting, sampela pasin bilong God i soim olsem God i no gat strong. Tasol ol dispela pasin bilong en i gat bikpela strong na i winim tru strong bilong ol man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="26" />
    <text>Ol brata, yupela i mas tingim taim God i bin singautim yupela na yupela i kamap Kristen. Planti bilong yupela i no bin i stap olsem saveman long ai bilong ol man bilong dispela graun. Na planti bilong yupela i no bin i gat strong. Na planti bilong yupela i no bilong ol lain famili i gat biknem.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="27" />
    <text>Tasol ol man God i makim, em ol man i gat kranki tingting long ai bilong ol arapela man, na long dispela pasin God i semim tru ol saveman bilong dispela graun. Na ol man ol arapela i save lukim olsem man i no gat strong, em God i bin kisim bilong semim ol man i gat strong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="28" />
    <text>Na em i kisim ol man i no gat nem long dispela graun, em ol man ol arapela i save lukim olsem ol rabis samting na olsem ol samting nating. Na long dispela pasin God i save mekim ol man i gat biknem na strong i kamap olsem samting nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="29" />
    <text>Olsem na i no gat wanpela man i ken litimapim nem bilong em yet long ai bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="30" />
    <text>God yet i bin putim yupela i stap wantaim Krais Jisas. Na em i bin putim Krais i stap as bilong gutpela tingting na save bilong yumi. Na long Krais tasol God i mekim yumi i kamap stretpela manmeri na i mekim yumi i wokabaut long pasin bilong em yet. Na long wok bilong Krais tasol God i baim bek yumi na sin i no bosim yumi moa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="31" />
    <text>Olsem na God i laik bai yumi mekim pasin olsem buk bilong God i tok,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="31" characterId="scripture">
    <text>"Man i laik amamas, em i mas amamas long Bikpela tasol." </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="1" />
    <text>Ol brata, taim mi bin i kam long yupela na mi autim tok hait bilong God long yupela, mi no bin mekim ol kain kain bikpela toktok olsem ol saveman i save mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="2" />
    <text>Mi bin ting olsem, taim mi stap namel long yupela, mi no ken tingting long narapela samting. Nogat. Mi mas tingting long Jisas Krais tasol. Yes, long Jisas Krais i bin i dai long diwai kros.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="3" />
    <text>Na taim mi stap wantaim yupela, mi no gat strong. Nogat. Mi save pret, na mi guria planti.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="4" />
    <text>Na tok mi bin mekim na gutnius mi bin autim, em mi no mekim long pasin bilong ol saveman, bai bikpela save bilong mi i ken senisim tingting bilong yupela. Nogat. Mi bin soim strong bilong Holi Spirit long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="5" />
    <text>Mi bin mekim olsem, long wanem, mi no laik bai save bilong man i kamapim bilip bilong yupela. Nogat. Mi laik bai strong bilong God tasol i kamapim dispela bilip.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="6" />
    <text>Tru, ol man i kamap strongpela pinis long pasin bilong God, ol i save kisim save long tok mipela i autim. Tasol dispela save ol i kisim em i no kain save bilong ol man bilong graun. Na em i no kain save bilong ol hetman bilong dispela graun, em ol lain i laik lus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="7" />
    <text>Nogat. Mipela i autim tok long gutpela tingting na save bilong God. Taim God i no wokim graun yet, na long save bilong em, em i bin makim rot bilong mekim yumi i sindaun gut wantaim em long heven. Tasol tok bilong dispela rot i bin i stap hait,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="8" />
    <text>na i no gat wanpela hetman bilong dispela graun i bin save long en. Nogat. Sapos ol i bin save, orait ol i no inap kisim Bikpela bilong heven na nilim em long diwai kros. </text>
    <verse num="9" />
    <text>Tasol mipela i tok long ol dispela samting buk bilong God i gat tok long en olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="scripture">
    <text>"ol samting bipo i no gat man i bin lukim o harim tok long en, na i no bin kamap long tingting bilong man tu, em ol samting God i bin redim i stap bilong ol man i save laikim em tru."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="10" />
    <text>Tok bilong ol dispela samting i bin i stap hait, tasol long wok bilong Spirit bilong em yet, God i bin kamapim long mipela. Holi Spirit i save lukluk gut long olgeta samting, na em i save lukim tu olgeta tingting hait bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="11" />
    <text>I no gat man i save long tingting bilong narapela man. Nogat. Spirit bilong dispela man yet, em i stap insait long em, em tasol i save. Olsem tasol, i no gat wanpela man i save long tingting bilong God. Spirit bilong God yet, em tasol i save.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="12" />
    <text>Na mipela i no bin kisim spirit bilong dispela graun. Nogat. Mipela i kisim Spirit i kam long God, bai mipela i ken save long olgeta presen God i bin givim long mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="13" />
    <text>Mipela i save tokaut long ol dispela presen. Tasol tok bilong mipela i no kam long save bilong man. Nogat. Holi Spirit yet i bin skulim mipela, na mipela i mekim dispela tok. Mipela i save autim tok bilong Holi Spirit long ol man Holi Spirit i stap long ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="14" />
    <text>Tasol man i no gat Holi Spirit, em i no inap kisim ol presen bilong Spirit bilong God, long wanem, em i save ting ol dispela presen i kranki samting tasol. Yumi save kisim ol dispela presen long Holi Spirit tasol, olsem na ol man i gat Holi Spirit, ol tasol inap skelim na save tru long ol dispela presen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="15" />
    <text>Man i gat Holi Spirit, em i save skelim olgeta samting. Tasol i no gat wanpela man em inap long skelim pasin bilong man i gat Holi Spirit.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="scripture">
    <verse num="16" />
    <text>Buk bilong God i gat tok olsem, "Husat i save long tingting bilong Bikpela, bai em inap long skulim Bikpela?"</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
    <text>Tasol tingting bilong Krais i stap long yumi. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="1" />
    <text>Ol brata, bipo mi no inap givim tok long yupela olsem mi save givim long ol man i save bihainim Holi Spirit. Nogat. Mi bin givim tok long yupela olsem mi save givim long ol man i bihainim pasin bilong olpela bel. Long dispela taim yupela i bin i stap yet olsem ol pikinini long pasin bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="2" />
    <text>Mi bin givim susu long yupela. Mi no bin givim strongpela kaikai long yupela, long wanem, yupela i no redi yet long kisim strongpela kaikai. Na nau tu yupela i no redi yet,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="3" />
    <text>long wanem, yupela i bihainim yet pasin bilong olpela bel. Yes, pasin bilong bel nogut long ol brata na tok pait, em i stap yet long yupela. Na ol dispela pasin yupela i save mekim, ol i pasin bilong olpela bel. Ol i pasin bilong ol man bilong graun tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="4" />
    <text>Wanpela man i save tok, "Mi bilong Pol." Na narapela i tok, "Mi bilong Apolos." Long dispela pasin yupela i stap olsem ol man bilong graun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="5" />
    <text>Yupela tingim gut. Apolos em i husat? Mi Pol, mi husat? Mitupela i wokman tasol. Bikpela i givim narapela narapela wok long mitupela, na long dispela wok bilong mitupela yupela i bin bilip long Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="6" />
    <text>Mi bin planim pikinini bilong kaikai. Apolos em i bin givim wara long en. Tasol God i bin mekim kaikai i kamap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="7" />
    <text>Olsem na man i planim pikinini kaikai, em i no gat nem. Na man i givim wara, em tu i no gat nem. Nogat. God i save mekim kaikai i kamap, em wanpela tasol i gat nem.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="8" />
    <text>Man i planim pikinini kaikai na man i givim wara, tupela wantaim i mekim wok bilong God. Na tupela wan wan bai I kisim pe inap long wok tupela i bin mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="9" />
    <text>Mitupela i wanwok bilong God, na yupela i olsem gaden bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="10" />
    <text>Long marimari bilong God mi kamap olsem kamda i gat gutpela save tru bilong wokim haus, na mi lainim ol ston bilong wokim haus antap long en. Na narapela man i wokim haus antap long ol dispela ston mi bin lainim. Orait olgeta man i mas lukaut gut long pasin ol i wokim haus long en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="11" />
    <text>Yupela i save, God i putim pinis Jisas Krais olsem namba wan ston bilong haus, na i no gat wanpela man inap long putim narapela ston bilong wokim haus antap long en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="12" />
    <text>Na taim ol man i wokim haus antap long dispela ston, ating sampela bai i wokim long gol, na sampela bai i wokim long silva, na sampela bai i wokim long ol ston i dia tumas, na sampela bai i wokim long diwai, na sampela bai i wokim long kunai, na sampela bai i wokim long ol bun bilong wit.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="13" />
    <text>Orait bihain wok bilong olgeta man bai i kamap ples klia long de God i makim bilong kotim ol manmeri. Dispela de bai i kamap olsem paia, na dispela paia bai i traim wok bilong olgeta man wan wan, bilong painimaut wok bilong ol i gutpela o nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="14" />
    <text>Sapos wanpela man i wokim haus antap long dispela ston, na haus bilong en i no paia, orait dispela wokman bai i kisim pe.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="15" />
    <text>Tasol sapos haus bilong wanpela wokman em i paia olgeta, orait olgeta wok bilong dispela man bai i lus. Wokman yet bai i no inap lus, tasol em bai i stap olsem man yumi kisim bek long paia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="16" />
    <text>Yupela i haus bilong God yet, na Spirit bilong God i stap insait long yupela. Ating yupela i no save long dispela?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="17" />
    <text>Sapos wanpela man i bagarapim haus bilong God, orait God bai i bagarapim dispela man, long wanem, haus bilong God em i samting God i makim bilong em yet. Na dispela haus, em yupela tasol</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="18" />
    <text>Nogut yupela i giamanim yupela yet. Sapos wanpela man namel long yupela em i save long ol samting bilong dispela graun na em i tingting olsem, "Mi gat gutpela save tru," orait mobeta em i kamap longlong man pastaim, na bai em i ken kamap saveman tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="19" />
    <text>Long wanem, gutpela save bilong dispela graun em i olsem longlong pasin tasol long ai bilong God. Buk bilong God i tok olsem long dispela,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="scripture">
    <text>"Sampela man i save tingting long ol kain kain pasin bilong mekim nogut long ol arapela man, tasol God i save mekim ol dispela pasin bilong ol i bagarapim ol yet."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="20" />
    <text>Na buk bilong God i tok tu olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="scripture">
    <text>"Bikpela i save pinis long tingting bilong ol saveman. Em i save, olgeta samting ol i tingting long mekim, ol bai i no inap kamap."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="21" />
    <text>Olsem na yupela i mas lusim pasin bilong apim nem bilong ol man. Olgeta samting i bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="22" />
    <text>Pol na Apolos na Pita na dispela graun na laip na dai na ol samting i stap nau na ol samting bai i kamap bihain, olgeta i bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="23" />
    <text>Na yupela i bilong Krais. Na Krais em i bilong God. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="1" />
    <text>Yupela i mas ting olsem mipela i wokman bilong Krais na mipela i gat wok bilong lukautim gut ol tok hait bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="2" />
    <text>Orait man i mekim wok bilong wanpela man, em i mas bihainim gut tok bilong bikman bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="3" />
    <text>Olsem na sapos yupela i laik skelim pasin bilong mi, o sapos ol man i laik skelim pasin bilong mi long kot, bai mi no wari liklik. Mi tu mi no save skelim pasin bilong mi yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="4" />
    <text>Tru, mi no save long wanpela rong bilong mi, tasol mi no inap tok olsem, "Mi stretpela man." Wok bilong skelim mi, em i wok bilong Bikpela tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="5" />
    <text>Taim bilong kot i no yet, olsem na yupela i no ken skelim pasin bilong ol arapela man. Yupela i mas wetim Bikpela i kam. Em bai i kisim olgeta samting i hait i stap long tudak na putim long lait. Na em bai i kamapim ples klia tingting bilong olgeta man. Na long dispela taim God bai i tokim yumi olgeta wan wan long wok bilong yumi em i gutpela, o nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="6" />
    <text>Ol brata, mi laik helpim tingting bilong yupela, olsem na mi mekim ol dispela tok long mitupela Apolos. Yupela i ken ting long mitupela na bihainim pasin i stret olsem buk bilong God i tok long en, na yupela i no ken kalapim dispela tok. Olsem na yupela i no ken bikhet na litimapim nem bilong wanpela na daunim nem bilong narapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="7" />
    <text>Pren, olsem wanem? Husat i putim yu i stap bikman? Yu gat wanpela gutpela samting yu no bin kisim long God, a? Na sapos i tru yu bin kisim olgeta samting long han bilong God, orait bilong wanem yu litimapim nem bilong yu yet, olsem yu yet yu bin kamapim ol dispela samting?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="8" />
    <text>O yes, ating yupela i pulap pinis long ol gutpela samting. Ating yupela i gat olgeta samting na yupela i stap gut tru. Ating yupela i winim mipela pinis na i kamap olsem ol king. O sori, mi laikim tumas bai yupela i stap king tru, bai mipela tu i ken i stap king wantaim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="9" />
    <text>Tasol nogat. Mi ting olsem, God i bin putim mipela aposel i stap las tru. Mipela i stap olsem ol man, kot i tok pinis long mipela i mas i dai, na ol i laik kilim mipela i dai long ai bilong olgeta manmeri na ol ensel wantaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="10" />
    <text>Bilong litimapim nem bilong Krais, mipela i stap olsem ol krankiman, tasol yupela i stap saveman long pasin bilong Krais. Mipela i no gat strong, tasol yupela i kamap strong pinis. Mipela i no gat nem, tasol yupela i gat biknem.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="11" />
    <text>Bipo tru na i kam inap nau, mipela i save stap hangre, na nek bilong mipela i drai tumas, na mipela i save putim ol klos i brukbruk pinis. Ol i save paitim mipela nabaut. Na mipela i no gat ples bilong sindaun gut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="12" />
    <text>Mipela i save hatwok tru long han bilong mipela yet. Ol i save tok bilas long mipela, tasol mipela i save askim God long mekim gut long ol. Ol i save mekim nogut long mipela, na mipela i save pasim maus tasol na karim ol dispela hevi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="13" />
    <text>Ol i save tok nogut tru long mipela, tasol mipela i save bekim gutpela tok long ol. Mipela i kamap olsem pipia ol man i bin tromoi. Long ai bilong olgeta man, mipela i stap olsem rabis samting i doti tru. Mipela i bin i stap olsem i kam inap nau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="14" />
    <text>Mi no raitim dispela tok bilong semim yupela. Nogat. Mi raitim, long wanem, mi laikim tumas yupela ol pikinini bilong mi, na mi laik kliaim tingting bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="15" />
    <text>Maski sapos yupela i gat 10,000 man bilong lukautim yupela long pasin bilong Krais, yupela i no gat planti papa. Nogat. Long pasin bilong Krais Jisas mi wanpela mi stap papa bilong yupela. Yupela i bin kamap pikinini bilong mi long taim mi bin autim gutnius long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="16" />
    <text>Olsem na mi laik kirapim yupela long lukim gut pasin bilong mi na bihainim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="17" />
    <text>Long dispela as tasol mi bin salim Timoti i kam long yupela. Em i olsem pikinini bilong mi, na mi laikim em tru. Em i save lukautim gut wok bilong Bikpela. Bai em i kirapim gen tingting bilong yupela long ol pasin mi save mekim long i stap pas wantaim Krais, em ol pasin mi save skulim ol manmeri bilong olgeta sios long olgeta ples long bihainim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="18" />
    <text>Ating sampela bilong yupela i ting mi bai no inap i kam lukim yupela, na ol i bikhet nabaut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="19" />
    <text>Tasol nogat. Sapos Bikpela i laik, orait mi bai i kam long yupela kwiktaim. Na taim mi kam, mi no kam bilong harim toktok bilong ol dispela bikhetman. Nogat. Mi kam bilong painimaut, ol i gat wanem kain strong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="20" />
    <text>Long wanem, kingdom bilong God em i no samting bilong toktok tasol. Nogat. Em i samting bilong pawa na strong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="21" />
    <text>Orait yupela i laik bai mi mekim wanem kain pasin? Ating yupela i laik bai mi kisim kanda na mi kam bilong stretim yupela? O yupela i laik bai mi givim bel bilong mi long yupela na mi kam wantaim sori na pasin isi? </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="5" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
    <text>5</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="1" />
    <text>Mi harim ol i stori olsem, wanpela kain pasin pamuk i kamap namel long yupela, em kain pasin nogut tru ol haiden yet i no save mekim. Dispela pasin i olsem, wanpela man i bin kisim meri bilong papa bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="2" />
    <text>Tasol yupela i ting yupela i nambawan tru na i winim ol arapela, a? Mobeta yupela i lusim dispela pasin bilong apim nem bilong yupela yet, na yupela i sori na krai. Mobeta yupela i rausim dispela man i bin mekim dispela pasin nogut, na bai em i no i stap moa wantaim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="3" />
    <text>Tru, bodi bilong mi em i stap longwe long yupela, tasol spirit bilong mi em i stap wantaim yupela. Na i olsem mi yet mi stap tru wantaim yupela, na mi skelim pinis pasin bilong dispela man i bin mekim dispela pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="4" />
    <text>Olsem na mi tok, long nem bilong Jisas, Bikpela bilong yumi, yupela i mas mekim kibung. Na strong bilong Jisas, Bikpela bilong yumi, na spirit bilong mi tu bai i stap wantaim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="5" />
    <text>Na yumi mas putim dispela man long han bilong Satan, bai bodi bilong en i ken bagarap. Yumi mekim olsem na long De bilong Bikpela bai God i ken kisim bek spirit bilong dispela man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="6" />
    <text>Yupela i save apim nem bilong yupela yet, na em i no gutpela pasin. Olsem wanem? Ating yupela i no save olsem, liklik yis tasol i save mekim olgeta bret i solap?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="7" />
    <text>Olsem na yupela i mas rausim olgeta olpela yis, bai yupela i ken i stap olsem nupela bret i no gat yis. Mi save, yupela i stap pinis olsem bret i no gat yis, long wanem, ol i ofaim pinis Krais, na em i olsem sipsip yumi ofaim long Bikpela De Bilong Tingim De God I Larim Ol Israel I Stap Gut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="8" />
    <text>Olsem na laip bilong yumi i mas bihainim pasin bilong ol man i redi long dispela bikpela de bilong lotu. Yumi mas rausim olgeta sin na pasin nogut long laip bilong yumi, olsem ol man i save rausim olgeta olpela yis long haus bilong ol long taim ol i laik redi long dispela bikpela de. Na yumi mas bihainim pasin bilong klinpela bel na tok tru, na dispela pasin bai i stap olsem nupela bret i no gat yis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="9" />
    <text>Long narapela pas mi bin raitim long yupela, mi bin tok olsem, "Yupela i no ken stap wantaim ol man bilong mekim pasin pamuk."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="10" />
    <text>Mi no bin tok long yupela i mas lusim tru olgeta man bilong dispela graun i save mekim pasin pamuk, na ol man i save mangal na stilim samting bilong ol arapela man, na ol man i save lotu long ol giaman god. Nogat. Sapos yupela i laik lusim tru ol dispela kain man, orait yupela i mas lusim dispela graun olgeta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="11" />
    <text>Tasol as bilong tok mi bin raitim em i olsem. Sapos wanpela man yupela i save kolim brata long Krais, em i mekim pasin pamuk o em i mangal long ol samting bilong ol arapela man o em i lotu long ol giaman god o em i tok bilas o em i spak o em i stilim samting bilong narapela man, orait yupela i no ken i stap wantaim em. Nogat. Na tu, yupela i no ken kaikai wantaim kain man olsem.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="12" />
    <text>Olsem wanem? Ating mi gat wok bilong skelim pasin bilong ol man i stap ausait long sios, a? Nogat tru. Tasol wok bilong skelim pasin bilong ol man i stap insait long sios, em i wok bilong yupela stret.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="13" />
    <text>Ol man bilong ausait, God yet bai i skelim pasin bilong ol. Tasol buk bilong God i tok olsem, "Yupela i mas rausim dispela man nogut i stap namel long yupela." </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="6" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
    <text>6</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="1" />
    <text>Sapos wanpela namel long yupela em i gat tok long narapela, ating em i save kalapim ol manmeri bilong God na i go mekim kot long ai bilong ol haiden? Em i no gat sem long mekim dispela kain pasin, a?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="2" />
    <text>Ating yupela i no save olsem, yumi manmeri bilong God yumi bai i skelim pasin bilong olgeta manmeri bilong graun? Na sapos yumi bai i mekim olsem, orait bilong wanem yupela i no inap long skelim dispela kain liklik tok i kamap namel long yupela yet?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="3" />
    <text>Na ating yupela i no save olsem yumi bai i skelim pasin bilong ol ensel tu? Orait sapos yumi bai i mekim olsem, ating yumi inap tru long skelim tok bilong ol samting bilong dispela graun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="4" />
    <text>Olsem na sapos yupela i gat tok i kamap namel long yupela, bilong wanem yupela i save givim wok bilong skelim dispela tok long man i no gat nem long sios?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="5" />
    <text>Mi mekim dispela tok bilong semim yupela. Olsem wanem? Ating namel long yupela i no gat wanpela man i gat save inap long skelim tok i kamap namel long tupela brata?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="6" />
    <text>Orait bilong wanem wanpela brata i save bringim narapela brata i go long kot, na i kotim em long ai bilong ol man i no bilip long Krais?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="7" />
    <text>Yes, yupela i save bringim ol arapela manmeri bilong sios i go long kot, na dispela pasin bilong yupela i soim olsem yupela i pundaun pinis long bihainim pasin bilong Krais. Bilong wanem yupela i no larim ol i mekim nogut long yupela? Bilong wanem yupela i no larim ol i pulim ol samting bilong yupela?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="8" />
    <text>Tasol yupela i no laik bihainim ol dispela gutpela pasin. Nogat. Yupela yet i save mekim rong long ol arapela na pulim ol samting bilong ol. Na yupela i save mekim dispela pasin long ol brata bilong yupela yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="9" />
    <text>Ol man i save mekim pasin nogut, ol bai i no inap i go insait long kingdom bilong God. Ating yupela i no save long dispela, a? Nogut yupela i giamanim bel bilong yupela yet. Ol man i save mekim pasin pamuk, na ol man i save lotu long ol giaman god, na ol man i trabel long ol maritmeri, na ol man i save mekim ol kain kain pasin i gat sem wantaim ol arapela man,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="10" />
    <text>na ol stilman, na ol man i save mangal long ol samting bilong ol arapela man, na ol man i save spak, na ol man i save tok bilas long ol arapela man, na ol man i save pulim samting bilong ol arapela man, olgeta dispela kain man bai i no inap i go insait long kingdom bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="11" />
    <text>Na bipo sampela bilong yupela i stap kain man olsem. Tasol God i wasim yupela pinis na mekim yupela i kamap lain manmeri bilong em stret. Yupela i kisim nem stretpela man pinis. Na long nem bilong Bikpela Jisas Krais na long strong bilong Spirit bilong God yet, God i mekim yupela i kamap stretpela manmeri long ai bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="12" />
    <text>Sampela man i save tok, "Olgeta samting i orait long mi mekim." Dispela tok em i tru, tasol i no olgeta samting i save helpim yu long i stap gut. Olgeta samting i orait long mi mekim, tasol mi no ken larim wanpela samting i bosim mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="13" />
    <text>Sampela man i save tok,"Kaikai em i bilong pulimapim bel, na bel em i bilong kisim kaikai." Dispela tok em i tru, tasol God bai i pinisim olkain kaikai na ol bodi bilong yumi wantaim. Na ol bodi bilong yumi, ol i no bilong mekim pasin pamuk. Nogat. Bodi em i bilong Bikpela. Na Bikpela em i bilong bodi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="14" />
    <text>Long strong bilong em yet God i bin kirapim Bikpela long matmat,na em bai i kirapim yumi tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="15" />
    <text>Ating yupela i no save olsem, ol bodi bilong yupela i hap hap bilong bodi bilong Krais? Olsem na sapos mi kisim ol hap bodi bilong Krais na mekim i kamap hap bodi bilong pamukmeri, dispela em i gutpela pasin, a? Nogat tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="16" />
    <text>Man i pas wantaim pamukmeri, em i kamap wanpela bodi wantaim em. Ating yupela i no save long dispela? Buk bilong God i tok olsem, "Tupela bai i kamap wanpela bodi tasol."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="17" />
    <text>Tasol sapos man i pas wantaim Bikpela, orait long spirit em i kamap wanpela wantaim em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="18" />
    <text>Oltaim yupela i mas i stap longwe long pasin pamuk. Olgeta arapela sin ol man i save mekim, ol i kamap ausait long bodi. Tasol man i mekim pasin pamuk, em i mekim nogut long bodi bilong em yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="19" />
    <text>Ating yupela i no save olsem, bodi bilong yupela em i haus bilong Holi Spirit. God i givim Spirit pinis long yupela, na em i stap insait long yupela. Yupela i no bilong yupela yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="20" />
    <text>Nogat. God i bin baim bek yupela long bikpela pe tumas. Olsem na olgeta samting yupela i mekim long bodi bilong yupela, yupela i mas mekim bilong litimapim nem bilong God. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="7" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
    <text>7</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="1" />
    <text>Nau mi laik bekim dispela tok yupela i bin raitim long pas. Sapos man i no marit, em i gutpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="2" />
    <text>Tasol pasin pamuk i wok long kamap bikpela, olsem na mobeta olgeta man wan wan i gat meri bilong ol yet, na olgeta meri wan wan i gat man bilong ol yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="3" />
    <text>Bodi bilong man i bilong meri bilong en, na man i no ken pasim. Olsem tasol, bodi bilong meri i bilong man bilong en, na meri tu i no ken pasim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="4" />
    <text>Meri i no bos bilong bodi bilong em yet. Nogat. Man bilong en em i bos. Na olsem tasol, man i no bos bilong bodi bilong em yet. Nogat. Meri bilong en em i bos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="5" />
    <text>Sapos yutupela i marit, orait wanpela i no ken givim baksait long arapela na pasim bodi bilong en. Tru, sapos yutupela i wanbel na i laik tambuim bodi long sotpela taim, bai yutupela i ken mekim wok bilong prea, orait dispela pasin em i orait. Tasol bihain yutupela i mas bungim bodi gen. Nogut yupela i no inap bosim laik bilong bodi bilong yupela yet, na Satan i traim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="6" />
    <text>Dispela tok mi mekim, em bilong helpim yupela tasol. Em i no i stap olsem lo yupela i mas bihainim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="7" />
    <text>Mi laik bai olgeta manmeri inap i stap singel olsem mi. Tasol God i bin givim kain kain presen long olgeta man wan wan. Wanpela man i kisim wanpela kain presen, na narapela man i kisim narapela kain presen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="8" />
    <text>Tasol long ol manmeri i no marit, na long ol meri man bilong ol i dai pinis, mi tok olsem. Sapos ol i stap singel olsem mi, em i gutpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="9" />
    <text>Tasol sapos ol i no inap bosim gut laik bilong bodi bilong ol yet, orait mobeta ol i marit. Nogut bel bilong ol i skrap long mekim pasin pamuk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="10" />
    <text>Long ol manmeri i marit pinis, mi givim dispela lo. Em i no lo bilong mi yet. Nogat. Em i lo bilong Bikpela. Em i olsem. Meri i no ken lusim man bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="11" />
    <text>Na sapos em i lusim man pinis, orait em i mas i stap nating. Sapos nogat, em i ken i go bek na wanbel gen wantaim man bilong en. Na man tu em i no ken rausim meri bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="12" />
    <text>Na mi yet mi gat tok long ol arapela. Dispela em i no tok bilong Bikpela. Mi tok olsem, sapos wanpela brata long Krais em i marit na meri bilong en i no bilip long Krais, na sapos meri i laik i stap wantaim em, orait dispela brata i no ken rausim em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="13" />
    <text>Na sapos wanpela meri i marit na man bilong en i no bilip long Krais, na sapos man i laik i stap wantaim em, orait meri i no ken lusim man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="14" />
    <text>Yupela i save, man i no bilip, em i pas wantaim meri bilong en, na long dispela pasin man i kamap holi. Na meri i no bilip, em i pas wantaim dispela brata, na long dispela pasin meri i kamap holi. Sapos nogat, orait ol pikinini bilong yupela bai i no inap i stap klin long ai bilong God. Tasol nau ol i stap holi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="15" />
    <text>Tasol sapos man o meri i no bilip em i laik lusim meri o man bilong en, i orait, em i ken lusim. Sapos dispela kain pasin i kamap, orait dispela man o meri i bilip long Krais, em i no olsem kalabus i stap wantaim meri o man bilong en. Nogat. Em i ken larim em i go, long wanem, God i bin singautim yupela long i stap gut wantaim ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="16" />
    <text>Yu meri, bai yu inap helpim man bilong yu na em i kamap Kristen, o nogat, em yu no save. Na yu man, bai yu inap helpim meri bilong yu na em i kamap Kristen, o nogat, em yu no save tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="17" />
    <text>Yumi wan wan i mas i stap tasol long wanem kain laip God i bin makim pinis bilong yumi. Wanem kain laip yumi bin i stap long en long taim God i singautim yumi, yumi mas wokabaut long dispela kain laip tasol. Mi save putim dispela lo long olgeta sios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="18" />
    <text>Sapos ol i bin katim pinis skin bilong sem bilong wanpela man, na God i singautim em, orait em i no ken stretim bek skin bilong en gen na haitim dispela samting ol i bin mekim long em. Na sapos wanpela man i no bin katim skin long taim God i singautim em, orait em i no ken katim skin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="19" />
    <text>Pasin bilong katim skin, em i samting nating. Na pasin bilong man i no katim skin, em tu i samting nating. Tasol pasin bilong bihainim lo bilong God, em i samting tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="20" />
    <text>Wanem kain laip yumi bin i stap long en long taim God i singautim yumi, orait yumi mas i stap yet long dispela kain laip.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="21" />
    <text>Ating yu bin i stap wokboi o wokmeri nating na God i singautim yu? Orait yu no ken bel hevi long dispela. Tasol sapos i gat rot bilong yu kamap fri, orait i gutpela sapos yu bihainim dispela rot.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="22" />
    <text>Tasol man i bin i stap wokboi nating na God i singautim em, nau em i bilong Bikpela na long ai bilong Bikpela em i no moa i stap wokboi nating. Olsem tasol, man i bin i stap fri long taim Bikpela i singautim em, nau em i kamap wokboi nating bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="23" />
    <text>God i bin baim bek yupela long bikpela pe tru, olsem na yupela i no ken i kamap wokboi nating bilong ol man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="24" />
    <text>Ol brata, wanem kain laip yumi bin i stap long en long taim God i singautim yumi, yumi mas i stap long dispela kain laip tasol wantaim God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="25" />
    <text>Mi no gat lo bilong Bikpela long givim long ol manmeri i no marit yet, tasol mi laik autim tingting bilong mi yet, long wanem, God i bin marimari long mi na mekim mi i kamap man bilong autim tok i tru tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="26" />
    <text>Long dispela taim nau i gat ol bikpela hevi i wok long kamap, olsem na mobeta yupela olgeta i stap olsem yupela i stap nau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="27" />
    <text>Sapos yu kisim meri pinis, orait yu no ken painim rot bilong lusim em. Na sapos yu no marit yet, orait yu no ken ting long kisim meri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="28" />
    <text>Tasol sapos yu kisim meri, yu no mekim sin. Na sapos yangpela meri i marit, em i no mekim sin. Tasol ol manmeri i marit bai i painim planti hevi long laip bilong ol, na mi no laik bai ol dispela hevi i kamap long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="29" />
    <text>Ol brata, mi tok olsem, taim i sotpela nau. Olsem na long dispela hap taim i stap yet, ol man i gat meri ol i mas i stap olsem ol i no gat meri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="30" />
    <text>Na ol man i save krai, ol i mas i stap olsem ol i no krai. Na ol man i save amamas, ol i mas i stap olsem ol i no amamas. Na ol man i save baim samting, ol i mas i stap olsem ol i no gat samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="31" />
    <text>Na ol man i save mekim wok long samting bilong graun, ol i mas i stap olsem dispela wok i no bikpela samting long laip bilong ol. Yumi save, i no longtaim na bai dispela graun wantaim olgeta samting bilong en bai i pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="32" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="32" />
    <text>Mi no laik bai ol wari bilong dispela graun i pulim nabaut tingting bilong yupela. Man i no marit, em i save tingting planti long pasin bilong Bikpela. Em i laik mekim pasin Bikpela i laikim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="33" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="33" />
    <text>Tasol man i marit, em i save tingting planti long ol samting bilong dispela graun. Em i laik mekim pasin meri bilong en i laikim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="34" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="34" />
    <text>Olsem na tingting bilong en i bruk. Na ol yangpela meri na ol arapela meri i no marit, ol i save tingting planti long pasin bilong Bikpela. Ol i laik givim ol yet olgeta long God na i stap holi long bodi na long spirit tu. Tasol meri i marit, em i save tingting planti long ol samting bilong dispela graun. Em i laik mekim pasin man bilong en i laikim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="35" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="35" />
    <text>Mi mekim dispela tok bilong helpim yupela i stap gut. Em i no bilong pasim yupela. Nogat. Mi laik bai yupela i bihainim ol pasin i stret na mekim wok bilong Bikpela oltaim. Mi no laik bai wanpela samting i ken pulim nabaut tingting bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="36" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="36" />
    <text>Sapos wanpela man i ting em i mekim pasin i no stret long yangpela meri ol i bin makim bilong em, na sapos laik bilong en i strong tumas, na sapos em i lukim i no gat narapela rot, orait em i ken bihainim laik bilong en na maritim dispela meri. Em i no mekim sin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="37" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="37" />
    <text>Tasol sapos wanpela man i strong long bel bilong en, na i no gat wanpela samting i hariapim em, na em inap long bosim laik bilong em yet, na sapos em i pasim tingting pinis long em i no laik maritim dispela yangpela meri ol i bin makim bilong em, tasol tupela bai i stap singel tasol, orait dispela pasin i gutpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="38" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="38" />
    <text>Olsem na man i maritim yangpela meri ol i makim bilong en, em i mekim gutpela pasin. Tasol man i no maritim yangpela meri ol i makim bilong en, em i mekim pasin i gutpela moa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="39" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="39" />
    <text>Sapos man bilong wanpela meri i no i dai yet, orait dispela meri i mas i stap yet olsem meri bilong dispela man. Tasol sapos man bilong en i dai, orait meri i no pas moa. Sapos em i laik maritim wanpela man, orait em i ken maritim em. Tasol em i mas maritim man i bilip long Bikpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="40" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="40" />
    <text>Tasol mi yet mi ting olsem, sapos em i no marit gen, em bai i stap amamas tasol. Mi ting Spirit bilong God i stap long mi, na mi autim ol dispela tok. god, o nogat? </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="8" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
    <text>8</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="1" />
    <text>Nau mi laik toktok long pasin bilong kaikai abus ol i bin ofaim long ol giaman god. Sampela man i save tok, "Yumi olgeta i gat save." Dispela tok em i tru, tasol save nating em i save kirapim pasin bilong bikhet. Tasol pasin bilong givim bel bilong yumi long ol arapela man, dispela i save mekim yumi i kamap strongpela Kristen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="2" />
    <text>Wanpela man inap ting olsem em i save tru long wanpela samting, tasol save bilong dispela man i no inap yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="3" />
    <text>Tasol sapos wanpela man I givim bel bilong em long God, orait God i save tru long dispela man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="4" />
    <text>Long dispela pasin bilong kaikai abus ol i bin ofaim long giaman god, mi gat tok olsem. Yumi save, giaman god em i no samting tru. Em i piksa nating tasol. I no gat ol planti god i stap. Nogat. Wanpela God tasol i stap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="5" />
    <text>Tru, i gat planti samting ol i kolim "god," na planti samting ol i kolim "bikpela." Tasol maski sapos i tru dispela ol "god" i stap long heven o long graun,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="6" />
    <text>yumi gat wanpela God tasol, em God Papa. Em i as bilong olgeta samting, na yumi stap olsem ol manmeri bilong em stret. Na i gat wanpela Bikpela tasol, em Jisas Krais. Em i bin wokim olgeta samting, na yumi bin kisim laip long em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="7" />
    <text>Tasol sampela man i no save long ol dispela samting. Sampela i bin bihainim pasin bilong ol giaman god bipo. Olsem na taim ol i kaikai dispela mit, ol i save ting em i ofa tru bilong giaman god. Tingting bilong ol i no klia, na ol i kaikai, olsem na ol i pilim olsem ol i bin mekim pasin i no stret.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="8" />
    <text>Tru, kaikai i no inap bringim yumi i go klostu long God. Sapos yumi no kaikai, orait dispela i no mekim yumi i stap nogut long ai bilong God. Na sapos yumi kaikai, orait dispela tu i no mekim yumi i stap gut long ai bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="9" />
    <text>Tasol yupela i mas lukaut. Yupela i save olsem, yupela inap long kaikai wanem samting yupela i laikim. Tasol nogut dispela pasin bilong yupela i mekim, na ol man tingting bilong ol i no klia, ol i pundaun long sin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="10" />
    <text>Yu man i gat save, sapos yu go long haus lotu bilong giaman god na yu sindaun kaikai, na sapos wanpela man tingting bilong en i no klia, em i lukim yu, orait ating dispela pasin bilong yu bai i kirapim bel bilong em na em tu bai i kaikai samting ol i bin ofaim long ol giaman god.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="11" />
    <text>Na long dispela pasin, save bilong yu i bagarapim dispela man bilip bilong en i no strong, em dispela brata Krais i bin i dai bilong kisim bek em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="12" />
    <text>Harim. Tingting bilong sampela brata i no klia. Na sapos yupela i mekim dispela sin long ol na bagarapim bilip bilong ol, long dispela pasin yupela i mekim sin long Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="13" />
    <text>Olsem na sapos kaikai i save mekim brata bilong mi i pundaun long sin, orait mi no inap tru kaikai mit gen long laip bilong mi. Nogut mi mekim brata bilong mi i pundaun long sin. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="9" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
    <text>9</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="1" />
    <text>Yupela lukim pasin bilong mi. Ating i gat wanpela samting i pasim mi? Nogat. Mi inap mekim wanem kain pasin mi laikim. Mi wanpela aposel, o nogat? Ating mi bin lukim Jisas, Bikpela bilong yumi, o nogat? Mi bin mekim wok bilong Bikpela, na ating yupela i bin kamap Kristen long wok bilong mi, o nogat?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="2" />
    <text>Sampela man i ting mi no aposel, tasol maski, yupela i save olsem, mi aposel. Yupela i stap Kristen pinis, na dispela i olsem mak bilong soim olsem, mi aposel tru bilong Bikpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="3" />
    <text>Sampela man i save skelim pasin bilong mi, na mi save bekim dispela kain tok long ol. </text>
    <verse num="4" />
    <text>Ating i no orait long mipela aposel i kisim kaikai na dring olsem pe bilong wok bilong mipela?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="5" />
    <text>Ating i no orait long mipela i maritim Kristen meri na kisim ol i go raun wantaim mipela, olsem ol arapela aposel na ol brata bilong Bikpela na Pita i save mekim?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="6" />
    <text>Ating mitupela Barnabas tasol i mas mekim wok mani bilong lukautim mitupela yet, na ol arapela nogat, a?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="7" />
    <text>Wanem man i save mekim wok soldia na em yet i painim kaikai bilong en? Wanem man i save planim gaden na i no kisim kaikai bilong en? Na wanem man i save lukautim lain sipsip na em yet i no dring susu bilong ol?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="8" />
    <text>Nogut yupela i ting mi bihainim tingting bilong ol man tasol na mi mekim dispela tok. Nogat. Lo tu i gat wankain tok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="9" />
    <text>Moses i raitim tok olsem long lo,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="scripture">
    <text>"Yupela i no ken pasim maus bilong bulmakau long taim em i wok long rausim skin bilong rais samting."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
    <text>Ating God i tingting long ol bulmakau na em i mekim dispela tok? Nogat. </text>
    <verse num="10" />
    <text>Em i tingting long yumi. Yes, dispela tok em i bilong yumi, long wanem, God i laik bai yumi mas mekim pasin olsem. Man i wok long brukim graun bilong gaden, na man i wok long rausim skin bilong rais samting, tupela i mekim dispela wok, long wanem, tupela i save tupela bai i kisim hap kaikai i kamap long wok bilong tupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="11" />
    <text>Mipela i bin planim ol gutpela samting bilong spirit namel long yupela. Olsem na sapos yupela i givim mipela ol samting bilong helpim bodi, ating dispela i no stret, a? Em i olsem mipela i kisim kaikai long dispela samting mipela i bin planim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="12" />
    <text>Sapos yupela i orait long ol arapela man i kisim ol samting long yupela, orait yupela i mas orait moa yet long mipela i kisim. i no save kisim. Olsem na mipela i save karim planti hevi. Mipela i no kisim, long wanem, mipela i no laik pasim rot bilong gutnius bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="13" />
    <text>Ol man i mekim wok long haus bilong God, ol i save kisim kaikai long haus bilong God. Na ol man i mekim wok bilong alta, ol i save kisim hap abus bilong ol ofa ol manmeri i mekim long alta. Ating yupela i no save long dispela?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="14" />
    <text>Olsem tasol Bikpela i bin givim tok long yumi olsem, ol man i save wok long autim gutnius, ol i mas kisim ol samting bilong helpim bodi long ol manmeri i kisim gutnius.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="15" />
    <text>Tasol mi yet mi no save mekim dispela pasin Bikpela i tok long mi inap long mekim. Na nau tu mi no raitim dispela tok bilong kisim wanpela samting long yupela. Nogat tru. Mobeta mi dai pastaim. Mi save amamas long dispela pasin mi mekim. Olsem na mi no laik bai wanpela man i pinisim dispela pasin bilong mi, em mi save amamas long en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="16" />
    <text>Taim mi autim gutnius, mi no inap apim nem bilong mi yet na mi amamas na tok, mi mekim gutpela pasin tru. Nogat. Autim gutnius em wok Bikpela i givim mi na mi mas mekim. Mi no inap lusim dispela wok. Sapos mi no autim gutnius, bai mi stap nogut tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="17" />
    <text>Mi no inap kisim pe long dispela wok, long wanem, mi no mekim long laik bilong mi yet. Nogat. Bikpela i givim mi dispela wok na mi mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="18" />
    <text>Olsem na bai mi kisim wanem pe? Ol samting mi inap long kisim long dispela wok bilong autim gutnius, em mi no save kisim. Mi save amamas tru long autim gutnius nating long ol manmeri. Na dispela amamas mi save kisim, em i olsem pe bilong mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="19" />
    <text>Mi stap fri, na mi no wokboi nating bilong wanpela man. Tasol long laik bilong mi yet, mi bin kamap olsem wokboi nating bilong olgeta man, bilong mi ken kisim planti man moa i kam insait long lain bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="20" />
    <text>Olsem na taim mi stap wantaim ol Juda mi save bihainim pasin bilong ol Juda, bilong mi ken kisim ol Juda. Mi yet mi no aninit long lo bilong Moses, tasol long ai bilong ol man i stap aninit long lo, mi save stap olsem man i stap aninit long lo, bilong mi ken kisim ol man i stap aninit long lo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="21" />
    <text>Long ai bilong ol man i no gat lo bilong Moses, mi save stap olsem man i no aninit long dispela lo, bilong mi ken kisim ol man i no aninit long dispela lo. Tasol i no olsem mi lusim lo bilong God. Nogat. Mi bihainim lo bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="22" />
    <text>Long ai bilong ol man i no gat strongpela bilip, mi save stap olsem man i no gat strongpela bilip, bilong mi ken kisim ol dispela man. Mi bin kisim pasin bilong olgeta kain man, long wanem, mi laik traim olgeta rot bilong kisim bek sampela bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="23" />
    <text>Mi save mekim dispela olgeta wok bilong mekim gutnius bilong Jisas i kamap strong, bai mi tu mi ken kisim ol gutpela samting Bikpela i redim pinis bilong givim long ol man i bilip long gutnius.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="24" />
    <text>Ol man i ran long resis, olgeta i save ran, na wanpela tasol i save kisim prais. Ating yupela i no save long dispela? Orait yupela tu i mas ran strong bilong kisim prais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="25" />
    <text>Na olgeta man i laik win long resis, ol i save daunim olgeta laik bilong bodi, na wok strong bilong kisim prais. Ol dispela prais ol i kisim, bihain bai ol i bagarap. Tasol prais yumi ting long kisim, em i no save bagarap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="26" />
    <text>Olsem na mi mekim olsem man i ran strong, na i no save lukluk nabaut. Na mi mekim olsem man i boksen gut, na i no tromoi han nabaut na paitim win nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="27" />
    <text>Nogat. Mi save paitim tru bodi bilong mi na mekim em i bihainim laik bilong mi. Nogut mi autim gutnius long ol arapela man na bihain mi yet mi no kisim prais. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="10" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
    <text>10</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="1" />
    <text>Ol brata, mi laik bai yupela i save gut olsem, long taim bilong Moses, olgeta tumbuna bilong yumi i bin i stap aninit long dispela klaut God i bin putim i stap bilong soim rot long ol. Na olgeta i bin wokabaut i kam brukim solwara Retsi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="2" />
    <text>Na i olsem olgeta i bin kisim baptais long klaut na long solwara, na dispela baptais i makim ol i stap lain bilong Moses.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="3" />
    <text>Na olgeta i bin kaikai long dispela kaikai Spirit bilong God i givim ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="4" />
    <text>Na olgeta i bin dring long dispela wara Spirit bilong God i givim ol. Yes, ol i dringim wara bilong dispela ston bilong Spirit, em i bin wokabaut wantaim ol. Dispela ston em Krais yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="5" />
    <text>Tasol God i no laikim pasin bilong planti bilong ol dispela lain manmeri. Olsem na ol i bin i dai long ples drai nating, na bodi bilong ol i bin slip nabaut long dispela hap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="6" />
    <text>Na dispela olgeta samting i bin kamap olsem piksa, bilong yumi ken lukim na yumi no ken mangal long ol samting nogut, olsem ol i bin mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="7" />
    <text>Yupela i no ken lotu long ol giaman god, olsem sampela bilong ol i bin mekim. Buk bilong God i tok olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="scripture">
    <text>"Ol i sindaun long kaikai na dring, na bihain ol man i go pilai long ol meri."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="8" />
    <text>Yumi no ken mekim pasin pamuk, olsem sampela bilong ol i bin mekim, na long wanpela de tasol 23,000 bilong ol i bin lus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="9" />
    <text>Na yumi no ken traim Krais tu, olsem sampela bilong ol i bin mekim, na ol snek nogut i kaikaim ol na ol i bagarap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="10" />
    <text>Na yupela i no ken tok kros long God, olsem sampela bilong ol i bin mekim, na ensel bilong kilim man i dai, em i bin kam na kilim ol i dai.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="11" />
    <text>Dispela ol samting i bin kamap long ol, em i olsem piksa bilong ol arapela man i ken lukim. Ol man i bin raitim ol dispela stori long buk bilong God, bilong givim tingting long yumi ol man i stap long dispela taim nau, em taim dispela graun klostu i laik pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="12" />
    <text>Olsem na sapos wanpela man i ting em i sanap strong, orait em i mas lukaut gut. Nogut em i pundaun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="13" />
    <text>Ol traim i bin kamap long yupela, ol i no ol narakain traim. Nogat. Ol i wankain olsem ol traim i save kamap long olgeta man. Na God i save bihainim tok bilong en, na em bai i no inap larim wanpela bilong ol traim i kamap long yupela, em i winim strong bilong yupela. Nogat. Sapos traim i kamap long yupela, orait God bai i wokim rot bilong helpim yupela. Dispela rot i olsem. Em bai i mekim yupela i sanap strong, na dispela traim bai i no inap daunim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="14" />
    <text>Olsem na, ol pren tru bilong mi, yupela i mas i stap longwe long pasin bilong lotu long ol giaman god.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="15" />
    <text>Yupela i gat save, olsem na mi tokim yupela. Yupela yet i mas skelim tok bilong mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="16" />
    <text>Dispela kap i gat blesing bilong God, na yumi save tok tenkyu long God long en, taim yumi dring long en, em i save bungim yumi wantaim blut bilong Krais. Na dispela bret yumi save brukim, taim yumi kaikai long en, em i save bungim yumi wantaim bodi bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="17" />
    <text>I gat wanpela bret tasol, na yumi olgeta i save kaikai long dispela wanpela bret, olsem na yumi planti manmeri yumi stap wanpela bodi tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="18" />
    <text>Yupela tingim pasin bilong ol Israel. Taim ol i kaikai abus ol i bin kukim antap long alta, dispela i save bungim ol wantaim God bilong dispela alta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="19" />
    <text>Tasol nogut yupela i ting mi tok olsem, ol ofa ol haiden i save mekim long ol giaman god, ol i samting tru. Na mi no tok olsem ol giaman god, ol i samting tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="20" />
    <text>Nogat. Mi tok olsem. Samting ol haiden i save ofaim, em "ol i ofaim long ol spirit nogut. Ol i no ofaim long God." Na mi no laik bai yupela i bung wantaim ol spirit nogut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="21" />
    <text>I no inap yupela i dring long kap bilong Bikpela na long kap bilong ol spirit nogut tu. Na i no inap yupela i kaikai long tebol bilong Bikpela na long tebol bilong ol spirit nogut tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="22" />
    <text>Ating yumi laik mekim Bikpela i bel nogut na kros long yumi, a? Strong bilong yumi i winim strong bilong em, a?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="23" />
    <text>"Olgeta samting i orait long yumi mekim," tasol i no olgeta samting i save helpim yumi long i stap gut. "Olgeta samting i orait long yumi mekim," tasol i no olgeta samting i save mekim yumi i kamap strongpela Kristen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="24" />
    <text>Yumi no ken ting long helpim yumi yet. Nogat. Yumi mas ting long helpim ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="25" />
    <text>Olgeta mit samting ol i save salim long maket, em yupela i ken kaikai. Yupela i no ken tingting planti na askim nabaut. Nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="26" />
    <text>Yumi save, "Dispela graun, wantaim olgeta samting i stap long en, em olgeta i bilong Bikpela tasol."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="27" />
    <text>Na tu, sapos wanpela man i no bilip long Jisas, em i askim yupela long i go kaikai wantaim em, na sapos yupela i laik i go, em i orait. Yupela i ken kaikai olgeta samting em i givim long yupela. Na yupela i no ken tingting planti na askim nabaut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="28" />
    <text>Tasol sapos wanpela man i stap na i tokim yupela olsem, "Dispela mit ol i bin ofaim long giaman god," orait yupela i mas ting long dispela man i bin tokim yupela, na yupela i no ken kaikai. Nogut yupela i mekim rong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="29" />
    <text>Mi no tok long yupela yet bai i mekim rong. Mi tok long dispela arapela man bai i pilim olsem yupela i mekim rong. kaikai wanem samting mi laikim. Bilong wanem mi mas bihainim tingting bilong narapela man long wanem samting i tambu long mi long mekim?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="30" />
    <text>Sapos mi tenkyu long God na mi kaikai, orait olsem wanem na narapela man inap mekim ol tok nogut long mi long dispela samting mi tenkyu long God na mi mekim?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="31" />
    <text>Olsem na sapos yupela i kaikai na dring o yupela i mekim narapela samting, yupela i mas mekim dispela olgeta samting bilong givim biknem long God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="32" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="32" />
    <text>Yupela i mas ting long ol Juda na ol Grik na ol manmeri bilong sios bilong God, na yupela i no ken mekim olkain pasin inap long mekim ol i pundaun long sin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="33" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="33" />
    <text>Mi tu, mi save mekim olgeta samting inap long olgeta man i ken laikim olgeta pasin mi mekim. Mi no save wok long helpim mi yet. Mi wok long helpim ol arapela manmeri, bai God i ken kisim bek ol. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="11" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
    <text>11</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="1" />
    <text>Yupela i mas bihainim pasin bilong mi na wokabaut, olsem mi tu mi save bihainim pasin bilong Krais na wokabaut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="2" />
    <text>Oltaim yupela i save tingting long mi na holimpas olgeta dispela tok mi bin kisim na givim long yupela. Olsem na mi tok, yupela i save mekim gutpela pasin tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="3" />
    <text>Tasol mi laik bai yupela i save tu long narapela tok olsem. Het bilong olgeta man em Krais, na het bilong meri em man bilong en, na het bilong Krais em God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="4" />
    <text>Sapos man i karamapim het bilong en na i mekim prea o i autim tok profet, dispela man em i semim het bilong en, em Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="5" />
    <text>Na sapos wanpela meri i no karamapim het bilong en na i mekim prea o i autim tok profet, em tu i semim het bilong en. Em i wankain olsem meri i katim olgeta gras bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="6" />
    <text>Sapos meri i no karamapim het bilong en, orait em i mas katim gras bilong en sotpela. Na sapos meri i sem long katim sotpela o long rausim olgeta, orait em i mas karamapim het.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="7" />
    <text>Man i no ken karamapim het bilong en, long wanem, em i stap olsem piksa i soim biknem na strong bilong God. Na meri em i soim biknem na strong bilong man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="8" />
    <text>God i no bin wokim man long bodi bilong meri. Nogat. Em i wokim meri long bodi bilong man. </text>
    <verse num="9" />
    <text>Na God i no bin ting long meri na i wokim man bilong helpim em. Nogat. Em i ting long man na i wokim meri bilong helpim em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="10" />
    <text>Olsem na meri i mas karamapim het bilong en olsem mak bilong em i mekim wok bilong God, bai ol ensel i ken lukim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="11" />
    <text>Tasol long lain bilong Bikpela, ol meri i no i stap ol yet, na ol man tu i no i stap ol yet. Nogat. Meri i stap helpim bilong man, na man i stap helpim bilong meri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="12" />
    <text>Pastaim God i bin wokim meri long bodi bilong man, tasol nau man i save kamap long bodi bilong meri. Na God yet em i as bilong olgeta samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="13" />
    <text>Yupela yet i mas skelim dispela tok. Sapos meri i no karamapim het na i mekim prea long God, ating em i gutpela pasin?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="14" />
    <text>Pasin bilong yumi manmeri yet i soim yupela olsem, sapos man i gat longpela gras, em i no stret.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="15" />
    <text>Na sapos meri i gat longpela gras, dispela em i olsem gutpela bilas bilong en. Long wanem, God i bin givim longpela gras long em bilong karamapim het bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="16" />
    <text>Tasol sapos wanpela man i laik pait long toktok long ol dispela tok bilong mi, em i mas save gut olsem, mipela i no save bihainim ol arapela kain pasin, na ol sios bilong God tu i no gat ol arapela pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="17" />
    <text>Orait nau mi laik tokim yupela long sampela pasin yupela i mas bihainim. Na long dispela samting mi laik toktok long en, mi no ken tok amamas long ol pasin yupela i save mekim. Nogat. Long taim yupela i bung bilong lotu, gutpela pasin i no save kamap. Nogat. Pasin bilong yupela i no gutpela tumas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="18" />
    <text>Pastaim mi laik tok long dispela. Mi harim tok olsem, taim yupela i bung bilong lotu, yupela i save bruk nabaut na tok pait namel long yupela yet. Na mi bilip liklik long dispela tok,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="19" />
    <text>long wanem, mi ting sios bilong yupela i mas bruk liklik, bai yupela i ken save gut, wanem ol manmeri bilong yupela i save bihainim tru ol pasin God i laikim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="20" />
    <text>Olsem na taim yupela i bung bilong lotu, dispela kaikai yupela i save mekim, em i no kaikai tru bilong Bikpela. Nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="21" />
    <text>Yupela wan wan i save hariap na kisim kaikai bilong yupela yet na kaikai. Na sampela i save stap hangre, na sampela i save dring planti wain na ol i spak.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="22" />
    <text>Olsem wanem? Ating yupela i no gat ol haus bilong kaikai na dring long en, a? Yupela i ting sios bilong God em i samting nating, na yupela i kam bilong mekim ol brata i no gat kaikai i pilim sem? Bai mi tok wanem long yupela? Ating bai mi tok amamas long pasin bilong yupela? Long dispela samting mi no ken tok amamas long yupela. Nogat tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="23" />
    <text>Dispela tok mi bin givim long yupela, em mi kisim long Bikpela tasol. Dispela tok i olsem. Long nait Judas i bin putim Jisas long han bilong ol birua, long dispela nait Bikpela Jisas i kisim bret,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="24" />
    <text>na i tenkyu long God, na i brukim, na i tok,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="Jesus">
    <text>"Dispela em i bodi bilong mi, mi givim bilong helpim yupela. Yupela i mas mekim olsem bilong tingim mi."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="25" />
    <text>Na taim ol i kaikai pinis, em i kisim kap wain na i mekim wankain pasin long en. Em i tok olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="Jesus">
    <text>"Dispela kap wain em i nupela kontrak mi mekim long blut bilong mi yet. Olgeta taim yupela i dring long dispela kap, yupela i mas mekim olsem bilong tingim mi."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="26" />
    <text>Dispela tok bilong Jisas i soim olsem, olgeta taim yupela i kaikai dispela bret na dring long dispela kap, yupela i save tokaut long pen na i dai bilong Bikpela, inap long taim em i kam bek.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="27" />
    <text>Olsem na sapos wanpela man i mekim pasin i no stret long taim em i kaikai dispela bret bilong Bikpela na i dring long dispela kap bilong Bikpela, orait i olsem em i mekim nogut long bodi na blut bilong Bikpela yet, na em i gat asua long dispela pasin bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="28" />
    <text>Man i mas skelim gut bel bilong em yet pastaim, na em i ken kaikai dispela bret na dring long dispela kap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="29" />
    <text>Long wanem, man i no tingting gut long bodi bilong Bikpela, na em i kaikai na dring, em i bringim asua i kam long em yet, na God bai i mekim save long en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="30" />
    <text>Long dispela as tasol, planti manmeri namel long yupela i no gat strong na ol i gat sik na sampela i dai pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="31" />
    <text>Tasol sapos yumi skelim gut bel bilong yumi yet na yumi kaikai na dring, orait bai yumi no gat asua.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="32" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="32" />
    <text>Tasol taim Bikpela i lukim ol pasin bilong yumi i no stret na em i givim ol hevi long yumi, em i mekim olsem bilong stretim yumi, bai yumi no ken lus wantaim ol manmeri bilong graun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="33" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="33" />
    <text>Olsem na, ol brata bilong mi, sapos yupela i bung bilong kaikai, yupela i mas wetim ol arapela pastaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="34" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="34" />
    <text>Sapos wanpela i hangre, em i mas kaikai long haus bilong en. Nogut bung bilong yupela em i kamapim kot bilong yupela. Hap tok i stap yet,em bai mi stretim long taim mi kam lukim yupela. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="12" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
    <text>12</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="1" />
    <text>Ol brata, nau mi laik tokim yupela gut long ol presen bilong Holi Spirit.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="2" />
    <text>Yupela i save pinis, taim yupela i stap haiden yet, sapos wanpela samting i pulim yupela i go long ol dispela giaman god i no save toktok, orait yupela i save go tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="3" />
    <text>Olsem na mi laik bai yupela i tingting gut long wanpela tok olsem. Sapos Spirit bilong God i stap long wanpela man na i givim toktok long em, dispela man i no inap tok, "Jisas i ken bagarap." Na man i no gat Holi Spirit, em i no inap tok, "Jisas em i Bikpela."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="4" />
    <text>I gat ol kain kain presen bilong Holi Spirit, tasol i gat wanpela Spirit tasol i stap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="5" />
    <text>Na yumi ken mekim ol kain kain wok long Bikpela, tasol i gat wanpela Bikpela tasol i stap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="6" />
    <text>I gat kain kain pasin bilong mekim wok, tasol i gat wanpela God tasol i givim strong long olgeta manmeri, na ol inap long mekim olgeta dispela wok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="7" />
    <text>Holi Spirit i save kamapim strong bilong en long olgeta manmeri wan wan, bai ol i ken helpim ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="8" />
    <text>Long wanpela man Holi Spirit i givim strong bilong autim gutpela tingting long ol arapela. Na long narapela man dispela wanpela Spirit tasol i givim strong bilong autim sampela kain save bilong God long ol manmeri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="9" />
    <text>Na narapela man i kisim strongpela bilip long dispela wanpela Spirit tasol. Na long dispela wanpela Spirit tasol narapela i kisim strong bilong mekim orait ol sikman.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="10" />
    <text>Na narapela i kisim strong bilong wokim mirakel. Na narapela i kisim strong bilong autim tok profet. Na narapela i kisim save bilong skelim ol kain kain spirit. Na narapela i kisim save bilong mekim tok long kain kain tok ples. Na narapela i kisim save bilong tanim ol dispela tok ples.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="11" />
    <text>Dispela wanpela Spirit tasol i save kamapim dispela olgeta samting. Long laik bilong em yet em i save tilim wanpela presen long wanpela man na narapela presen long narapela man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="12" />
    <text>Bodi bilong man em i wanpela tasol, na i gat planti hap bilong en. Na dispela planti hap bilong bodi em olgeta i stap wanpela bodi tasol. Na Krais tu i stap olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="13" />
    <text>long wanem, wanpela Holi Spirit tasol i bin baptaisim yumi olgeta na mekim yumi i kamap wanpela bodi tasol, yumi ol Juda na Grik, na yumi ol wokboi nating na yumi man i stap fri. Yumi olgeta i bin kisim wanpela Spirit tasol bilong yumi ken dring long en na kisim strong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="14" />
    <text>Yumi save, bodi em i no wanpela hap tasol. Nogat. Em i gat planti hap bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="15" />
    <text>Sapos lek i tok olsem, "Mi no han, olsem na mi no hap bilong bodi," maski, em i stap yet olsem hap bilong bodi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="16" />
    <text>Na sapos yau i tok, "Mi no ai, olsem na mi no hap bilong bodi," maski, em i stap yet olsem hap bilong bodi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="17" />
    <text>Sapos bodi olgeta em i ai tasol, olsem wanem bai em i harim tok? Sapos bodi olgeta em i yau tasol, olsem wanem bai em i smelim samting?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="18" />
    <text>Tasol bodi em i no olsem. Nogat. God i bin putim olgeta hap wan wan i stap long bodi, olsem em yet i laikim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="19" />
    <text>Sapos wanpela hap bilong bodi tasol i stap, orait dispela em i no bodi tru. </text>
    <verse num="20" />
    <text>Tasol bodi i no olsem. Nogat. I gat planti hap bilong bodi, na ol i stap wanpela bodi tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="21" />
    <text>Na ai i no inap tokim han olsem, "Sapos yu no i stap, mi wanpela bai mi stap gut." Na het tu i no inap tokim lek, "Sapos yu no i stap, mi wanpela bai mi stap gut."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="22" />
    <text>Nogat. Ol hap bodi yumi save ting ol i no strong, sapos ol i no i stap, bai bodi i no inap i stap gut. Nogat tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="23" />
    <text>Na ol hap bodi yumi save ting ol i nogut liklik, yumi save bilasim ol moa. Na ol hap bodi yumi save sem long en, yumi save karamapim gut tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="24" />
    <text>Tasol ol arapela hap bodi, yumi save larim i stap nating. God i bin putim olgeta hap bilong bodi i stap wantaim. Na sampela hap ol i olsem ol i no gat nem, ol i save stap nambawan tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="25" />
    <text>Em i mekim olsem bai bodi i no ken bruk hap hap. Nogat. Olgeta hap wan wan ol i ken lukautim ol arapela hap long wankain pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="26" />
    <text>Olsem na sapos wanpela hap bodi i pilim pen, olgeta hap i save pilim pen wantaim. Na sapos wanpela hap i kisim biknem, olgeta hap i save amamas wantaim em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="27" />
    <text>Orait yupela olgeta i stap bodi bilong Krais. Na yupela wan wan i stap hap bilong bodi bilong em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="28" />
    <text>Na God i bin makim ol manmeri bilong mekim wok bilong sios. Namba wan, em ol aposel, na namba 2, em ol lain bilong autim tok profet, na namba 3, em ol lain bilong skulim ol manmeri long pasin God i laikim. Na tu, i gat ol lain bilong wokim mirakel. Na i gat ol lain bilong mekim orait ol sikman, na ol lain bilong helpim ol arapela, na ol lain bilong bosim kain kain wok, na ol lain bilong mekim tok long kain kain tok ples.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="29" />
    <text>Olsem wanem? Ating olgeta i stap aposel? Ating olgeta i gat wok bilong autim tok profet? Ating olgeta i gat wok bilong skulim ol manmeri? Ating olgeta i gat strong bilong wokim mirakel?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="30" />
    <text>Ating olgeta i gat strong bilong mekim orait ol sikman? Ating olgeta i save mekim tok long kain kain tok ples? Ating olgeta inap long tanim dispela tok? Nogat. Olgeta i gat wok bilong ol yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="31" />
    <text>Tasol yupela i mas strong long laikim na kisim ol nambawan presen bilong Holi Spirit. Nau mi laik tokim yupela long wanpela pasin i nambawan tru. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="13" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
    <text>13</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="1" />
    <text>Sapos mi save toktok long ol manmeri long kain kain tok ples bilong man na long tok bilong ol ensel tu, tasol mi no givim bel bilong mi long ol, orait mi olsem belo i mekim planti nois, na mi olsem garamut i pairap nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="2" />
    <text>Na sapos mi save autim tok profet na mi save pinis long olgeta tingting hait bilong God na mi gat olgeta arapela save tu, na sapos mi gat strongpela bilip tru inap long mekim ol maunten i surik i go long narapela hap, tasol sapos mi no givim bel bilong mi long ol manmeri, orait mi olsem samting nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="3" />
    <text>Na sapos mi givim olgeta samting bilong mi long ol rabisman, na sapos mi larim ol man i holimpas mi na kukim bodi bilong mi long paia na mi dai pinis, tasol sapos mi no bin givim bel bilong mi long ol, orait dispela olgeta pasin bilong mi bai i no inap helpim mi liklik.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="4" />
    <text>Man i save givim bel bilong en long ol arapela, em i no save kros kwik na bekim pasin nogut ol i mekim long em. Nogat. Em i save mekim gutpela pasin long olgeta man. Em i no save bel nogut long ol man i gat planti samting. Em i no save litimapim nem bilong em yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="5" />
    <text>Em i no save hambak na em i no save bikhet nabaut. Em i no save tingting tumas long em yet. Em i no save belhat kwik. Em i no save tingim rong ol i mekim long em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="6" />
    <text>Em i no save amamas long pasin i no stret. Nogat. Em i save amamas long stretpela pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="7" />
    <text>Man i save givim bel bilong en long ol arapela, em i no save larim wanpela samting i daunim em. Nogat. Oltaim em i save bilip long God na wetim God i helpim em. Na long taim bilong hevi em i save sanap strong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="8" />
    <text>Dispela pasin bilong givim bel bilong yumi long ol arapela, em i no inap pinis. Nogat tru. Wok bilong autim tok bilong God olsem profet, em bai i pinis. Na ol kain kain tok ples bai i pinis. Na olgeta kain save bilong ol man, em tu bai i pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="9" />
    <text>Nau yumi gat hap hap save tasol long ol samting. Na tu, yumi save autim ol hap hap tok profet tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="10" />
    <text>Tasol bihain samting tru bai i kamap, na long dispela taim olgeta dispela hap hap samting nau yumi save long en, ol bai i pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="11" />
    <text>Dispela i wankain olsem pikinini i kamap bikpela. Taim mi stap pikinini yet, save bilong mi i olsem save bilong ol pikinini, na mi save tingting na toktok long pasin bilong pikinini. Tasol taim mi kamap bikpela pinis, mi lusim ol pasin bilong pikinini.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="12" />
    <text>Nau yumi save hap hap tasol long ol samting bilong God. I olsem yumi lukim ol long glas tasol. Tasol long dispela taim bihain, bai yumi lukim tru pes bilong God. Na bai yumi save tru long em, olsem nau em i save tru long yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="13" />
    <text>Pasin bilong bilip, na pasin bilong wetim God i mekim gut long yumi, na pasin bilong givim bel bilong yumi long ol arapela, dispela tripela pasin bai i stap oltaim. Tasol namba wan pasin tru, em pasin bilong givim bel bilong yumi long ol arapela. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="14" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
    <text>14</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="1" />
    <text>Yupela i mas strong long givim bel bilong yupela long ol manmeri oltaim. Na yupela i mas laikim tumas long kisim olgeta presen bilong Holi Spirit. Tasol namba wan presen yupela i mas laikim tru long kisim, em strong bilong autim tok bilong God olsem profet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="2" />
    <text>Yumi save, man i mekim tok long narapela tok ples, em i no givim tok long ol man. Nogat. Em i toktok long God tasol, long wanem, i no gat man i save long wanem tok em i mekim. Long strong bilong Holi Spirit em i mekim ol tok hait.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="3" />
    <text>Tasol man i autim tok profet, tok bilong dispela man em i save strongim bilip bilong ol man na kirapim ol long mekim gutpela pasin na mekim orait bel bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="4" />
    <text>Man i mekim tok long narapela tok ples, em i strongim bel bilong em yet. Tasol man i autim tok profet, em i strongim bilip bilong olgeta manmeri bilong sios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="5" />
    <text>Mi laik bai yupela olgeta i ken mekim tok long narapela tok ples. Tasol mi laikim tumas bai yupela i autim tok profet. Sapos man i mekim tok long narapela tok ples, orait i mas i gat man bilong tanim tok bai ol manmeri bilong sios i ken kisim strong. Sapos i no gat man bilong tanim tok, orait man i autim tok bilong God i winim man i mekim tok long narapela tok ples.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="6" />
    <text>Ol brata, yupela tingting gut long dispela tok. Sapos mi kam long yupela na mi mekim tok long ol kain kain tok ples, olsem wanem bai mi helpim yupela? Sapos mi laik helpim yupela, orait mi mas tokim yupela long sampela tok God i bin soim mi o mi mas givim gutpela save long yupela o mi mas autim tok bilong God olsem profet o mi mas skulim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="7" />
    <text>Ol samting i no gat laip, olsem mambu na gita, ol tu i no inap mekim gut wok bilong ol sapos krai bilong ol i no kamap gut. Sapos krai bilong ol i no kamap gut, orait olsem wanem bai yumi save ol man i mekim wanem song?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="8" />
    <text>Na sapos biugel i no krai stret, husat bai i redi long pait?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="9" />
    <text>Yupela tu i olsem tasol. Sapos yupela i mekim tok long narapela tok ples ol man i no save long en, olsem wanem bai ol i save as bilong dispela tok? Tok bilong yupela bai i lus nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="10" />
    <text>Tru, i gat planti kain tok ples i stap long graun, na olgeta i gutpela bilong autim tingting bilong ol manmeri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="11" />
    <text>Tasol sapos mi no save long tok wanpela man i mekim, bai em i ting olsem mi man bilong narapela lain. Na bai mi tu mi ting olsem dispela man em i man bilong narapela lain.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="12" />
    <text>Kain pasin olsem bai i kamap namel long yupela long taim yupela i mekim tok long narapela tok ples. Mi save, yupela i laikim tumas long kisim ol presen bilong Holi Spirit. Orait yupela i mas wok strong long kisim ol dispela kain presen i save strongim sios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="13" />
    <text>Orait man i mekim tok long narapela tok ples, em i mas prea long God i givim em strong bilong tanim dispela tok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="14" />
    <text>Yupela tingim. Sapos mi mekim prea long narapela tok ples, orait spirit bilong mi em i prea, tasol tingting bilong mi em i stap nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="15" />
    <text>Olsem na bai mi mekim wanem? Mi mas prea long spirit bilong mi na long tingting bilong mi wantaim. Mi mas singim song long spirit bilong mi na long tingting bilong mi wantaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="16" />
    <text>Sapos yu no mekim olsem, na long spirit bilong yu tasol yu tenkyu long God, na sapos wanpela man i stap em i no save long dispela toktok yu mekim, orait olsem wanem bai em i save olsem yu tenkyu long God, na em i tok "I tru" long dispela tenkyu bilong yu? Em bai i no inap, long wanem, em i no save long dispela tok yu mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="17" />
    <text>Tru, yu mekim gutpela tok tenkyu, tasol yu no strongim bel bilong dispela arapela man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="18" />
    <text>Mi tenkyu long God, long wanem, planti taim mi save mekim tok long narapela tok ples. Mi winim yupela tru long dispela pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="19" />
    <text>Tasol taim ol manmeri bilong sios i bung bilong mekim lotu, i gutpela sapos mi mekim 5 -pela hap tok ol arapela i ken klia long en, bai mi ken skulim ol, na maski long mekim 10,000 tok long narapela tok ples.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="20" />
    <text>Ol brata, yupela i no ken i stap olsem ol pikinini long tingting bilong yupela. Nogat. Long olgeta kain pasin nogut yupela i mas i stap olsem ol liklik pikinini. Tasol tingting bilong yupela i mas i stap olsem tingting bilong ol bikpela man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="21" />
    <text>Long lo bilong God ol i raitim tok olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="21" characterId="scripture">
    <text>"Bikpela i tok olsem, 'Bai mi givim tok long ol long maus bilong ol man bilong narapela tok ples. Tasol bai ol i no laik harim tok bilong mi.' "</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="22" />
    <text>Olsem na pasin bilong mekim tok long narapela tok ples, em i mak God i givim bilong soim strong bilong em, na em i no soim dispela mak long ol man i bilip pinis long em. Nogat. Em i soim long ol man i no bilip. Tasol pasin bilong autim tok bilong God olsem profet, em i mak God i givim long ol man i bilip. Dispela mak em i no bilong ol man i no bilip.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="23" />
    <text>Olsem na sapos olgeta manmeri bilong sios i bung wantaim, na yupela olgeta i mekim tok long narapela narapela tok ples, na sapos ol arapela man i kam insait, em ol man i no bilip, orait ol bai i tok olsem yupela i longlong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="24" />
    <text>Tasol sapos yupela olgeta i autim tok profet, na sapos wanpela man i no bilip o narapela man i kam insait, orait tok bilong yupela olgeta bai i sutim bel bilong dispela man, na soim em olsem em i man bilong mekim sin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="25" />
    <text>Olgeta tingting nogut i hait i stap long bel bilong en, dispela bai i kamap ples klia. Na em bai i brukim skru na putim pes i go daun long graun, na lotu long God. Na em bai i tokaut olsem, "Tru tumas, God i stap namel long yupela."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="26" />
    <text>Olsem na, ol brata, taim yupela i bung bilong lotu, yupela i mas mekim wanem? Yupela olgeta i gat wok. Wanpela i gat song na wanpela i gat tok bilong skulim ol arapela na wanpela i gat tok God i bin givim long em, na em i mas autim dispela. Na wanpela i gat tok long narapela tok ples, na wanpela i gat wok bilong tanim dispela tok. Olgeta samting yupela i mekim, yupela i mas mekim bilong strongim sios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="27" />
    <text>Sapos sampela i laik mekim tok long narapela tok ples, tupela o tripela tasol i ken mekim. Em inap. Na ol i no ken mekim tok wantaim. Nogat. Wanpela i mas tok pastaim na narapela bihain long em. Na wanpela man i mas tanim tok bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="28" />
    <text>Na sapos i no gat man bilong tanim tok, orait man bilong mekim tok long narapela tok ples, em i mas i stap isi na i no ken toktok. Em i ken mekim toktok long em yet na long God tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="29" />
    <text>Na tupela o tripela man bilong autim tok bilong God olsem profet, ol tasol i ken autim tok. Na ol arapela i ken skelim tok bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="30" />
    <text>Na sapos wanpela i sindaun i stap, na God i soim wanpela tok long em, orait man i wok long toktok, em i mas pasim maus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="31" />
    <text>Long dispela pasin bai yupela olgeta inap autim tok wan wan, bai olgeta man i ken kisim save, na olgeta i ken kisim strong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="32" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="32" />
    <text>Ol man bilong autim tok profet, ol i save bosim maus bilong ol yet, na ol i ken autim tok long taim bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="33" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="33" />
    <text>God is not the author of confusion, but of peace, as in all the assemblies of the saints.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="34" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="34" />
    <text>Let your wives keep silent in the assemblies, for it has not been permitted for them to speak; but let them be in subjection, as the law also says.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="35" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="35" />
    <text>Sapos ol i laik save as bilong wanpela tok, orait ol i ken askim man bilong ol yet long haus bilong ol. Sapos meri i mekim tok long taim sios i bung, em i mekim pasin i no stret.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="36" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="36" />
    <text>Olsem wanem? Tok bilong God i bin kirap long yupela pastaim, a? Yupela tasol i bin kisim tok bilong God, na ol arapela manmeri nogat?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="37" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="37" />
    <text>Sapos wanpela man i ting God i bin givim em wok bilong autim tok profet, o em i ting em yet i gat tingting bilong Holi Spirit, orait em i mas save, dispela tok mi raitim long yupela em i lo bilong Bikpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="38" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="38" />
    <text>Na sapos wanpela man i no orait long dispela tok, orait yupela i no ken lukim em olsem man bilong autim tok profet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="39" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="39" />
    <text>Olsem na, ol brata bilong mi, yupela i mas laikim tumas long autim tok profet, na yupela i no ken tambuim pasin bilong mekim tok long kain kain tok ples.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="40" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="40" />
    <text>Tasol yupela i mas bihainim stret ol gutpela pasin bilong lotu. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="15" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
    <text>15</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="1" />
    <text>Ol brata, mi laik kirapim tingting bilong yupela gen long gutnius mi bin autim long yupela. Yupela i kisim pinis dispela gutnius, na yupela i save sanap strong long en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="2" />
    <text>Na sapos yupela i holimpas ol tok bilong gutnius mi bin autim long yupela, orait long dispela gutnius tasol God i save kisim bek yupela. Em sapos yupela i no bin bilip nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="3" />
    <text>Bikpela tok tru mi bin givim long yupela, em dispela tok mi yet mi bin kisim bipo. Em i olsem. Krais i bin i dai bilong rausim olgeta sin bilong yumi, olsem tok i stap long buk bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="4" />
    <text>Na ol i putim em long matmat, na long de namba 3 em i kirap bek, olsem tok i stap long buk bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="5" />
    <text>Na bihain em i kamap long Pita, na bihain gen long ol 12 -pela aposel.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="6" />
    <text>Na bihain planti brata wantaim i lukim em, namba bilong ol i winim 500 . Planti moa bilong ol dispela brata i stap yet, tasol sampela i dai pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="7" />
    <text>Na bihain Jems i lukim em. Na bihain gen olgeta aposel i lukim em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="8" />
    <text>Na bihain tru long ol, em i kamap long ai bilong mi tu. Mi olsem pikinini, mama i karim nogut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="9" />
    <text>Mi liklik tumas namel long ol aposel. Na i no inap ol man i kolim mi aposel, long wanem, pastaim mi bin wok long bagarapim sios bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="10" />
    <text>Tasol God i marimari long mi, na em i mekim mi i kamap man olsem nau mi stap. Na marimari bilong en long mi, em i no lus nating. Nogat tru. Mi save wok strong tumas, na mi winim ol arapela aposel. Tasol i no mi yet i mekim ol dispela wok. Nogat. God i marimari long mi na givim strong long mi bilong mekim ol dispela wok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="11" />
    <text>Tasol maski mi mekim o ol arapela aposel i mekim, mipela olgeta i save autim dispela tok bilong Jisas i dai na i kirap bek. Na yupela i harim na bilipim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="12" />
    <text>Oltaim mipela i save autim tok long Krais i bin i dai na God i kirapim em bek. Na bilong wanem sampela namel long yupela i save tok olsem, "Man i dai pinis, em i no inap kirap bek"?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="13" />
    <text>Sapos i tru ol man i dai pinis, ol i no inap kirap bek, orait yumi mas tok olsem, "God i no bin kirapim Krais."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="14" />
    <text>Na sapos i tru God i no bin kirapim Krais, orait dispela tok mipela i save autim, em i samting nating, na bilip bilong yupela em tu i samting nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="15" />
    <text>Na sapos i olsem, orait mipela i kamap olsem ol man i tok giaman long samting God i mekim. Long wanem, mipela i bin tokaut klia olsem God i bin kirapim Krais. Tasol sapos i tru God i no save kirapim ol man i dai pinis, orait em i no bin kirapim Krais tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="16" />
    <text>Yes, sapos i tru God i no save kirapim ol man i dai pinis, orait yumi mas tok olsem, "God i no bin kirapim Krais."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="17" />
    <text>Na sapos i tru God i no bin kirapim Krais, orait bilip bilong yupela i no inap helpim yupela. Yupela i stap yet long sin bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="18" />
    <text>Na ol man i bin bilip long Krais na i dai pinis, ol tu i lus pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="19" />
    <text>Yumi bilip long Krais na wetim em i mekim gut long yumi. Tasol sapos yumi wetim ol samting yumi bai kisim long laip bilong dispela graun tasol, orait tru tumas yumi tarangu lain stret, na yumi winim ol arapela tarangu lain bilong dispela graun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="20" />
    <text>Tasol i no olsem. Nogat. Krais i dai pinis, na tru tumas God i bin kirapim em bek. Em i kirap paslain long ol arapela man i dai pinis, olsem namba wan kaikai i redi long gaden.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="21" />
    <text>Wanpela man i bin kamapim pasin bilong i dai, na olsem tasol wanpela man i bin kamapim pasin bilong kirap bek.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="22" />
    <text>I olsem. Olgeta man bilong lain bilong Adam ol i save dai. Na olsem tasol olgeta man bilong lain bilong Krais bai ol i kisim laip.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="23" />
    <text>Tasol yumi olgeta bai yumi kirap bek na kisim laip long taim bilong yumi yet. Namba wan em Krais. Na bihain, taim em i kam bek, yumi olgeta lain bilong en bai yumi kirap bek.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="24" />
    <text>Long dispela taim bai olgeta samting i pinis. Na bai Krais i pinisim olgeta gavman na olgeta strongpela spirit na olgeta samting i gat strong, na bai em i putim kingdom long han bilong God Papa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="25" />
    <text>Long wanem, Krais i mas i stap king i go inap em i daunim olgeta birua bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="26" />
    <text>Em i pinisim pinis olgeta arapela birua, orait em bai i pinisim dai tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="27" />
    <text>Buk bilong God i tok olsem, "God i bin putim olgeta samting i stap aninit long em." Dispela tok i tok olsem God yet i mekim dispela wok bilong putim olgeta samting aninit long Krais. Olsem na yumi save God yet i no i stap aninit long Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="28" />
    <text>Na bihain, taim olgeta samting i stap aninit long Krais pinis, orait Pikinini Bilong God bai i putim em yet aninit long God. Pastaim God i bin putim olgeta samting aninit long Pikinini bilong en, tasol taim Pikinini Bilong God i putim em yet aninit long God, orait God bai i stap het tru bilong olgeta samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="29" />
    <text>Sapos ol man i dai pinis, ol i no inap kirap bek, orait long wanem as tru sampela man i save kisim baptais bilong helpim ol man i dai pinis? Sapos ol i no inap kirap bek, orait bilong wanem ol man i save kisim baptais bilong helpim ol?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="30" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="30" />
    <text>Na olsem wanem long mipela? Planti man i save kros long mipela long dispela wok mipela i mekim, na oltaim ol i laik bagarapim mipela. Sapos ol man i dai pinis ol i no inap kirap bek, orait bilong wanem mipela i no lusim dispela wok bilong raun na tokim ol manmeri olsem, man i dai pinis, em i kirap bek?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="31" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="31" />
    <text>Ol brata, mi tok tru tumas, olgeta de mi pilim olsem mi dai pinis. Yumi olgeta i stap long Krais Jisas na mi save amamas tru long yupela, olsem na mi no haitim dispela tok long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="32" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="32" />
    <text>Sapos yupela i ting mi bihainim laik bilong mi yet na mi mekim dispela wok, orait yupela tokim mi. Mi ting long kisim wanem samting na mi pait long ol wel animal long Efesus? Sapos ol man i dai pinis ol i no inap kirap bek, orait mobeta "yumi kaikai na dring, long wanem, tumora bai yumi dai."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="33" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="33" />
    <text>Yupela i no ken larim ol arapela man i giamanim yupela. Yupela i save long dispela tok, "Sapos yumi poroman wantaim ol man nogut, bai ol i bagarapim gutpela pasin bilong yumi."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="34" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="34" />
    <text>Yupela i mas lusim longlong pasin na tingting stret. Yupela i no ken mekim sin moa. Yupela harim. Sampela bilong yupela ol i no save yet long God. Mi mekim dispela tok bai yupela i ken sem long pasin bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="35" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="35" />
    <text>Ating wanpela man bai i askim olsem, "Ol man i dai pinis, bai ol i kirap bek olsem wanem? Bai ol i gat wanem kain bodi taim ol i kirap bek?"</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="36" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="36" />
    <text>Dispela em wanem kain kranki tok? Yu save, taim yu planim pikinini bilong wit samting, dispela pikinini i mas i dai pastaim, na bai em i kisim laip.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="37" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="37" />
    <text>Na dispela pikinini yu planim, maski em i pikinini wit o wanem samting, em i pikinini nating, na em i no luk wankain olsem dispela wit samting bai i kamap bihain.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="38" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="38" />
    <text>Na long laik bilong em yet, God i save givim han na skin na ol lip samting long olgeta kain pikinini kaikai na gras na diwai samting, na dispela i olsem bodi ol i kisim. Olsem na olgeta i save kisim bodi i narakain long ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="39" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="39" />
    <text>Olgeta bodi i no wankain. Nogat. I gat wanpela kain bodi bilong man, na narapela kain bodi bilong ol abus, na narapela kain bodi bilong ol pisin, na narapela kain bodi bilong ol pis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="40" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="40" />
    <text>Ol samting bilong skai i gat kain bodi bilong ol, na ol samting bilong graun tu i gat kain bodi bilong ol. Tasol bilas bilong ol samting bilong skai em i wanpela kain, na bilas bilong ol samting bilong graun em i narapela kain.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="41" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="41" />
    <text>San i gat wanpela kain bilas, na mun i gat narapela kain bilas, na ol sta i gat narapela kain bilas. Na ol wan wan sta tu i gat kain bilas bilong ol yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="42" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="42" />
    <text>Pasin bilong man i dai pinis na i kirap bek, em i olsem tasol. Bodi yumi planim, em i save bagarap. Bodi i kirap bek, em i no inap bagarap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="43" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="43" />
    <text>Bodi yumi planim, em i samting nogut. Bodi i kirap bek, em i gutpela tru. Bodi yumi planim, em i no gat strong. Bodi i kirap bek, em i gat strong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="44" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="44" />
    <text>Bodi yumi planim, em i bilong graun. Bodi i kirap bek, em i bilong heven. </text>
    <verse num="45" />
    <text>Buk bilong God i tok olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="45" characterId="scripture">
    <text>"Namba wan man, Adam, i bin kisim laip."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="45" characterId="narrator-1CO">
    <text>Tasol narapela Adam i kamap bihain tru, em i bin kamap spirit bilong givim laip long man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="46" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="46" />
    <text>Laip bilong spirit i no save kamap pastaim. Nogat. Laip bilong dispela graun i save kamap pastaim. Na laip bilong spirit i save kamap bihain.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="47" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="47" />
    <text>Namba wan Adam em i bilong graun. God i bin wokim em long graun tasol. Namba 2 Adam em i bilong heven.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="48" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="48" />
    <text>Olgeta man bilong graun, ol i wankain olsem dispela man bilong graun. Na olgeta man bilong heven bai i kamap wankain olsem dispela man bilong heven.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="49" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="49" />
    <text>Nau yumi stap wankain olsem dispela man bilong graun, na olsem tasol bihain bai yumi stap wankain olsem dispela man bilong heven.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="50" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="50" />
    <text>Ol brata, mi tok stret long yupela, man bilong dispela graun em i no inap i go insait long kingdom bilong God na kisim ol gutpela samting bilong en. Na samting bilong bagarap em i no inap kisim samting i no save bagarap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="51" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="51" />
    <text>Yupela harim. Mi laik autim wanpela tok hait long yupela. Bai yumi olgeta i no i dai. Tasol bai yumi olgeta i senis na i kamap narakain.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="52" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="52" />
    <text>Dispela bai i kamap wantu tasol, long taim bilong las biugel i krai. Yes, biugel bai i krai, na ol man i dai pinis bai i kirap, na ol i no inap bagarap moa. Na yumi man i no i dai yet, yumi bai i senis na i kamap narakain.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="53" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="53" />
    <text>I olsem. Dispela bodi i save bagarap, em i mas senis na i stap gut oltaim. Dispela bodi i save dai, em i mas senis na i stap laip oltaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="54" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="54" />
    <text>Tru, dispela bodi i save bagarap, em bai i senis na i stap gut oltaim. Na dispela bodi i save dai, em bai i senis na i stap laip oltaim. Long dispela taim tok i stap long buk bilong God, em bai i kamap tru. Buk bilong God i tok olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="54" characterId="scripture">
    <text>"God i winim pait na em i pinisim dai tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="55" characterId="scripture">
    <verse num="55" />
    <text>Dai, we stap strong bilong yu long daunim ol man? Dai, we stap spia bilong yu bilong bagarapim ol man?"</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="56" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="56" />
    <text>Spia bilong dai em sin tasol, na sin em i kisim strong bilong en long lo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="57" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="57" />
    <text>Tasol yumi tenkyu long God. Long strong bilong Bikpela bilong yumi Jisas Krais, God i save strongim yumi na yumi winim pait.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="58" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="58" />
    <text>Olsem na, ol brata tru bilong mi, yupela i mas i stap strong, na i no ken surik liklik. Yupela i save olsem, hatwok yupela i save mekim long Bikpela, em bai i no inap lus nating. Olsem na oltaim yupela i mas wok strong long mekim wok bilong Bikpela. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="16" book="1CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-1CO">
    <text>16</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="1" />
    <text>Nau mi laik tok long dispela mani yupela i laik bungim bilong givim long ol manmeri bilong God i stap long Jerusalem. Mi bin soim rot bilong mekim dispela wok long ol sios bilong provins Galesia, na yupela tu i mas mekim wankain pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="2" />
    <text>Long olgeta Sande yupela olgeta wan wan i mas tilim mani yupela i bin kisim long dispela wik, na putim hap i stap long ol haus bilong yupela yet, na bai mani i ken kamap planti liklik. Olsem na taim mi kam, yupela bai i no gat wok bilong painim mani bilong givim ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="3" />
    <text>Taim mi kamap, orait yupela yet i mas makim sampela man bilong karim dispela presen bilong yupela i go long Jerusalem. Na bai mi givim pas long ol na salim ol i go.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="4" />
    <text>Na sapos mi ting i gutpela long mi tu mi go, orait bai ol i ken i go wantaim mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="5" />
    <text>Mi bai i go lukim ol lain i stap long provins Masedonia pastaim, na bihain bai mi kam kamap long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="6" />
    <text>Na ating bai mi stap liklik wantaim yupela. Mi no save, ating bai mi stap wantaim yupela inap long taim bilong kol na strongpela win i pinis. Na taim mi laik i go long narapela ples, orait yupela i ken helpim mi long i go.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="7" />
    <text>Mi no laik i stap sotpela taim tasol wantaim yupela. Nogat. Sapos Bikpela i larim mi, mi laik i stap longtaim liklik wantaim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="8" />
    <text>Tasol mi laik i stap hia long taun Efesus inap long de bilong Pentikos, </text>
    <verse num="9" />
    <text>long wanem, God i opim rot pinis long mi, na mi gat bikpela wok bilong helpim planti manmeri i kamap Kristen. Na tu, i gat planti man i birua long mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="10" />
    <text>Sapos Timoti i kamap long yupela, orait yupela i mas helpim em long i stap bel isi namel long yupela, na i no ken pret. Yupela harim. Em i save mekim wok bilong Bikpela, olsem mi yet mi mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="11" />
    <text>Nogut sampela bilong yupela i lukim em i olsem samting nating na i givim baksait long em. Yupela i mas helpim em long taim em i laik lusim yupela na larim em i go wantaim bel isi, na bai em i ken i kam bek long mi. Mi wetim em long i kam wantaim ol brata.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="12" />
    <text>Na tok bilong brata bilong yumi Apolos, em i olsem. Planti taim mi bin tok strong long em i mas i go wantaim ol arapela brata long taim ol i kam lukim yupela. Tasol em i no laik tru long i kam nau. Bihain, sapos em yet i pilim em i gutpela taim long i kam, orait em bai i kam.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="13" />
    <text>Yupela i mas was gut na sanap strong long bilip. Yupela i mas i stap strong, na yupela i no ken pret long wanpela samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="14" />
    <text>Na yupela i mas givim bel bilong yupela long God na long ol man, na long dispela pasin yupela i mas mekim olgeta samting yupela i save mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="15" />
    <text>Ol brata, yupela i save long ol lain bilong Stefanas. Ol i bin kamap Kristen paslain long ol arapela lain i stap long provins Akaia. Na long laik bilong ol yet ol i bin kisim wok bilong helpim ol manmeri bilong God. Mi laik strong long yupela</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="16" />
    <text>i mas i stap aninit long ol dispela kain man, na long olgeta man i save helpim ol na mekim dispela kain wok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="17" />
    <text>Stefanas na Fortunatus na Akaikus i bin i kam long mi, na mi amamas long lukim ol, long wanem, yupela olgeta i no inap i kam lukim mi</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="18" />
    <text>na ol i bin mekim isi bel bilong mi, na bel bilong yupela tu. Yupela i mas amamas long ol dispela kain man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="19" />
    <text>Ol sios long provins Esia i givim gude long yupela. Akwila na Prisila wantaim ol manmeri bilong sios i save bung long haus bilong tupela, ol i givim bikpela gude tru long yupela long nem bilong Bikpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="20" />
    <text>Olgeta brata i givim gude long yupela. Long pasin bilong yumi ol manmeri bilong God, yupela olgeta wan wan i mas givim kis long ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="21" />
    <text>Mi Pol, long han bilong mi yet mi raitim dispela gude long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="22" />
    <text>Sapos wanpela man i no laik givim bel bilong em long Bikpela, orait em i ken bagarap. Bikpela, yu kam.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="23" />
    <text>Marimari bilong Bikpela Jisas em i ken i stap wantaim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1CO">
    <verse num="24" />
    <text>Long Krais Jisas mi givim bel bilong mi long yupela olgeta. </text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>