<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="1JN" singlevoice="false" pageheader="1 JON SAPTA">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-1JN">
      <text>1 JOHN</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1 JON</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="1JN" initialStartVerse="0" characterId="BC-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="1" initialStartVerse="0">
      <text>1 JOHN 1</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="1" />
      <text>That which was from the beginning, that which we have heard, that which we have seen with our eyes, that which we saw, and our hands touched, concerning the Word of life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Mipela i save autim tok bilong Tok i gat laip. Dispela Tok i bin i stap bipo tru, na mipela i harim, na mipela i lukim long ai. Mipela i bin lukluk long en na putim han long en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="2" />
      <text>(Christ who is life was revealed to us, and we have seen, and testify, and declare to you the life, the eternal life, which was with the Father, and was revealed to us).</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Dispela laip em i bin kamap ples klia, na mipela i bin lukim, na mipela i save autim tok long en. Na mipela i tokaut long yupela long dispela laip i stap gut oltaim oltaim. Bipo em i stap wantaim Papa, na em i kamap ples klia na mipela i lukim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="3" />
      <text>That which we have seen and heard we declare to you, that you also may have fellowship with us. Yes, and our fellowship is with the Father, and with his Son, Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Mipela i lukim na harim pinis, na mipela i save tokaut long yupela tu, bai yupela inap long i stap wanbel wantaim mipela. Na yumi stap wanbel wantaim Papa, na wantaim Pikinini bilong en Jisas Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="4" />
      <text>And we write these things to you, that our joy may be fulfilled.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Na mipela i raitim dispela tok, bai amamas bilong yumi i ken pulap tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="5" />
      <text>This is the message which we have heard from him and announce to you, that God is light, and in him is no darkness at all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Mipela i harim Jisas Krais i autim tok, na mipela i autim long yupela. Dispela tok i olsem, God em i lait, na i no gat liklik hap tudak i stap long em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="6" />
      <text>If we say that we have fellowship with him and walk in the darkness, we lie, and don’t tell the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Sapos yumi tok, "Mi wanbel wantaim em," tasol yumi wokabaut long tudak, orait dispela tok bilong yumi em i tok giaman, na yumi no wokabaut long pasin i tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="7" />
      <text>But if we walk in the light, as he is in the light, we have fellowship with one another, and the blood of Jesus Christ, his Son, cleanses us from all sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Tasol sapos yumi wokabaut long lait, long wankain pasin olsem em i stap long lait, orait yumi stap wanbel wantaim ol arapela manmeri bilong God. Na blut bilong Jisas, Pikinini Bilong God, em i save rausim olgeta sin bilong yumi na yumi kamap klin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="8" />
      <text>If we say that we have no sin, we deceive ourselves, and the truth is not in us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Sapos yumi tok, "Mi no gat sin," orait yumi giamanim bel bilong yumi yet, na tok tru i no i stap long bel bilong yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="9" />
      <text>If we confess our sins, he is faithful and righteous to forgive us the sins, and to cleanse us from all unrighteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Tasol sapos yumi autim sin bilong yumi, orait God bai i mekim olsem em i bin tok. Em bai i mekim stretpela pasin na lusim sin bilong yumi. Na em bai i rausim olgeta pasin nogut i stap long yumi na mekim yumi i kamap klin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="10" />
      <text>If we say that we haven’t sinned, we make him a liar, and his word is not in us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Sapos yumi tok, "Mi no bin mekim sin," orait long dispela tok yumi kolim God em i man bilong giaman. Olsem na tok bilong God i no i stap long bel bilong yumi.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="1JN" initialStartVerse="0" characterId="BC-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="2" initialStartVerse="0">
      <text>1 JOHN 2</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="1" />
      <text>My little children, I write these things to you so that you may not sin. If anyone sins, we have a Counselor with the Father, Jesus Christ, the righteous.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ol liklik pikinini bilong mi, mi raitim dispela tok long yupela, bai yupela i no ken mekim sin. Na sapos wanpela man i mekim sin, orait yumi gat Helpim bilong yumi, em i stap wantaim Papa. Em Jisas Krais, dispela man bilong mekim stretpela pasin olgeta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="2" />
      <text>And he is the atoning sacrifice for our sins, and not for ours only, but also for the whole world.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Em yet i bin mekim wok bilong tekewe sin bilong yumi. Na em i no mekim dispela wok bilong helpim yumi tasol. Nogat. Em i mekim bilong helpim olgeta manmeri i stap long graun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="3" />
      <text>This is how we know that we know him: if we keep his commandments.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Sapos yumi bihainim ol lo bilong God, orait yumi ken save tru olsem, yumi save gut long em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="4" />
      <text>One who says, “I know him,” and doesn’t keep his commandments, is a liar, and the truth isn’t in him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Sapos wanpela man i tok, "Mi save gut long God," tasol em i no bihainim ol lo bilong God, orait dispela man em i man bilong giaman, na tok tru i no i stap long bel bilong em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="5" />
      <text>But whoever keeps his word, God’s love has most certainly been perfected in him. This is how we know that we are in him:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Na sapos wanpela man i bihainim tok bilong God, orait em i save tru long givim bel bilong en long God, na long dispela pasin yumi save olsem, yumi pas wantaim God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="6" />
      <text>He who says he remains in him ought himself also to walk just like he walked.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Sapos wanpela man i tok, "Mi pas wantaim God," orait dispela man i mas wokabaut olsem Krais i bin wokabaut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="7" />
      <text>Brothers, I write no new commandment to you, but an old commandment which you had from the beginning. The old commandment is the word which you heard from the beginning.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Ol pren, dispela lo mi raitim long yupela em i no nupela lo. Nogat. Em i olpela lo, yupela i bin kisim bipo tru. Dispela olpela lo, em i dispela tok yupela i harim pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="8" />
      <text>Again, I write a new commandment to you, which is true in him and in you; because the darkness is passing away, and the true light already shines.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Tasol dispela lo mi raitim long yupela, em i nupela lo tu, na em i tru long laip bilong Krais na long laip bilong yupela tu, long wanem, tudak i laik pinis, na lait tru i kamap pinis na i stap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="9" />
      <text>He who says he is in the light and hates his brother, is in the darkness even until now.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Sapos wanpela man i tok, "Mi stap long lait," tasol em i save bel nogut long wanpela Kristen brata, orait dispela man i stap yet long tudak.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="10" />
      <text>He who loves his brother remains in the light, and there is no occasion for stumbling in him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Man i save givim bel bilong en long brata, em i stap long lait. Na long lait i no gat wanpela samting i stap bilong mekim em i pundaun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="11" />
      <text>But he who hates his brother is in the darkness, and walks in the darkness. He doesn’t know where he is going, because the darkness has blinded his eyes.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Tasol man i save bel nogut long wanpela Kristen brata, em i stap long tudak. Em i wokabaut long tudak, na em i no save long wanem rot em i bihainim. Tudak i pasim pinis ai bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="12" />
      <text>I write to you, little children, because your sins are forgiven you for his name’s sake.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Yupela liklik pikinini bilong mi, long nem bilong Krais God i lusim pinis ol sin bilong yupela. Olsem na mi raitim dispela tok long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="13" />
      <text>I write to you, fathers, because you know him who is from the beginning. I write to you, young men, because you have overcome the evil one. I write to you, little children, because you know the Father.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Yupela ol papa, yupela i save gut long dispela man i stap bipo tru na i stap yet. Olsem na mi raitim dispela tok long yupela. Yupela yangpela man, yupela i winim Satan pinis. Olsem na mi raitim dispela tok long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="14" />
      <text>I have written to you, fathers, because you know him who is from the beginning. I have written to you, young men, because you are strong, and the word of God remains in you, and you have overcome the evil one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Yupela ol pikinini, yupela i save gut long Papa. Olsem na mi raitim dispela tok long yupela. na i stap yet. Olsem na mi raitim dispela tok long yupela. strong insait long yupela, na yupela i winim Satan pinis. Olsem na mi raitim dispela tok long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="15" />
      <text>Don’t love the world, neither the things that are in the world. If anyone loves the world, the Father’s love isn’t in him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Yupela i no ken laikim ol pasin bilong graun na olgeta samting bilong graun. Sapos wanpela man i laikim ol pasin bilong graun, orait em i no save laikim tru Papa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="16" />
      <text>For all that is in the world, the lust of the flesh, the lust of the eyes, and the pride of life, isn’t the Father’s, but is the world’s.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Yumi save, olgeta pasin bilong ol man bilong graun, em pasin bilong bel kirap na aigris na bikhet, ol dispela pasin i no kam long Papa. Nogat. Ol i pasin bilong graun tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="17" />
      <text>The world is passing away with its lusts, but he who does God’s will remains forever.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Na dispela graun bai i pinis, na olgeta pasin bilong dispela graun, em ol pasin bilong bel i kirap na aigris, ol tu bai i pinis wantaim. Tasol man i bihainim tok bilong God, em bai i stap oltaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="18" />
      <text>Little children, these are the end times, and as you heard that the Antichrist is coming, even now many antichrists have arisen. By this we know that it is the final hour.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Ol pikinini bilong mi, yumi kamap pinis long taim bilong las de. Bipo yupela i harim tok long birua bilong Krais bai i kamap. Nau planti birua bilong Krais ol i kamap pinis. Olsem na yumi save, yumi kamap pinis long taim bilong las de.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="19" />
      <text>They went out from us, but they didn’t belong to us; for if they had belonged to us, they would have continued with us. But they left, that they might be revealed that none of them belong to us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Pastaim ol dispela man i bin i stap wantaim yumi, na ol i lusim yumi na i go. Tasol ol i no bin i stap lain bilong yumi tru. Sapos ol i bilong yumi tru, orait ol bai i stap yet wantaim yumi. Tasol ol i lusim yumi pinis, olsem na yumi save gut, dispela olgeta man ol i no bilong yumi tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="20" />
      <text>You have an anointing from the Holy One, and you all have knowledge.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Yupela i kisim Holi Spirit pinis, na yupela olgeta i gat save.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="21" />
      <text>I have not written to you because you don’t know the truth, but because you know it, and because no lie is of the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Olsem na mi no ting yupela i no save long tok tru, na mi raitim dispela tok long yupela. Nogat. Mi rait, long wanem, yupela i save pinis long tok tru, na yupela i save, tok tru i no inap kamapim tok giaman.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="22" />
      <text>Who is the liar but he who denies that Jesus is the Christ? This is the Antichrist, he who denies the Father and the Son.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Man bilong tok giaman em husat? Em i dispela man i save tok, "Jisas em i no dispela man God i makim bilong kisim bek ol manmeri bilong en." Man i mekim dispela kain tok, em i save givim baksait long Papa wantaim Pikinini, olsem na em i birua bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="23" />
      <text>Whoever denies the Son, the same doesn’t have the Father. He who confesses the Son has the Father also.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Man i givim baksait long Pikinini, em i givim baksait long Papa tu. Man i bilip long Pikinini, em i bilip long Papa tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="24" />
      <text>Therefore, as for you, let that remain in you which you heard from the beginning. If that which you heard from the beginning remains in you, you also will remain in the Son, and in the Father.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Ol dispela tok bipo yupela i harim, em yupela i mas holim strong. Sapos yupela i holim strong dispela tok bipo yupela i harim, orait Pikinini wantaim Papa tupela bai i stap wantaim yupela oltaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="25" />
      <text>This is the promise which he promised us, the eternal life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Na Krais i bin givim promis long yumi olsem, em bai i givim yumi laip bilong i stap gut oltaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="26" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="26" />
      <text>These things I have written to you concerning those who would lead you astray.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Mi raitim dispela tok long yupela bilong tokim yupela long pasin bilong dispela ol man i laik giamanim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="27" />
      <text>As for you, the anointing which you received from him remains in you, and you don’t need for anyone to teach you. But as his anointing teaches you concerning all things, and is true, and is no lie, and even as it taught you, you will remain in him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Tasol yupela i bin kisim Holi Spirit long Krais, na em i stap yet wantaim yupela. Olsem na yupela i no sot long save, na bai mi skulim yupela. Nogat. Holi Spirit yet i save skulim yupela long olgeta samting, na dispela tok bilong Spirit em i tru. Em i no giaman. Olsem na yupela i mas pas wantaim Krais, olsem Spirit i bin skulim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="28" />
      <text>Now, little children, remain in him, that when he appears, we may have boldness, and not be ashamed before him at his coming.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Yes, ol pikinini bilong mi, yupela i mas i pas wantaim Krais. Olsem na taim em i kamap ples klia, bai yumi ken sanap strong, na yumi no ken sem long sanap long ai bilong em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="29" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="29" />
      <text>If you know that he is righteous, you know that everyone who practices righteousness is born of him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Sapos yupela i save olsem, pasin bilong Krais em i stretpela olgeta, orait yupela i ken save tu olsem, olgeta man i mekim stretpela pasin, ol i bin kamap pikinini bilong God.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="1JN" initialStartVerse="0" characterId="BC-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="3" initialStartVerse="0">
      <text>1 JOHN 3</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="1" />
      <text>Behold, how great a love the Father has bestowed on us, that we should be called children of God! For this cause the world doesn’t know us, because it didn’t know him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Olaman, Papa i bin laikim yumi na givim bel bilong em moa yet long yumi! Em i kolim yumi ol pikinini bilong God. Na tru tumas, yumi stap pikinini bilong God. Ol man bilong graun i no bin save long God, olsem na ol i no save long yumi tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="2" />
      <text>Beloved, now we are children of God, and it is not yet revealed what we will be. But we know that, when he is revealed, we will be like him; for we will see him just as he is.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Ol pren, nau yumi stap pikinini bilong God. Na bihain yumi bai i stap olsem wanem, dispela em i no klia yet. Tasol yumi save, taim Krais i kamap ples klia, yumi bai lukim em tru, na yumi bai kamap wankain olsem em yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="3" />
      <text>Everyone who has this hope set on him purifies himself, even as he is pure.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Na olgeta man i save wetim em, ol i save mekim ol yet i kamap klin long ai bilong God, na ol i stap klin olsem Krais i stap klin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="4" />
      <text>Everyone who sins also commits lawlessness. Sin is lawlessness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Man i save mekim sin, em i sakim lo bilong God. Sin em i pasin bilong sakim lo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="5" />
      <text>You know that he was revealed to take away our sins, and in him is no sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Yupela i save, Krais i bin kamap bilong tekewe sin, na i no gat sin i stap long em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="6" />
      <text>Whoever remains in him doesn’t sin. Whoever sins hasn’t seen him, neither knows him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Man i pas wantaim Krais, em i no save bihainim pasin bilong sin. Sapos wanpela man i bihainim pasin bilong sin, orait yumi ken save, em i no bin lukim Krais, na em i no save long Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="7" />
      <text>Little children, let no one lead you astray. He who does righteousness is righteous, even as he is righteous.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Ol liklik pikinini bilong mi, yupela lukaut, nogut wanpela man i giamanim yupela. Man i mekim stretpela pasin, em i stretpela man, olsem Krais em i stretpela man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="8" />
      <text>He who sins is of the devil, for the devil has been sinning from the beginning. And the Son of God was revealed, that he might destroy the works of the devil.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Stat long bipo tru, Satan i save mekim sin oltaim, olsem na man i save mekim sin, em i man bilong Satan. Na Pikinini Bilong God i bin kamap ples klia bilong bagarapim na rausim wok bilong Satan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="9" />
      <text>Whoever is born of God doesn’t commit sin, because his seed remains in him; and he can’t sin, because he is born of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Sapos wanpela man i kamap pikinini bilong God, orait em i no save bihainim pasin bilong sin. Laip bilong God yet em i stap long dispela man, olsem na em i no inap long bihainim pasin bilong sin. Nogat. Em i stap pikinini bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="10" />
      <text>In this the children of God are revealed, and the children of the devil. Whoever doesn’t do righteousness is not of God, neither is he who doesn’t love his brother.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Sapos yumi laik save husat em i pikinini bilong God, na husat em i pikinini bilong Satan, orait yumi ken save olsem, man i no mekim stretpela pasin, em i no bilong God. Na man i no save laikim tru ol arapela pikinini bilong God, em tu i no bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="11" />
      <text>For this is the message which you heard from the beginning, that we should love one another.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Bipo tru yupela i bin harim tok olsem, yumi wan wan i mas laikim tru ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="12" />
      <text>Do not be like Cain, who was of the evil one, and killed his brother. Why did he kill him? Because his works were evil, and his brother’s righteous.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Yumi no ken i stap olsem Kein. Em i man bilong Satan, na em i kilim i dai brata bilong en. Na bilong wanem em i kilim i dai brata bilong en? Em i kilim em, long wanem, pasin bilong en em i nogut, na pasin bilong brata bilong en em i stretpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="13" />
      <text>Don’t be surprised, my brothers, if the world hates you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Ol brata, sapos ol man bilong graun i birua long yupela, orait yupela i no ken kirap nogut long dispela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="14" />
      <text>We know that we have passed out of death into life, because we love the brothers. He who doesn’t love his brother remains in death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Yumi save givim bel bilong yumi long ol arapela manmeri bilong God, olsem na yumi save, yumi lusim pinis pasin bilong i dai, na yumi stap long pasin bilong laip. Man i no save givim bel bilong en long ol brata, em i stap yet long pasin bilong i dai.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="15" />
      <text>Whoever hates his brother is a murderer, and you know that no murderer has eternal life remaining in him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Man i no laikim tru brata bilong en na i bel nogut long em, i olsem em i kilim man i dai. Na yupela i save, man i kilim narapela man i dai, em i no kisim laip bilong i stap gut oltaim oltaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="16" />
      <text>By this we know the love of God, because he laid down his life for us. And we ought to lay down our lives for the brothers.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Jisas i lusim laip bilong em yet na i dai bilong helpim yumi, na dispela pasin bilong en i soim yumi pinis long pasin bilong laikim tru ol arapela. Na yumi tu yumi mas lusim laip bilong yumi bilong helpim ol Kristen brata.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="17" />
      <text>But whoever has the world’s goods, and sees his brother in need, and closes his heart of compassion against him, how does the love of God remain in him?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Tasol sapos wanpela man i gat ol samting bilong dispela graun, na em i lukim narapela brata i sot long ol samting, na sapos em i no sori long dispela brata, orait yumi save, pasin bilong God bilong laikim tru ol arapela, em i no i stap long dispela man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="18" />
      <text>My little children, let’s not love in word only, neither with the tongue only, but in deed and truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Ol liklik pikinini bilong mi, yumi no ken laikim ol brata long tok tasol o long maus tasol. Nogat. Yumi mas givim bel bilong yumi tru long ol na mekim gutpela pasin long ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="19" />
      <text>And by this we know that we are of the truth, and persuade our hearts before him,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <verse num="20" />
    <text>Sapos yumi laikim tru ol arapela, orait yumi ken save, yumi bihainim tok tru. Na maski sapos bel bilong yumi i kotim yumi long wanpela samting, yumi ken i stap bel isi long ai bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="20" />
      <text>because if our heart condemns us, God is greater than our heart, and knows all things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Long wanem, God em i save long olgeta samting, na save bilong en i winim tru save i stap long bel bilong yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="21" />
      <text>Beloved, if our hearts don’t condemn us, we have boldness toward God;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Ol pren, sapos bel bilong yumi i no kotim yumi, orait yumi save sanap strong long ai bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="22" />
      <text>and whatever we ask, we receive from him, because we keep his commandments and do the things that are pleasing in his sight.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Na sapos yumi beten na askim em long wanpela samting, orait em i save givim long yumi, long wanem, yumi save bihainim lo bilong en, na yumi save mekim pasin em i laikim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="23" />
      <text>This is his commandment, that we should believe in the name of his Son, Jesus Christ, and love one another, even as he commanded.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Na lo bilong en i olsem. Yumi mas bilip long nem bilong Pikinini bilong en Jisas Krais, na yumi wan wan i mas laikim tru ol arapela, olsem em i bin tokim yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="24" />
      <text>He who keeps his commandments remains in him, and he in him. By this we know that he remains in us, by the Spirit which he gave us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Sapos wanpela man i bihainim lo bilong God, orait em i pas wantaim God, na God i pas wantaim em. God i givim Holi Spirit long yumi, na dispela Spirit i soim yumi olsem, God i stap wantaim yumi.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="1JN" initialStartVerse="0" characterId="BC-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="4" initialStartVerse="0">
      <text>1 JOHN 4</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="1" />
      <text>Beloved, don’t believe every spirit, but test the spirits, whether they are of God, because many false prophets have gone out into the world.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ol pren, planti giaman profet i save raun nabaut long graun. Olsem na yupela i no ken bilip long olgeta man i kam long yupela na i tok, "Spirit bilong God i givim tok long mi." Nogat. Yupela i mas traim olgeta spirit, bai yupela i ken save, ol i kam long God, o nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="2" />
      <text>By this you know the Spirit of God: every spirit who confesses that Jesus Christ has come in the flesh is of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Na pasin bilong yupela i ken save long Spirit bilong God, em i olsem. Sapos man i save tok, "Jisas Krais i bin kamap man tru," orait Spirit bilong God i stap long dispela man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="3" />
      <text>And every spirit who doesn’t confess that Jesus Christ has come in the flesh is not of God, and this is the spirit of the Antichrist. Of whom you have heard that it comes. Now it is in the world already.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Na sapos man i no mekim dispela kain tok long Jisas, orait dispela man i gat narapela spirit, em i no kam long God. Em i spirit bilong birua bilong Krais, bipo yupela i harim tok long em bai i kam. Na nau em i kam pinis na i stap long graun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="4" />
      <text>You are of God, little children, and have overcome them; because greater is he who is in you than he who is in the world.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Ol liklik pikinini bilong mi, yupela i bilong God, na yupela i daunim pinis ol dispela giaman profet, long wanem, dispela Spirit i stap insait long yupela em i winim spirit i stap insait long ol man bilong graun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="5" />
      <text>They are of the world. Therefore they speak of the world, and the world hears them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Ol dispela man ol i bilong graun. Olsem na tok bilong ol em i bilong graun tasol, na ol man bilong graun ol i save harim tok bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="6" />
      <text>We are of God. He who knows God listens to us. He who is not of God doesn’t listen to us. By this we know the spirit of truth, and the spirit of error.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Tasol yumi bilong God, na ol man i save long God, ol i save harim tok bilong yumi. Tasol man i no bilong God, em i no save harim tok bilong yumi. Long dispela pasin yumi inap save long Spirit bilong tok tru, na long spirit bilong giaman.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="7" />
      <text>Beloved, let us love one another, for love is of God; and everyone who loves is born of God, and knows God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Ol pren, yumi wan wan i mas laikim tru ol arapela, long wanem, pasin bilong laikim ol arapela em i pasin bilong God. Na man i laikim tru ol arapela, em i pikinini bilong God, na em i save tru long God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="8" />
      <text>He who doesn’t love doesn’t know God, for God is love.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>God yet em i as bilong dispela pasin bilong laikim ol arapela. Olsem na man i no save laikim ol arapela, em i no save long God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="9" />
      <text>By this God’s love was revealed in us, that God has sent his only begotten Son into the world that we might live through him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>God i gat wanpela Pikinini tasol, na em i salim dispela Pikinini i kam long graun, bai yumi kisim laip long em. Long dispela pasin God i soim yumi olsem em i laikim yumi tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="10" />
      <text>In this is love, not that we loved God, but that he loved us, and sent his Son as the atoning sacrifice for our sins.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Pasin bilong laikim ol arapela, em i pasin bilong God. Yumi no ken ting, yumi bin laikim God pastaim. Nogat. God i laikim yumi pastaim. Olsem na em i bin salim Pikinini Man bilong en i kam long graun bilong lusim ol sin bilong yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="11" />
      <text>Beloved, if God loved us in this way, we also ought to love one another.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Ol pren, long dispela pasin bilong en God i soim yumi olsem em i laikim yumi tru. Olsem na yumi wan wan i mas laikim tru ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="12" />
      <text>No one has seen God at any time. If we love one another, God remains in us, and his love has been perfected in us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>I no gat wanpela man i bin lukim God. Tasol sapos yumi laikim tru ol arapela, orait God i stap wantaim yumi, na dispela pasin bilong en bilong laikim ol arapela, em i kamap strong pinis insait long laip bilong yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="13" />
      <text>By this we know that we remain in him and he in us, because he has given us of his Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Olsem wanem na yumi inap save, God i pas wantaim yumi na yumi pas wantaim em? Yumi save long dispela, long wanem, em i bin givim Spirit bilong em yet long yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="14" />
      <text>We have seen and testify that the Father has sent the Son as the Savior of the world.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Yumi lukim pinis samting Papa i bin mekim. Em i bin salim Pikinini bilong en i kam bilong kisim bek olgeta manmeri bilong graun, na yumi save autim tok long ol dispela samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="15" />
      <text>Whoever confesses that Jesus is the Son of God, God remains in him, and he in God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Sapos wanpela man i tok, "Jisas em i Pikinini Bilong God," orait God i pas wantaim dispela man, na em i pas wantaim God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="16" />
      <text>We know and have believed the love which God has for us. God is love, and he who remains in love remains in God, and God remains in him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Olsem na yumi save na bilip strong olsem, God i laikim yumi tru, na dispela pasin bilong en i stap long laip bilong yumi. i save laikim tru ol arapela em i pas wantaim God, na God i pas wantaim em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="17" />
      <text>In this love has been made perfect among us, that we may have boldness in the day of judgment, because as he is, even so are we in this world.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Sapos yumi stap olsem, orait dispela pasin bilong laikim ol arapela em i kamap strong pinis insait long laip bilong yumi. Na bai yumi no pret long de bilong bikpela kot bilong God. Tru, yumi stap long dispela graun, tasol yumi stap wankain olsem Krais yet, olsem na yumi no ken pret.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="18" />
      <text>There is no fear in love; but perfect love casts out fear, because fear has punishment. He who fears is not made perfect in love.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Man i save laikim ol arapela, em i no save pret. Sapos pasin bilong laikim ol arapela i kamap strong pinis insait long laip bilong wanpela man, orait dispela i save rausim pasin bilong pret. As bilong pret em i olsem. Man i save, em bai i kisim pe nogut, na dispela i mekim em i pret. Sapos wanpela man i pret, orait yumi ken save, pasin bilong laikim ol arapela i no kamap strong yet long laip bilong em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="19" />
      <text>We love him, because he first loved us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Yumi save laikim ol arapela, long wanem, God i bin laikim yumi pastaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="20" />
      <text>If a man says, “I love God,” and hates his brother, he is a liar; for he who doesn’t love his brother whom he has seen, how can he love God whom he has not seen?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Sapos wanpela man i tok, "Mi laikim tru God," tasol em i no laikim wanpela bilong ol arapela manmeri bilong God, orait dispela man em i man bilong giaman. I no gat wanpela man i bin lukim God. Olsem na man i no save laikim ol arapela, em ol manmeri em i lukim pinis, em i no inap laikim God em i no bin lukim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="21" />
      <text>This commandment we have from him, that he who loves God should also love his brother.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Dispela lo yumi kisim long Krais, em i olsem. Man i save laikim tru God, em i mas laikim tru ol arapela manmeri bilong God.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="5" book="1JN" initialStartVerse="0" characterId="BC-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="5" initialStartVerse="0">
      <text>1 JOHN 5</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>5</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="1" />
      <text>Whoever believes that Jesus is the Christ is born of God. Whoever loves the Father also loves the child who is born of him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Olgeta man i bilip long Jisas em dispela man God i makim bilong kisim bek ol manmeri bilong en, ol i stap pikinini bilong God. Na olgeta man i save laikim wanpela papa, ol i save laikim ol pikinini bilong en tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="2" />
      <text>By this we know that we love the children of God, when we love God and keep his commandments.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Sapos yumi laikim tru God na yumi bihainim ol lo bilong em, orait long dispela pasin yumi ken save, yumi laikim tru ol pikinini bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="3" />
      <text>For this is the love of God, that we keep his commandments. His commandments are not grievous.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Sapos yumi laikim tru God, orait yumi save bihainim ol lo bilong en. Na ol lo bilong en i no givim hevi long yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="4" />
      <text>For whatever is born of God overcomes the world. This is the victory that has overcome the world: your faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Olgeta man i stap pikinini bilong God, ol i winim strong bilong dispela graun. Yumi bilip long God, na long dispela pasin yumi save winim pait na daunim strong bilong dispela graun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="5" />
      <text>Who is he who overcomes the world, but he who believes that Jesus is the Son of God?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Husat i save winim strong bilong dispela graun? Man i bilip long Jisas em i Pikinini Bilong God, dispela man i save win.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="6" />
      <text>This is he who came by water and blood, Jesus Christ; not with the water only, but with the water and the blood. It is the Spirit who testifies, because the Spirit is the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Jisas Krais i bin i kam long pasin bilong kisim baptais long wara, na long pasin bilong kapsaitim blut bilong en long diwai kros. Em i no i kam long pasin bilong wara tasol. Nogat. Em i kam long pasin bilong wara wantaim blut. Holi Spirit em i as bilong tok tru, na Holi Spirit i save autim tok long pasin bilong Jisas Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="7" />
      <text>For there are three who testify in heaven, the Father, the Word, and the Holy Spirit and these three are one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>I gat tripela i autim tok long pasin bilong en,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="8" />
      <text>And there are three that bear witness in the earth, the Spirit, the water, and the blood; and the three agree as one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>em Holi Spirit na wara na blut. Na tripela i mekim wanpela tok tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="9" />
      <text>If we receive the witness of men, the witness of God is greater; for this is God’s testimony which he has testified concerning his Son.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Yumi save bilipim tok ol man i autim. Tasol tok God i autim, em i winim tru tok bilong ol man. Na dispela tok God i autim pinis, em i tok long Pikinini bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="10" />
      <text>He who believes in the Son of God has the testimony in himself. He who doesn’t believe God has made him a liar, because he has not believed in the testimony that God has given concerning his Son.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Man i save bilip long Pikinini Bilong God, em i kisim pinis dispela tok God i bin autim, na em i stap long bel bilong en. Tasol man i no bilipim tok bilong God, i olsem em i kolim God em i man bilong giaman, long wanem, em i no bilipim tok God i bin autim long pasin bilong Pikinini bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="11" />
      <text>The testimony is this, that God gave to us eternal life, and this life is in his Son.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Na long dispela pasin God i soim olsem tok bilong en i tru. God i bin givim yumi laip bilong i stap gut oltaim oltaim, na as bilong dispela laip em i stap long Pikinini bilong em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="12" />
      <text>He who has the Son has the life. He who doesn’t have God’s Son doesn’t have the life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Man i pas wantaim Pikinini Bilong God, em i gat dispela laip. Na man i no pas wantaim Pikinini Bilong God, em i no gat dispela laip.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="13" />
      <text>These things I have written to you who believe on the name of the Son of God, that you may know that you have eternal life, and that you may continue to believe in the name of the Son of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Mi raitim dispela tok long yupela ol manmeri i save bilip long nem bilong Pikinini Bilong God, bai yupela inap save, yupela i kisim pinis laip bilong i stap gut oltaim oltaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="14" />
      <text>This is the boldness which we have toward him, that, if we ask anything according to his will, he listens to us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Sapos yumi bihainim laik bilong God yet na yumi beten na askim em long wanpela samting, orait em i save harim beten bilong yumi. Olsem na yumi no save pret long God. Nogat. Yumi save go klostu long em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="15" />
      <text>And if we know that he listens to us, whatever we ask, we know that we have the petitions which we have asked of him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Yumi save, em i save harim olgeta beten bilong yumi. Olsem na taim yumi askim em long givim wanpela samting long yumi, yumi save olsem yumi kisim tru dispela samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="16" />
      <text>If anyone sees his brother sinning a sin not leading to death, he shall ask, and God will give him life for those who sin not leading to death. There is a sin leading to death. I don’t say that he should make a request concerning this.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Sapos wanpela man i lukim narapela Kristen brata i mekim sin, na sapos dispela sin em i no inap long mekim dispela brata i dai, orait dispela man i ken beten long God, na God bai i givim laip long dispela brata. Mi tok long ol man i mekim kain sin em i no inap long mekim ol i dai. I gat kain sin em inap mekim man i dai, na mi no tok long yupela i mas beten long dispela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="17" />
      <text>All unrighteousness is sin, and there is a sin not leading to death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Olgeta pasin i no stret, em i sin. Tasol i gat kain sin i no save mekim man i dai.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="18" />
      <text>We know that whoever is born of God doesn’t sin, but he who was born of God keeps himself, and the evil one doesn’t touch him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Yumi save, olgeta man i stap pikinini bilong God, ol i no save bihainim pasin bilong sin. Nogat. God i save lukautim gut man i stap pikinini bilong em, na Satan i no inap putim han long em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="19" />
      <text>We know that we are of God, and the whole world lies in the power of the evil one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Yumi save, yumi stap pikinini bilong God, tasol dispela graun olgeta em i stap aninit long strong bilong Satan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="20" />
      <text>We know that the Son of God has come, and has given us an understanding, that we know him who is true, and we are in him who is true, in his Son Jesus Christ. This is the true God, and eternal life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Yumi save, Pikinini Bilong God i kam pinis, na em i givim tingting long yumi, bai yumi ken save long God tru. Yumi pas wantaim God tru na wantaim Pikinini bilong en Jisas Krais. Jisas Krais em i God tru, na em i as bilong laip bilong i stap gut oltaim oltaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1JN" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1JN">
      <verse num="21" />
      <text>Little children, keep yourselves from idols.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Ol liklik pikinini bilong mi, yupela i mas i stap longwe long olgeta giaman god.</text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>