<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="1TH" singlevoice="false" pageheader="1 TESALONAIKA SAPTA">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-1TH">
      <text>1 THESSALONIANS</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1 TESALONAIKA</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="1TH" initialStartVerse="0" characterId="BC-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="1" initialStartVerse="0">
      <text>1 THESSALONIANS CHP 1</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="1" />
      <text>Paul, Silvanus, and Timothy, to the assembly of the Thessalonians in God the Father and the Lord Jesus Christ: Grace to you and peace from God our Father and the Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Mipela Pol na Sailas na Timoti, mipela i raitim dispela pas i go long yupela ol manmeri bilong sios i stap long taun Tesalonaika, yupela ol manmeri i pas wantaim God Papa na Bikpela Jisas Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="2" />
      <text>We always give thanks to God for all of you, mentioning you in our prayers.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Olgeta taim mipela i save tingting long yupela na tenkyu long God. Mipela i save kolim nem bilong yupela long olgeta prea bilong mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="3" />
      <text>We remember without ceasing your work of faith and labor of love and patience of hope in our Lord Jesus Christ, before our God and Father.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Mipela i save tenkyu long God Papa bilong yumi long bilip bilong yupela i kirapim yupela long mekim ol gutpela pasin, na long ol gutpela wok yupela i save mekim bilong givim bel bilong yupela long ol arapela, na long yupela i save strongim bel na wetim Bikpela bilong yumi Jisas Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="4" />
      <text>We know, brothers loved by God, that you are chosen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Ol brata, God i laikim yupela tru, na mipela i save pinis olsem, God i bin makim yupela bilong em stret.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="5" />
      <text>Our Good News came to you not in word only, but also in power, and in the Holy Spirit, and with much assurance. You know what kind of men we showed ourselves to be among you for your sake.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Dispela gutnius mipela i bin bringim i kam long yupela, em i no bin kamap long yupela olsem toktok tasol. Nogat. Em i kamap wantaim strong na wantaim Holi Spirit, na yupela i bin lukim klia strongpela bilip bilong mipela. Yupela yet i save long pasin mipela i bin mekim bilong helpim yupela long taim mipela i stap namel long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="6" />
      <text>You became imitators of us, and of the Lord, having received the word in much affliction, with joy of the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Yupela i kisim tok bilong God, na planti hevi i kamap long yupela, tasol yupela i bin bihainim pasin bilong mipela na bilong Bikpela, na Holi Spirit i kirapim yupela na yupela i amamas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="7" />
      <text>Thus you became an example to all who believe in Macedonia and in Achaia.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Olsem na yupela i bin soim gutpela pasin long olgeta manmeri i bilip long Krais long provins Masedonia na Akaia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="8" />
      <text>For from you the word of the Lord has been declared, not only in Macedonia and Achaia, but also in every place your faith toward God has gone out; so that we need not to say anything.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Tok bilong Bikpela yupela i bin autim, em i go i go olsem krai bilong garamut. Na em i no i go long ol hap bilong Masedonia na Akaia tasol. Nogat. Long olgeta ples ol i harim pinis stori bilong yupela i bilip long God, olsem na mipela i no gat wok long tokim ol moa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="9" />
      <text>For they themselves report concerning us what kind of a reception we had from you; and how you turned to God from idols, to serve a living and true God,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Ol yet i save stori long ol samting i bin kamap taim mipela i kam long yupela. Ol i stori long yupela i bin lusim ol giaman god na tanim bel i go long God tru, em God bilong i stap oltaim. Na ol i stori long yupela i kamap wokboi bilong God,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="10" />
      <text>and to wait for his Son from heaven, whom he raised from the dead--Jesus, who delivers us from the wrath to come.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>na yupela i wetim Pikinini bilong en i lusim heven na i kam bek, em dispela Pikinini i bin i dai na God i kirapim em bek. Em Jisas, na em i kisim bek yumi, bai yumi stap gut long taim bilong belhat bilong God i laik kamap bihain.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="1TH" initialStartVerse="0" characterId="BC-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="2" initialStartVerse="0">
      <text>1 THESSALONIANS CHP 2</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="1" />
      <text>For you yourselves know, brothers, our visit to you wasn't in vain.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ol brata, yupela yet i save, wok mipela i mekim long taim mipela i stap namel long yupela, em i no bin lus nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="2" />
      <text>As you know, we suffered and were shamefully treated at Philippi, but with God's help we preached the gospel to you without fear, even in the midst of much conflict.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Yupela i save, taim mipela i no kam long yupela yet, mipela i bin i stap long taun Filipai, na mipela i bin kisim pen, na ol i bagarapim bodi bilong mipela. Tasol taim mipela i kam long yupela, God bilong yumi em i strongim bel bilong mipela, na mipela i no surik long ol dispela birua. Nogat. Mipela i sanap strong na mipela i autim gutnius bilong God long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="3" />
      <text>For our exhortation is not of error, nor of uncleanness, nor in deception.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Na taim mipela i singautim yupela long bilip long Jisas, mipela i no bin mekim tok kranki, na mipela i no mekim pasin doti o pasin giaman. Nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="4" />
      <text>But even as we have been approved by God to be entrusted with the Good News, so we speak; not as pleasing men, but God, who tests our hearts.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>God i traim mipela pinis na long laik bilong em yet em i givim mipela wok bilong autim gutnius, olsem na mipela i no ting long mekim ol manmeri i laikim wok bilong mipela na mipela i autim tok. Nogat. God yet i save skelim bel bilong mipela, na mipela i laik bai em tasol i mas laikim wok bilong mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="5" />
      <text>For neither were we at any time found using words of flattery, as you know, nor a cloak of covetousness (God is witness).</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Yupela i save pinis na God tu i ken tokaut olsem, mipela i no bin mekim kain tok bilong grisim yupela, na tu mipela i no mangalim ol samting bilong yupela na mipela i mekim gutpela tok long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="6" />
      <text>We did not seek glory from men (neither from you nor from others), when we might have claimed authority as apostles of Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Mipela i no bin wok long kisim biknem long yupela o long ol arapela manmeri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="7" />
      <text>But we were gentle among you, like a nursing mother cherishes her own children.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Tru, mipela i stap aposel bilong Krais. Olsem na sapos mipela i bin laik, mipela inap tokim yupela long helpim mipela. Tasol taim mipela i stap wantaim yupela, mipela i stap isi tru olsem ol liklik pikinini. Mipela i bin stap olsem meri i givim susu long ol pikinini bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="8" />
      <text>Even so, affectionately longing for you, we were well pleased to impart to you, not the Good News of God only, but also our own souls, because you had become very dear to us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Mipela i laikim yupela tumas, olsem na mipela i laik givim gutnius bilong God long yupela. Na mipela i redi tu long givim laip bilong mipela bilong helpim yupela, long wanem, yupela i bin kamap pren tru bilong mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="9" />
      <text>For you remember, brothers, our labor and travail; for working night and day, that we might not burden any of you, we preached to you the Good News of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Ol brata, yupela i save pinis long hatwok mipela i bin mekim taim mipela i stap wantaim yupela na i autim gutnius. Mipela i bin wok strong tru long san na long nait, bai mipela i no ken givim hevi long yupela long lukautim mipela long kaikai samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="10" />
      <text>You are witnesses with God, how holy, righteously, and blamelessly we behaved ourselves toward you who believe.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Yupela i save, na God tu i save long pasin mipela i mekim long yupela ol manmeri i bilip long Krais. Mipela i bin mekim ol stretpela pasin i gutpela long ai bilong God, na mipela i no bin mekim rong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="11" />
      <text>As you know, we exhorted, comforted, and implored every one of you, as a father does his own children,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Yupela i save, mipela i bin mekim wankain pasin long yupela olsem papa i save mekim long ol pikinini bilong en,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="12" />
      <text>to the end that you should walk worthily of God, who calls you into his own Kingdom and glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>na mipela i mekim tok bilong kirapim tingting bilong yupela na strongim bel bilong yupela. Na mipela i tokaut long yupela i mas wokabaut long pasin inap tru long pasin bilong God yet, em God i bin singautim yupela long kam insait long kingdom bilong en na kisim gutpela sindaun tru long heven.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="13" />
      <text>For this cause we also thank God without ceasing, that, when you received from us the word of the message of God, you accepted it not as the word of men, but, as it is in truth, the word of God, which also works in you who believe.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Oltaim mipela i save tok tenkyu long God long dispela samting tu. Taim yupela i kisim tok bilong God long maus bilong mipela, yupela i no kisim olsem tok bilong man. Nogat. Yupela i kisim olsem tok tru bilong God. Na dispela tok i wok strong long bel bilong yupela ol manmeri i bilip long Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="14" />
      <text>For you, brothers, became imitators of the assemblies of God which are in Judea in Christ Jesus; for you also suffered the same things from your own countrymen, even as they did from the Jews.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Ol brata, yupela i bin kamap wankain olsem ol manmeri bilong sios bilong God i stap long Judia, em ol manmeri i pas wantaim Krais Jisas. Yupela i kisim bikpela hevi long han bilong ol wantok bilong yupela yet, wankain olsem ol manmeri bilong God long Judia i bin kisim long han bilong ol Juda.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="15" />
      <text>It was the Jews who killed both the Lord Jesus and their own prophets, and drove us out, and didn't please God, and are contrary to all men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Ol Juda i bin kilim i dai Bikpela Jisas na ol profet tu, na ol i rausim mipela. Ol i save sakim pasin God i laikim, na ol i birua long olgeta man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="16" />
      <text>They forbade us to speak to the Gentiles that they may be saved; to fill up their sins always. But wrath has come on them to the uttermost.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Ol i wok long pasim rot bilong mipela, bai mipela i no inap autim tok long ol manmeri bilong ol arapela lain, long wanem, ol i no laik bai God i kisim bek ol dispela manmeri. Olsem na oltaim ol i save mekim sin bilong ol i kamap bikpela moa yet, inap belhat bilong God i kam i stap pinis long ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="17" />
      <text>But we, brothers, being bereaved of you for a short season, in presence, not in heart, tried even harder to see your face with great desire.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Ol brata, ol Juda i bin mekim mipela i lusim yupela long sotpela taim, na mipela i pilim olsem papa i stap longwe long ol pikinini bilong en. Mipela i no lukim pes bilong yupela, tasol bel bilong mipela i stap yet wantaim yupela. Olsem na mipela i wok strong moa long painim rot bilong i kam bek na lukim yupela gen. Mipela i gat bikpela laik tru long lukim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="18" />
      <text>We wanted to come to you--indeed, I, Paul, once and again--but Satan hindered us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Mipela i laik i kam long yupela, na mi Pol, mi bin trai planti taim long i kam. Tasol Satan i pasim mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="19" />
      <text>For what is our hope, or joy, or crown of rejoicing? Isn't it even you, before our Lord Jesus Christ at his coming?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Taim Bikpela bilong yumi Jisas i kam bek, wanem samting bai i mekim mipela i sanap strong na amamas long ai bilong em? Mipela bai i bringim wanem samting bilong soim olsem mipela i bin mekim gut wok bilong mipela? Mipela bai i amamas long yupela tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="20" />
      <text>For you are our glory and our joy.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Yes, mipela i save amamas long yupela, na yupela yet i mekim mipela i stap belgut.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="1TH" initialStartVerse="0" characterId="BC-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="3" initialStartVerse="0">
      <text>1 THESSALONIANS CHP 3</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="1" />
      <text>Therefore when we couldn't stand it any longer, we thought it good to be left behind at Athens alone.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Mipela i bin wari tru long yupela, na bihain mipela i pilim olsem mipela i no inap wet moa. Olsem na mipela i bin pasim tok long mitupela i ken i stap long Atens,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="2" />
      <text>We sent Timothy, our brother and God's servant in the Good News of Christ, to establish you, and to comfort you concerning your faith;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>na mitupela i salim Timoti i kam long yupela. Timoti em brata bilong yumi na em wokman bilong God bilong autim gutnius bilong Krais. Mitupela i salim em i go bilong strongim yupela na helpim yupela long bilip bilong yupela,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="3" />
      <text>that no one be moved by these afflictions. For you know that we are appointed to this task.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>nogut dispela hevi na pen yupela i karim i mekim sampela bilong yupela i tingting planti. Yupela yet i save, God i bin makim yumi bilong karim ol dispela kain hevi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="4" />
      <text>For most certainly, when we were with you, we told you beforehand that we are to suffer affliction, even as it happened, and you know.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Taim mipela i stap yet wantaim yupela mipela i bin tokim yupela olsem, ol kain kain hevi bai i kamap long yumi. Na yupela i save gut olsem, dispela taim nogut i kamap pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="5" />
      <text>For this cause I also, when I couldn't stand it any longer, sent that I might know your faith, for fear that by any means the tempter had tempted you, and our labor would have been in vain.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Long dispela as tasol na mi no inap wet moa. Olsem na mi salim Timoti i kam long yupela, bai mi ken save long bilip bilong yupela. Mi ting, nogut man bilong traim bilip bilong yupela em i grisim yupela pinis, na wok bilong mipela em i lus nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="6" />
      <text>But when Timothy came just now to us from you, and brought us glad news of your faith and love, and that you have good memories of us always, longing to see us, even as we also long to see you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Orait Timoti i lusim yupela na nau tasol em i kamap long mipela. Na em i autim gutpela nius tru long mipela. Em i tok long yupela i bilip strong na yupela i save laikim tru ol arapela. Em i tok, oltaim yupela i save tingting long mipela na belgut long mipela. Na yupela i wari long mipela na i laik lukim mipela, olsem mipela tu i wari long yupela na i laik lukim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="7" />
      <text>For this cause, brothers, we were comforted over you in all our distress and affliction through your faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Ol brata, mipela i harim olsem yupela i bilip strong i stap, na dispela i strongim bel bilong mipela long olgeta hevi mipela i karim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="8" />
      <text>For now we live, if you stand fast in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Mipela i save olsem yupela i stap strong long Bikpela, na nau laip bilong mipela i kamap gut tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="9" />
      <text>For what thanksgiving can we render again to God for you, for all the joy with which we rejoice for your sakes before our God;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Mipela i tingting long yupela na mipela i amamas moa yet long ai bilong God bilong yumi, na mipela i pilim olsem pasin bilong mipela long tenkyu long God em i no inap tru long dispela amamas em i bin givim mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="10" />
      <text>night and day praying exceedingly that we may see your face, and may perfect that which is lacking in your faith?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Long san na long nait mipela i save beten moa yet bai God i ken larim mipela i kam lukim yupela. Olsem na sapos bilip bilong yupela i sot liklik, mipela i ken mekim em i kamap strong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="11" />
      <text>Now may our God and Father himself, and our Lord Jesus Christ, direct our way to you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Mipela i laik bai God Papa bilong yumi, wantaim Jisas, Bikpela bilong yumi, i ken bringim mipela i kam long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="12" />
      <text>May the Lord make you to increase and abound in love one toward another, and toward all men, even as we also do toward you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Mipela i laik bai Bikpela i ken mekim pasin bilong laikim tru ol arapela i pulap tru long yupela, na yupela wan wan i ken givim bel bilong yupela moa yet long ol manmeri bilong God na long olgeta manmeri, olsem mipela i save givim bel bilong mipela long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="13" />
      <text>May he establish your hearts blameless. In holiness before our God and Father, at the coming of our Lord Jesus Christ with all his saints.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Na long dispela pasin God i ken strongim bel bilong yupela, na taim Bikpela bilong yumi Jisas em i kam bek wantaim olgeta manmeri bilong en, orait em bai i lukim yupela i stap holi. Yupela bai i stap gutpela na stretpela na yupela bai i no gat asua long ai bilong God Papa bilong yumi. I tru.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="1TH" initialStartVerse="0" characterId="BC-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="4" initialStartVerse="0">
      <text>1 THESSALONIANS CHP 4</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="1" />
      <text>Finally then, brothers, we beg and exhort you in the Lord Jesus, that as you received from us how you ought to walk and to please God, that you abound more and more.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ol brata, mipela i bin soim yupela olgeta pasin yupela i mas wokabaut long en bilong bihainim laik bilong God, na yupela i save bihainim ol dispela pasin. Tasol nau mipela i laik strongim bel bilong yupela tru na tokim yupela long nem bilong Bikpela Jisas long yupela i mas mekim ol dispela pasin moa moa yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="2" />
      <text>For you know what instructions we gave you through the Lord Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Yupela i save long olgeta tok mipela i bin givim yupela long nem bilong Bikpela Jisas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="3" />
      <text>For this is the will of God: your sanctification, that you abstain from sexual immorality.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Laik bilong God em i olsem. Yupela i mas givim laip bilong yupela olgeta long em na kamap holi. Olsem na yupela i mas abrusim olgeta kain pasin pamuk.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="4" />
      <text>God wants each one of you to know how to possess himself of his own vessel in sanctification and honor.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Yupela i mas bosim ol laik na tingting nogut i save kamap long bel bilong yupela, bai yupela i bihainim ol gutpela pasin na ol pasin God i laikim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="5" />
      <text>Do not use your body in the passion of lust as the Gentiles who don't know God do.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Nogut ol dispela laik na tingting nogut i pulim yupela na yupela i go mekim olkain pasin pamuk olsem ol haiden i no save long God ol i save mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="6" />
      <text>No one should take advantage of and wrong a brother or sister in this matter; because the Lord is an avenger in all these things, as also we forewarned you and testified.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Yupela i no ken mekim rong long ol Kristen brata na giamanim ol na mekim dispela kain pasin wantaim ol meri bilong ol. Bipo mipela i tokim yupela strong pinis olsem, Bikpela bai i mekim save long olgeta man i mekim dispela kain pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="7" />
      <text>For God called us not for uncleanness, but in sanctification.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>God i no singautim yumi bilong bihainim pasin i doti. Nogat tru. Em i singautim yumi bilong givim laip bilong yumi long em na bihainim pasin i holi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="8" />
      <text>Therefore he who rejects this doesn't reject man, but God, who has also given his Holy Spirit to you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Olsem na man i sakim dispela tok, em i no sakim tok bilong ol man tasol. Nogat. Em i sakim tok bilong God, em God i save givim Holi Spirit bilong en long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="9" />
      <text>But concerning brotherly love, you have no need that one write to you. For you yourselves are taught by God to love one another.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Mi no ken raitim sampela tok long yupela long pasin bilong givim bel bilong yupela long ol manmeri bilong God, long wanem, God i skulim yupela pinis long dispela pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="10" />
      <text>Indeed you do it toward all the brothers who are in all Macedonia. But we exhort you, brothers, that you abound more and more.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Na yupela i save givim bel bilong yupela long ol Kristen i stap long olgeta hap bilong provins Masedonia. Tasol, ol brata, mipela i laik strongim bel bilong yupela, bai yupela i mekim dispela pasin moa moa yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="11" />
      <text>Make it your ambition to lead a quiet life, and to do your own business, and to work with your own hands, even as we instructed you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Yupela i mas wok strong long sindaun isi na mekim wok bilong yupela yet. Yupela i mas wok long han bilong yupela yet, na bai yupela inap lukautim yupela yet, olsem bipo mipela i bin tokim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="12" />
      <text>Then you may walk properly toward those who are outside, and may have need of nothing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Olsem bai yupela i no sot long wanpela samting, na ol man i stap ausait long sios, ol bai i amamas long pasin bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="13" />
      <text>But we don't want you to be ignorant, brothers, concerning those who have fallen asleep, so that you don't grieve like the rest, who have no hope.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Ol brata, mipela i laik bai yupela i ken save gut long wanem ol samting bai i kamap long ol manmeri i dai pinis. Nogut yupela i sori tumas, olsem ol arapela manmeri i no bilip long God na i no wetim taim bilong kirap bek long matmat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="14" />
      <text>For if we believe that Jesus died and rose again, even so God will bring with him those who have fallen asleep in Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Yumi bilip olsem Jisas i dai na i kirap bek gen. Olsem na yumi save, long strong bilong Jisas, God bai i kirapim ol Kristen i dai pinis na ol bai i kam bek wantaim Jisas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="15" />
      <text>For this we tell you by the word of the Lord, that we who are alive, who are left to the coming of the Lord, will in no way precede those who have fallen asleep.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Mipela i autim tok bilong Bikpela long yupela olsem. Taim Bikpela i kam bek, yumi manmeri i gat laip na i stap yet, yumi bai i no inap i go paslain long ol manmeri i dai pinis. Nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="16" />
      <text>For the Lord himself will descend from heaven with a shout, with the voice of the archangel, and with God's trumpet. The dead in Christ will rise first.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>God bai i tok strong, na namba wan ensel bai i singaut, na biugel bilong God bai i krai. Na Bikpela bai i lusim heven na i kam daun. Na ol man i bilip long Jisas na i dai pinis, ol bai i kirap bek pastaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="17" />
      <text>Then we who are alive, who are left, will be caught up together with them in the clouds, to meet the Lord in the air. So we will be with the Lord forever.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Long dispela taim yumi manmeri i gat laip na i stap yet, yumi bai i go antap long klaut wantaim ol dispela manmeri, na yumi olgeta bai i bungim Bikpela. Na yumi bai i stap wantaim Bikpela oltaim oltaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="18" />
      <text>Therefore comfort one another with these words.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Orait yupela i mas autim dispela tok long ol arapela manmeri bilong God, bilong strongim bel bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="5" book="1TH" initialStartVerse="0" characterId="BC-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="5" initialStartVerse="0">
      <text>1 THESSALONIANS CHP 5</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>5</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="1" />
      <text>But concerning the times and the seasons, brothers, you have no need that anything be written to you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ol brata, mipela i no inap raitim tok bilong tokim yupela long wanem de na wanem taim dispela ol samting bai i kamap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="2" />
      <text>For you yourselves know well that the day of the Lord comes like a thief in the night.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Yupela yet i save pinis, De bilong Bikpela bai i kamap wantu tasol olsem stilman i kam long nait.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="3" />
      <text>For when they are saying, “Peace and safety,” then sudden destruction will come on them, like birth pains on a pregnant woman; and they will in no way escape.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Ol manmeri bai i tok olsem, "Nau em i gutpela taim tru. Yumi stap gut," na wantu tasol samting bilong bagarapim ol bai i kamap long ol, olsem pen i save kamap long meri i laik karim pikinini. Na ol bai i no inap abrusim dispela samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="4" />
      <text>But you, brothers, aren't in darkness, that the day should overtake you like a thief.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Tasol yupela ol brata yupela i no i stap long tudak, na yupela bai i kirap nogut long lukim dispela de i kamap, olsem man i kirap nogut long lukim stilman i kam. Nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="5" />
      <text>You are all children of light, and children of the day. We don't belong to the night, nor to darkness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Yupela olgeta i man bilong lait na bilong san. Yumi no ol lain bilong nait na tudak.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="6" />
      <text>So then let's not sleep, as everyone else does, but let's watch and be sober.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Olsem na nogut yumi slip, olsem ol arapela man. Mobeta ai bilong yumi i op i stap, na tingting bilong yumi i klia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="7" />
      <text>For those who sleep, sleep in the night, and those who are drunk are drunk in the night.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Yumi save, ol man bilong slip, ol i save slip long nait. Na ol man bilong spak, ol i save spak long nait.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="8" />
      <text>But let us, since we belong to the day, be sober, putting on the breastplate of faith and love, and, for a helmet, the hope of salvation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Tasol yumi ol lain bilong san, yumi mas tingting klia. Yumi mas kisim pasin bilong bilip long God na pasin bilong laikim tru ol arapela, na pasim dispela pasin olsem siot kapa. Na pasin bilong wetim God i kisim bek yumi, em yumi mas putim olsem hat kapa, na yumi mas sanap strong na was gut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="9" />
      <text>For God didn't appoint us to wrath, but to the obtaining of salvation through our Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>God i no makim yumi bilong pilim belhat bilong em. Nogat. Em i makim yumi bai Jisas Krais, Bikpela bilong yumi, em i ken kisim bek yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="10" />
      <text>Jesus died for us, that, whether we wake or sleep, we should live together with him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Jisas i dai bilong helpim yumi, olsem na sapos yumi stap laip o sapos yumi dai, yumi ken i stap laip wantaim em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="11" />
      <text>Therefore exhort one another, and build each other up, even as you also do.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Olsem na yupela wan wan i mas givim gutpela tok long ol arapela manmeri bilong God na strongim bel bilong ol, olsem nau yupela i save mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="12" />
      <text>But we beg you, brothers, to know those who labor among you, and are over you in the Lord, and admonish you,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Ol brata, mipela i laik tokim yupela olsem, yupela i mas aninit long ol man i wok long helpim yupela. Bikpela i putim ol i stap hetman bilong yupela, na ol i save givim tok long yupela bilong stretim pasin bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="13" />
      <text>and to respect and honor them in love for their work's sake. Be at peace among yourselves.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Yupela i mas tingting long dispela wok ol i save mekim, na yupela i mas belgut tru ol na laikim ol tru. Na yupela olgeta mas i stap wanbel.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="14" />
      <text>We exhort you, brothers, admonish the disorderly, encourage the fainthearted, support the weak, be patient toward all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Ol brata, mipela i laik kirapim yupela long stretim pasin bilong ol man i save les nabaut na long strongim bel bilong ol man i save pret na long helpim ol man i no strong. Na yupela i mas isi isi long olgeta man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="15" />
      <text>See that no one returns evil for evil to anyone, but always follow after that which is good, for one another, and for all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Sapos ol i mekim pasin nogut long yupela, orait yupela i no ken bekim pasin nogut long ol. Olgeta taim yupela i mas strong long mekim gutpela pasin long ol manmeri bilong God na long olgeta manmeri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="16" />
      <text>Rejoice always. </text>
      <verse num="17" />
      <text>Pray without ceasing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Oltaim yupela i mas amamas, </text>
    <verse num="17" />
    <text>na yupela i mas beten oltaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="18" />
      <text>In everything give thanks, for this is the will of God in Christ Jesus toward you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Maski wanem samting i kamap long yupela, yupela i mas tenkyu long God. God i laik bai yupela ol manmeri i pas wantaim Krais Jisas i mas mekim dispela kain pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="19" />
      <text>Don't quench the Spirit. </text>
      <verse num="20" />
      <text>Don't despise prophesies.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Taim Holi Spirit i laik kirapim yupela long mekim wanpela samting, yupela i no ken pasim em, </text>
    <verse num="20" />
    <text>na yupela i no ken bel nogut long ol man i laik autim tok profet long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="21" />
      <text>Test all things, and hold firmly that which is good. </text>
      <verse num="22" />
      <text>Abstain from all appearance of evil.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Tasol yupela i mas skelim gut olgeta tok na pasin. Na yupela i mas holimpas ol gutpela pasin </text>
    <verse num="22" />
    <text>na abrusim olgeta kain pasin nogut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="23" />
      <text>May the God of peace himself sanctify you completely. May your whole spirit, soul, and body be preserved blameless at the coming of our Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>God em i as bilong bel isi, em i ken mekim yupela i givim laip bilong yupela olgeta long em, na mekim yupela i kamap holi olgeta. Na em i ken lukautim gut spirit na tewel na bodi bilong yupela, bai yupela i stap gutpela olgeta, na bai yupela i no gat asua long taim Bikpela bilong yumi Jisas Krais em i kam bek.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="24" />
      <text>He who calls you is faithful, who will also do it.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Na God i bin singautim yupela, em bai i mekim ol dispela samting i kamap long yupela, long wanem, em i save bihainim tru olgeta tok em i bin mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="25" />
      <text>Brothers, pray for us. </text>
      <verse num="26" />
      <text>Greet all the brothers with a holy kiss.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Ol brata, yupela i mas beten long God bai em i helpim mipela. </text>
    <verse num="26" />
    <text>Long pasin bilong yumi ol manmeri bilong God, yupela wan wan i mas givim kis long ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="27" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="27" />
      <text>I solemnly command you by the Lord that this letter be read to all the holy brothers.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Mi tok strong long yupela long nem bilong Bikpela, yupela i mas ritim dispela pas long olgeta manmeri bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="28" characterId="narrator-1TH">
      <verse num="28" />
      <text>The grace of our Lord Jesus Christ be with you. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Marimari bilong Bikpela bilong yumi Jisas Krais i ken i stap wantaim yupela.</text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>