<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="1TI" singlevoice="false" pageheader="1 TIMOTI SAPTA">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-1TI">
      <text>1 TIMOTHY</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1 TIMOTI</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="1TI" initialStartVerse="0" characterId="BC-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="1" initialStartVerse="0">
      <text>1 TIMOTHY CHP 1</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="1" />
      <text>Paul, an apostle of Christ Jesus according to the commandment of God our Savior, and Lord Christ Jesus our hope;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Mi Pol, mi aposel bilong Krais Jisas. God i bin kisim bek yumi na Krais Jisas yumi wet long lukim em, tupela i bin makim mi na mi kamap aposel.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="2" />
      <text>to Timothy, my true child in faith: Grace, mercy, and peace, from God our Father and Christ Jesus our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Timoti, yu pikinini tru bilong mi, mi raitim dispela pas long yu. God, Papa bilong yumi, wantaim Krais Jisas, Bikpela bilong yumi, i ken marimari na sori long yupela na mekim yupela i stap bel isi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="3" />
      <text>As I urged you when I was going into Macedonia, stay at Ephesus that you might command certain men not to teach a different doctrine,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Nau mi laik mekim wankain tok long yu gen olsem mi bin mekim long taim mi laik i go long provins Masedonia. Mi laik bai yu mas i stap yet long taun Efesus na mekim strongpela tok long sampela man long ol i no ken mekim olkain giaman tok long taim ol i skulim ol manmeri long tok bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="4" />
      <text>neither to pay attention to myths and endless genealogies, which cause disputes, rather than God's stewardship, which is in faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Na ol i mas lusim dispela pasin bilong stori nating na mekim planti kain kain tok long ol nem bilong ol tumbuna bilong ol. Dispela kain tok em i save paulim tingting bilong ol tasol, na em i no inap helpim ol long bilip long God na long save gut long ol samting God i laik mekim long yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="5" />
      <text>The goal of this command is love, out of a pure heart and a good conscience and sincere faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Tasol dispela wok God i tokim yumi long mekim, em i bilong mekim ol manmeri i bilip tru long Jisas na i stap klin tru long ai bilong God, bai ol i save olsem ol i no gat asua long ai bilong en. Na dispela olgeta pasin bai i kirapim ol long laikim tru ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="6" />
      <text>Some have wandered away from these things and have turned aside to vain talking.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Sampela man i bin lusim dispela pasin, na nau ol i wok long longlong nabaut long toktok nating tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="7" />
      <text>They want to be teachers of the law, though they understand neither what they say, nor about what they strongly affirm.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Ol i laik skulim ol arapela long lo bilong God, na ol i ting tok bilong ol em i tru olgeta. Tasol ol yet ol i no save long as bilong tok ol i autim, na ol i no klia gut long toktok bilong ol yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="8" />
      <text>But we know that the law is good, if a man uses it lawfully.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Yumi save, sapos yumi larim lo i mekim dispela wok God i bin makim bilong en, orait lo em i gutpela samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="9" />
      <text>We also know that law is not made for a righteous man, but for the lawless and insubordinate, for the ungodly and sinners, for the unholy and profane, for murderers of fathers and murderers of mothers, for manslayers,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Wok bilong lo, em i no bilong stretim ol manmeri i save mekim stretpela pasin. Nogat. Em i gat wok bilong stretim pasin bilong ol manmeri i save sakim lo na i bihainim pasin bilong bikhet. Em i bilong ol manmeri i save givim baksait long God na i mekim pasin bilong sin. Em i bilong ol manmeri i no laikim pasin bilong God na i bihainim ol pasin bilong graun. Lo em i bilong kotim ol man i bin kilim papamama bilong ol i dai, na ol man i save kilim ol arapela man i dai.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="10" />
      <text>for the sexually immoral, for homosexuals, for slave-traders, for liars, for perjurers, and for any other thing contrary to the sound doctrine.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Na em i bilong kotim ol manmeri bilong mekim pasin pamuk na ol man i save mekim kain pasin bilong ol man bilong Sodom, na em i bilong kotim ol man i save stilim ol man na mekim ol i kamap wokboi nating, na em i bilong kotim ol man bilong giaman na ol man i save giaman long taim ol i mekim tok tru antap na ol manmeri i mekim ol arapela kain pasin nogut i birua long tok tru bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="11" />
      <text>This sound doctrine conforms to the Good News of the glory of the blessed God, and it was entrusted to me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Dispela tok tru em i wankain olsem dispela gutnius God i givim long mi bilong autim. Dispela gutnius i tokim yumi long God i stap long bikpela lait na strong bilong em yet, em i nambawan tru na em i as bilong pasin tru bilong amamas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="12" />
      <text>And I thank him who enabled me, Christ Jesus our Lord, because he counted me faithful, appointing me to service;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Bikpela bilong yumi Krais Jisas em i givim strong long mi na em i tingim mi inap long mekim wok bilong em, na em i makim mi bilong mekim dispela wok. Olsem na mi tenkyu long em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="13" />
      <text>Even though before I was a a blasphemer, a persecutor, and insolent, I was shown mercy because I did it ignorantly, in unbelief.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Tru, bipo mi bin tok bilas long nem bilong em, na mi birua long em na mi bin tok nogut long em. Tasol em i save, mi bin mekim ol dispela pasin, long wanem, mi no bin save gut long em na mi no bilip long em. Olsem na em i sori long mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="14" />
      <text>The grace of our Lord abounded exceedingly with faith and love which is in Christ Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Na Krais Jisas, Bikpela bilong yumi, em i marimari moa yet long mi, na em i kirapim mi long bilip long em na long givim bel bilong mi long ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="15" />
      <text>The saying is faithful and worthy of all acceptance, that Christ Jesus came into the world to save sinners; of whom I am chief.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Krais Jisas i bin kam long graun bilong kisim bek yumi manmeri bilong mekim sin. Dispela tok em i tru olgeta na em inap long olgeta man i harim na bilipim. Na sori tru, mi yet mi bin mekim sin moa yet na mi stap olsem namba wan man bilong mekim sin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="16" />
      <text>However, for this cause I obtained mercy, that in me first, Jesus Christ might display all his patience, for an example of those who were going to believe in him for eternal life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Tasol Jisas Krais i laik bai olgeta manmeri i ken save gut olsem, em i man bilong isi tru long ol man bilong mekim sin. Olsem na em i sori long mi pastaim, na mi stap olsem piksa, bai olgeta manmeri i ken lukim samting em i bin mekim long mi, na ol tu ol i ken bilip long em na kisim laip i stap gut oltaim oltaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="17" />
      <text>Now to the King eternal, immortal, invisible, to God who alone is wise, be honor and glory forever and ever. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Em i King bilong olgeta taim. Em i no save dai, na yumi manmeri yumi no inap lukim em. Em wanpela tasol em i God tru. Olsem na oltaim oltaim yumi olgeta i mas givim biknem long em na em i mas i stap namba wan tru. I tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="18" />
      <text>This instruction I commit to you, my child Timothy, according to the prophecies which were once made about you. So that by following them you may fight the good fight.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Pikinini bilong mi Timoti, mi ting long dispela tok profet bipo ol i bin mekim long pasin bilong yu, na mi givim yu dispela tok long ol samting yu mas mekim. Na yu mas larim dispela tok profet i kirapim yu long pait strong bilong daunim ol pasin nogut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="19" />
      <text>Keep hold of faith and a good conscience. Some, having thrust these away, have shipwrecked their faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Long dispela pait yu mas bilip tru long Jisas na yu mas save olsem yu no gat asua long ai bilong God. Sampela man i save olsem ol i mekim rong, tasol ol i no laik larim God i stretim pasin bilong ol, na bihain bilip bilong ol i bagarap olgeta olsem sip i bruk long rip.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="20" />
      <text>This happened to Hymenaeus and Alexander; whom I delivered to Satan, that they might be taught not to blaspheme.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Himeneus na Aleksander i mekim olsem, na mi bin putim tupela long han bilong Satan, bai tupela i ken kisim gutpela save olsem, tupela i no ken tok nogut moa long God.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="1TI" initialStartVerse="0" characterId="BC-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="2" initialStartVerse="0">
      <text>1 TIMOTHY CHP 2</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="1" />
      <text>I exhort therefore, first of all, that petitions, prayers, intercessions, and givings of thanks, be made for all men:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Orait namba wan samting yu mas mekim, em i olsem. Yu mas tokim ol manmeri long mekim ol prea na beten long God na tenkyu long em na askim em long helpim olgeta manmeri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="2" />
      <text>for kings and all who are in high places; that we may lead a tranquil and quiet life in all godliness and reverence.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Na ol i mas askim em tu long helpim ol king na olgeta gavman. Olsem bai yumi olgeta i ken sindaun gut na i stap bel isi, na yumi ken bihainim tru olgeta pasin God i laikim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="3" />
      <text>For this is good and acceptable in the sight of God our Savior;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Kain prea olsem em i gutpela long ai bilong God, em Man bilong kisim bek yumi, na em i laikim tumas dispela kain prea.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="4" />
      <text>who desires all people to be saved and come to full knowledge of the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Em i laik kisim bek olgeta manmeri, bai ol i ken save long as bilong tok tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="5" />
      <text>For there is one God, and one mediator between God and men, the man Christ Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Yumi save, wanpela God tasol i stap. Na i gat wanpela namelman tasol i sanap namel long God na ol manmeri, em dispela man Krais Jisas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="6" />
      <text>He gave himself as a ransom for all. God made this known to the world at the right time.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Long taim God i makim, Krais i bin givim laip bilong em yet bilong baim bek olgeta manmeri, na long dispela pasin God i soim yumi olsem em i laik kisim bek olgeta manmeri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="7" />
      <text>For this purpose, I was appointed a preacher and an apostle. (I am telling the truth in Christ, not lying), a teacher of the Gentiles in faith and truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>God i makim mi bilong kamap aposel, na mi gat wok bilong autim dispela tok bilong em. Mi tok tru, mi no giaman. Em i givim mi wok bilong skulim ol manmeri bilong ol arapela lain, bai ol i ken bilip long Krais na save long tok tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="8" />
      <text>I desire therefore that the men in every place pray, lifting up holy hands without anger and doubting.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Olsem na mi laik bai ol man bilong olgeta ples i mas apim han bilong ol na mekim prea. Mi laik bai ol i ken givim laip bilong ol long God na i stap holi, na lusim pasin bilong belhat na kros, na long dispela pasin ol i ken mekim prea.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="9" />
      <text>In the same way, that women also adorn themselves in decent clothing, with modesty and propriety; not just with braided hair, gold, pearls, or expensive clothing;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Narapela tok i olsem. Mi laik bai ol meri i mas putim ol gutpela klos samting, inap tasol long ol. Ol i no ken hambak na bilasim gras na skin bilong ol long ol kain kain bis na bilas gol na ol klos i dia tumas. Nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="10" />
      <text>but with good works appropriate for women who profess to worship God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Ol meri i laik bihainim tok bilong God, ol i mas mekim ol kain kain gutpela wok. Dispela em i bilas tru bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="11" />
      <text>Let a woman learn in quietness with all subjection.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Ol meri i mas daunim ol yet na pasim maus na kisim tok bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="12" />
      <text>I don't permit a woman to teach, nor to exercise authority over a man, but to be in quietness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Mi no save larim ol meri i bosim ol man na i skulim ol long tok bilong God. Nogat. Ol meri i mas pasim maus na harim tok tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="13" />
      <text>For Adam was first formed, then Eve.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Harim. God i wokim Adam pastaim, na bihain em i wokim Iv.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="14" />
      <text>Adam wasn't deceived, but the woman, being deceived, has fallen into disobedience.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Na Adam i no bilipim tok giaman. Nogat. Meri i bilipim tok giaman, na em i mekim sin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="15" />
      <text>But she will be saved through her childbearing, if they continue in faith, love, and sanctification with sobriety.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Tasol ol meri i ken mekim wok bilong karim pikinini. Ol i mekim olsem, na sapos ol i bilip long Krais oltaim na givim laip bilong ol long em na i stap holi, na sapos ol i bihainim pasin bilong laikim tru ol arapela, na sapos ol i bihainim ol gutpela pasin, orait God bai i kisim bek ol.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="1TI" initialStartVerse="0" characterId="BC-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="3" initialStartVerse="0">
      <text>1 TIMOTHY CHP 3</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="1" />
      <text>This is a faithful saying: if a man seeks the office of an overseer, he desires a good work.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Dispela tok em i tru olgeta. Sapos man i laik i stap wasman bilong sios, em i laikim gutpela wok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="2" />
      <text>The overseer therefore must be without reproach, the husband of one wife, temperate, sensible, modest, hospitable, good at teaching;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Man i kamap wasman em i mas bihainim ol stretpela pasin tasol, bai ol man i no inap lukim wanpela rong long em. Em i mas i stap man bilong wanpela meri tasol. Em i mas sindaun gut na bihainim ol gutpela tingting tasol na mekim ol gutpela pasin. Em i mas lukautim gut ol man i kam long haus bilong en. Em i mas save gut long pasin bilong skulim ol manmeri long pasin God i laikim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="3" />
      <text>not a drinker, not violent, not greedy for money, but gentle, not quarrelsome, not covetous;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Em i no ken spak. Em i no ken belhat kwik na pait long ol arapela man. Nogat. Em i mas isi long ol. Em i no ken laikim tumas long kisim mani.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="4" />
      <text>one who rules his own house well, having children in subjection with all reverence;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Em i mas bosim gut meri pikinini bilong em yet, na mekim ol pikinini i harim gut tok bilong em na i bihainim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="5" />
      <text>(If a man doesn't know how to rule his own house, how will he take care of the assembly of God?)</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Man i no inap bosim meri pikinini bilong em yet, em i no inap kisim wok bilong lukautim sios bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="6" />
      <text>He must not be a new convert, lest being puffed up he fall into the same condemnation as the devil.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Nupela Kristen i no ken kamap wasman. Nogut em i ting em i gutpela man tru na i bikhet, na God i kotim em olsem em i bin kotim Satan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="7" />
      <text>Moreover he must have good testimony from those who are outside, to avoid falling into reproach and the snare of the devil.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Man i gat gutpela nem namel long ol man i stap ausait long sios, em tasol inap i stap wasman. Sapos em i no gat gutpela nem, orait inap ol man i tok nogut long em na bai umben bilong Satan i kisim em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="8" />
      <text>Servants, in the same way, must be reverent, not double-tongued, not addicted to much wine, not greedy for money;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Olsem tasol ol wokman bilong sios i mas tingting stret long wok bilong ol. Ol i no ken i stap man bilong tupela maus. Ol i no ken spak. Ol i no ken tingting long pulim mani samting bilong ol man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="9" />
      <text>They must hold the mystery of the faith in a pure conscience.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Ol i mas save olsem ol i no gat asua long ai bilong God, na ol i mas holim strong dispela tok tru God i bin soim long yumi ol man i bilip long em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="10" />
      <text>Let them also first be tested; then let them serve if they are blameless.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Pastaim yupela i mas traim wok bilong ol. Na sapos ol i mekim gutpela wok, orait ol i ken i stap wokman bilong sios.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="11" />
      <text>Their wives in the same way must be reverent, not slanderers, temperate, faithful in all things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Ol meri bilong ol tu i mas tingting stret long pasin ol i mekim. Ol i no ken tok baksait. Ol i mas sindaun gut, na ol i mas mekim stret olgeta wok ol i kisim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="12" />
      <text>Let servants be husbands of one wife, ruling their children and their own houses well.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Wokman bilong sios em i mas i stap man bilong wanpela meri tasol, na em i mas bosim gut meri pikinini bilong em yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="13" />
      <text>For those who have served well gain for themselves a good standing, and great boldness in the faith which is in Christ Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Ol man i stap wokman bilong sios na i mekim gutpela wok, ol bai i gat gutpela nem. Na ol bai i no pret long tokaut long bilip bilong ol long Krais Jisas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="14" />
      <text>These things I write to you, hoping to come to you shortly;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Mi laik i kam kwik na lukim yu, tasol mi ting i gutpela sapos mi raitim dispela tok long yu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="15" />
      <text>but if I wait long, I want you to know how men ought to behave themselves in God's house. It is the assembly of the living God, the pillar and ground of the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Olsem na sapos mi no inap i kamap kwik, yu ken lukim dispela tok na bai yu save long gutpela pasin yumi ol lain bilong God i mas bihainim. Yumi ol lain bilong God, yumi stap sios bilong God bilong i stap oltaim, na dispela sios i olsem strongpela pos i karim tok tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="16" />
      <text>Without controversy, the mystery of godliness is great: God was revealed in the flesh, justified in the spirit, seen by angels, preached among the nations, believed on in the world, and received up in glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Yumi save gut olsem, as tok bilong pasin bilong God em i bikpela samting tru. Dispela tok God i bin soim yumi em i olsem, Em i kamap man tru, na ol manmeri i lukim em. Holi Spirit i soim olsem pasin bilong en em i stret olgeta, na ol ensel i lukim em. Ol man i go autim tok bilong en long olgeta lain man. Ol manmeri bilong graun i bilip long em. God i bringim em i go antap na em i kisim biknem tru.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="1TI" initialStartVerse="0" characterId="BC-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="4" initialStartVerse="0">
      <text>1 TIMOTHY CHP 4</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="1" />
      <text>But the Spirit says expressly that in later times some will fall away from the faith, paying attention to seducing spirits and doctrines of demons.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Holi Spirit i tok klia olsem, long dispela taim i laik kamap bihain sampela man bai i lusim bilip bilong ol, long wanem, ol bai i putim yau long tok bilong ol spirit bilong giaman na ol spirit nogut na bihainim tok bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="2" />
      <text>Such teachings come through hypocritical liars, whose consciences have been seared as with a hot iron.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Ol man bilong giaman bai i autim dispela tok giaman long ol manmeri. Tingting bilong ol dispela man i paul tru, na ol i no pilim moa sin bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="3" />
      <text>They will forbid marriage and command you to abstain from foods. Things which God created to be received with thanksgiving by those who believe and know the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Ol dispela man bai i tambuim ol manmeri long ol i no ken marit na ol bai i tambuim ol long ol i no ken kaikai olkain kaikai God i bin wokim bilong yumi ol manmeri i bilip long em na i save long tok tru bilong em, yumi ken kisim na kaikai na tenkyu long God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="4" />
      <text>For every creature of God is good, and nothing is to be rejected, if it is received with thanksgiving.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Yumi save, olgeta samting God i wokim, ol i gutpela tasol, na yumi no ken lukim ol i olsem samting nogut. Nogat. Yumi mas tenkyu long God na kisim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="5" />
      <text>For it is sanctified through the word of God and prayer.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Tok bilong God wantaim prea bilong yumi i save mekim ol dispela kaikai samting i kamap olsem samting bilong God stret.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="6" />
      <text>If you instruct the brothers of these things, you will be a good servant of Christ Jesus. You will be nourished in the words of the faith, and of the good doctrine which you have followed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Sapos yu givim dispela tok long ol brata, orait yu bai stap gutpela wokman bilong Krais Jisas. Na bai yu kisim bikpela strong long ol gutpela tok yumi bilip long en na long olgeta gutpela save yu bin kisim na bihainim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="7" />
      <text>But refuse profane and old wivesâ€™ fables. Exercise yourself toward godliness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Tasol yu mas givim baksait long olkain rabis na kranki stori sampela lain i save autim. Yu mas lain gut long pasin bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="8" />
      <text>For bodily exercise has some value, but godliness has value in all things, having the promise of the life which is now, and of that which is to come.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Yu save, sapos yumi laik mekim bodi bilong yumi i kamap strong, na yumi save trening oltaim, dispela bai i helpim yumi liklik. Tasol sapos yumi trening long mekim pasin bilong God i kamap strong long yumi, dispela bai i helpim yumi moa yet. Em inap long helpim yumi long dispela laip nau yumi stap long en, na long laip yumi bai kisim bihain tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="9" />
      <text>This saying is faithful and worthy of all acceptance.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Dispela tok em i tru olgeta, na em inap long olgeta man i harim na bilipim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="10" />
      <text>For to this end we both labor and suffer reproach, because we have set our trust in the living God. He is the Savior of all men, especially of those who believe.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>God bilong i stap oltaim, em i man bilong kisim bek olgeta manmeri, na em i kisim bek tru yumi manmeri i bilip long em. Yumi bilip tru long em na yumi wetim em i mekim gut tru long yumi, olsem na olgeta taim yumi save mekim hatwok tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="11" />
      <text>Command and teach these things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Yu mas givim dispela tok long ol manmeri, na skulim ol long bihainim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="12" />
      <text>Let no man despise your youth; but be an example to those who believe, in word, in your way of life, in love, in spirit, in faith, and in purity.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Ol i lukim yu i yangpela liklik, tasol ol i no ken ting yu man nating. Nogat. Yu mas mekim ol gutpela pasin tasol, bai ol Kristen i ken lukim pasin bilong yu na bihainim. Yu mas mekim gutpela pasin long tok bilong yu na long wokabaut bilong yu na long pasin bilong laikim tru ol arapela na long pasin bilong bilip na long pasin bilong i stap klin tru long ai bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="13" />
      <text>Until I come, pay attention to reading, to exhortation, and to teaching.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Sapos mi no inap i kam hariap, orait yu mas wok yet long ritim buk bilong God long ol manmeri na long autim as bilong tok long ol na long skulim ol gut long pasin God i laikim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="14" />
      <text>Don't neglect the gift that is in you, which was given to you by prophecy, with the laying on of the hands of the elders.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Yu no ken slek long mekim wok long dispela strong God i bin givim yu olsem presen long taim ol hetman bilong sios i putim han antap long yu, na wanpela man i bin autim tok profet long pasin bilong yu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="15" />
      <text>Be diligent in these things. Give yourself wholly to them, that your progress may be revealed to all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Oltaim yu mas lukautim gut ol dispela wok bilong yu. Yu mas wok hat long mekim olgeta dispela wok i kamap gut, na bai olgeta manmeri i lukim pasin bilong yu yet i kamap gutpela tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="16" />
      <text>Pay attention to yourself, and to your teaching. Continue in these things, for in doing this you will save both yourself and those who hear you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Yu mas was gut long ol pasin bilong yu yet na long wok yu mekim bilong skulim ol manmeri. Na sapos yu strong long mekim olsem, orait long wok bilong yu God bai i kisim bek yu yet, na em bai i kisim bek ol manmeri i save harim tok bilong yu.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="5" book="1TI" initialStartVerse="0" characterId="BC-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="5" initialStartVerse="0">
      <text>1 TIMOTHY CHP 5</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>5</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="1" />
      <text>Don't rebuke an older man, but exhort him as a father; the younger men as brothers;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Yu no ken krosim ol lapun man. Nogat. Yu mas stretim ol long tok isi, olsem yu stretim papa bilong yu. Na yu mas mekim wankain pasin long ol yangpela man olsem yu save mekim long ol brata bilong yu yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="2" />
      <text>the elder women as mothers; the younger as sisters, in all purity.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Na yu mas mekim wankain pasin long ol lapun meri olsem yu save mekim long ol mama bilong yu. Na yu mas mekim wankain pasin long ol yangpela meri olsem yu save mekim long ol susa bilong yu, em long sin i klin tru long ai bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="3" />
      <text>Honor widows who are widows indeed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Sapos man bilong wanpela meri em i dai pinis, na meri i stap wanpis tru, orait yu mas mekim gutpela pasin long em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="4" />
      <text>But if any widow has children or grandchildren, let them learn first to show piety towards their own family. They should first repay their parents, for this is acceptable in the sight of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Tasol sapos dispela meri i gat ol pikinini bilong em yet o ol tumbuna pikinini, orait yu mas helpim ol long save gut olsem, namba wan wok bilong ol long ai bilong God em wok bilong lukautim gut dispela mama bilong ol. Long dispela pasin ol i ken bekim olgeta hatwok bipo papamama bilong ol i bin mekim bilong helpim ol. God i laikim tumas dispela kain pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="5" />
      <text>Now she who is a widow indeed, and desolate, has her hope set on God, and continues in petitions and prayers night and day.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Sapos man bilong wanpela meri em i dai pinis, na meri i stap wanpis tru, orait dispela meri bai em i mekim olsem. Em i bilip tru long God na em i wetim God i mekim gut tru long em, na oltaim long san na long nait, em i save prea long God na askim God long helpim em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="6" />
      <text>But she who gives herself to pleasure is dead while she lives.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Tasol sapos man bilong wanpela meri i dai pinis, na dispela meri i bihainim laik bilong bodi tasol, orait dispela meri tu i stap olsem em i dai pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="7" />
      <text>Also command these things, that they may be without reproach.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Olsem na yu mas tokim ol meri long bihainim pasin bilong prea long God, bai ol i ken mekim stretpela pasin tasol na ol manmeri i no inap tok nogut long ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="8" />
      <text>But if anyone doesn't provide for his own, and especially his own household, he has denied the faith, and is worse than an unbeliever.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Na harim. Sapos wanpela man i no lukautim ol wanblut tru bilong em yet na ol arapela wanlain tu, orait dispela man i lusim pinis bilip bilong em, na em i man nogut tru. Ol haiden yet i no save mekim dispela kain pasin nogut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="9" />
      <text>Let no one be enrolled as a widow under sixty years old, having been the wife of one man.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Long lista bilong ol meri man bilong ol i dai pinis, yu ken raitim nem bilong dispela kain meri tasol, em meri i winim 60 krismas pinis na em bin i stap meri bilong wanpela man tasol</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="10" />
      <text>She must be known for doing good works, if she has brought up children, if she has been hospitable to strangers, if she has washed the saintsâ€™ feet, if she has relieved the afflicted, and if she has diligently followed every good work.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>na em i gat nem olsem meri bilong mekim ol kain kain gutpela wok. Mi tok long kain gutpela wok olsem bilong lukautim gut ol pikinini bilong en na bilong givim kaikai samting long ol man i kam long narapela ples na bilong wasim lek bilong ol Kristen na bilong helpim ol manmeri i gat hevi, na bilong mekim ol arapela kain gutpela wok. Yu mas raitim nem bilong ol dispela kain meri tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="11" />
      <text>But refuse younger widows, for when they have grown wanton against Christ, they desire to marry.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Tasol yu no ken raitim nem bilong ol yangpela meri, man bilong ol i dai pinis, long wanem, taim bel bilong ol i kirap long marit gen, ol i save givim baksait long Krais,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="12" />
      <text>Thus they bring judgement on themselves because they have rejected their first pledge.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>na ol bai i gat asua bilong brukim promis ol i bin mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="13" />
      <text>Besides, they also learn to be idle, going about from house to house. Not only idle, but also gossips and busybodies, saying things which they ought not.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Na narapela pasin tu ol i save mekim. Ol i kisim pasin bilong les na raun nabaut long ol arapela haus. Na ol i no mekim lespasin tasol. Nogat. Ol i save laikim tumas long harim tok long ol samting ol arapela manmeri i mekim na ol i raun na tok baksait long ol. Olsem na ol i mekim planti tok i no stret long yumi mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="14" />
      <text>I desire therefore that the younger widows marry, bear children, rule the household, and give no occasion to the adversary for insulting.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Olsem na mi ting mobeta ol meri i yangpela liklik ol i mas marit gen na karim pikinini na bosim haus bilong ol. Sapos ol i mekim olsem, orait bai i no gat wanpela birua inap lukim pasin ol i mekim na tok nogut long yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="15" />
      <text>For already some have turned aside after Satan.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Yu save, sampela bilong ol dispela meri ol i lusim pinis gutpela rot, na ol i bihainim Satan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="16" />
      <text>If any man or woman who believes has widows, let them relieve them. Don't let the assembly be burdened; that it might relieve those who are widows indeed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Sapos long famili bilong wanpela meri i bilip long Krais, i gat sampela meri, man bilong ol i dai pinis, orait dispela meri yet i mas lukautim ol. Em i mas mekim olsem bai ol arapela manmeri bilong sios i no gat hevi bilong lukautim ol. Na ol manmeri bilong sios i ken lukautim ol meri i stap wanpis tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="17" />
      <text>Let the elders who rule well be counted worthy of double honor, especially those who labor in the word and in teaching. </text>
      <verse num="18" />
      <text>For the Scripture says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Yupela i mas givim biknem na gutpela pe long ol hetman i mekim gutpela wok. Namba wan lain bilong kisim dispela em ol hetman i save hatwok long autim tok bilong God na long skulim ol manmeri long ol pasin God i laikim. </text>
    <verse num="18" />
    <text>Yumi save, buk bilong God i tok olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="scripture">
      <text>â€œYou shall not muzzle the ox when it treads out the grain.â€</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Yupela i no ken pasim maus bilong bulmakau long taim em i wok long rausim skin bilong rais samting."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1TI">
      <text>And,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Na yumi save,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="scripture">
      <text>â€œThe laborer is worthy of his wages.â€</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Wokman em inap long kisim pe bilong en."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="19" />
      <text>Don't receive an accusation against an elder, except at the word of two or three witnesses.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Sapos wanpela man i tok, "Dispela hetman i mekim rong," orait yu no ken putim yau long dispela tok. Tasol sapos tupela o tripela man i mekim dispela kain tok, orait yu ken harim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="20" />
      <text>Those who sin, reprove in the sight of all, that the rest also may be in fear.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Na sapos sampela hetman i mekim sin, orait yu mas stretim ol long ai bilong olgeta hetman, bai ol arapela tu ol i ken pret.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="21" />
      <text>I command you in the sight of God, and Lord Christ Jesus, and the chosen angels. Observe these things without prejudice, doing nothing by partiality.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Long ai bilong God na Krais Jisas na ol ensel bilong God, mi tokim yu stret olsem, yu mas was gut long olgeta dispela wok mi bin tokim yu long en, bai yu mekim wankain pasin long olgeta man. Yu no ken mekim gutpela pasin long ol bikman na ol wantok tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="22" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="22" />
      <text>Lay hands hastily on no one, neither be a participant in other men's sins. Keep yourself pure.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Na yu no ken hariap long putim han antap long wanpela man bilong makim em bilong mekim wok bilong God. Nogut sin bilong sampela man i pas long yu. Yu mas lukaut long yu yet bai yu stap klin tru long ai bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="23" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="23" />
      <text>Be no longer a drinker of water only, but use a little wine for your stomach's sake and your frequent infirmities.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Yu mas lusim pasin bilong dring wara nating tasol. Mobeta yu dring liklik wain wantaim, bilong helpim bel bilong yu, na bilong rausim dispela sik oltaim i save kamap long yu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="24" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="24" />
      <text>Some men's sins are evident, preceding them to judgment, and some also follow later.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Sin bilong sampela man i stap ples klia, na i olsem ol dispela sin i go kamap long kot paslain long ol man i bin mekim sin. Tasol sin bilong sampela man i stap hait, na bihain tasol ol bai i kamap ples klia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="25" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="25" />
      <text>In the same way also there are good works that are obvious, and those that are otherwise can't be hidden.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Olsem tasol, ol gutpela pasin tu i stap ples klia. Na sapos sampela gutpela pasin i no save kamap ples klia kwiktaim, orait ol tu bai i no inap i stap hait oltaim.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="6" book="1TI" initialStartVerse="0" characterId="BC-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="6" initialStartVerse="0">
      <text>1 TIMOTHY CHP 6</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>6</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="1" />
      <text>Let as many as are bondservants under the yoke count their own masters worthy of all honor, that the name of God and the doctrine not be blasphemed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Olgeta Kristen i stap wokboi nating bilong ol arapela man, ol i mas givim biknem long ol bosman bilong ol na i stap aninit long ol. Olsem na bai ol bosman i no ken tok nogut long nem bilong God na long pasin bilong bilip bilong yumi Kristen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="2" />
      <text>Those who have believing masters, let them not despise them, because they are brothers, but rather let them serve them. Those who partake of the benefit are believing and beloved. Teach and exhort these things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Sapos bosman bilong wanpela wokboi nating em i Kristen, dispela wokboi i no ken ting olsem, "Em i brata tasol, olsem na maski, mi ken sakim tok bilong em." Nogat. Em i mas ting olsem, "Dispela man mi mekim wok bilong helpim em, em i Kristen, na mi laikim em tru." Na dispela kain tingting bai i kirapim em long mekim gutpela wok tru. na yu mas kirapim ol long mekim ol dispela pasin mi bin tokim yu long en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="3" />
      <text>If anyone teaches a different doctrine, and doesn't consent to sound words, the words of our Lord Jesus Christ, and to the doctrine which is according to godliness,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Tok bilong Bikpela bilong yumi Jisas Krais, em i save skulim yumi gut long pasin bilong God. Na sapos wanpela man i lusim dispela tok na i skulim ol man long narapela tok i no wankain olsem dispela stretpela tok bilong Jisas,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="4" />
      <text>he is conceited, knowing nothing, but obsessed with arguments, disputes, and word battles, from which come envy, strife, insulting, evil suspicions,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>orait yumi ken save, dispela man em i laikim tumas pasin bilong em yet na em i bikhet nating tasol. Em i no gat save liklik. Nogat. Em i gat laik nogut bilong tok resis na tok pait nabaut long ol liklik samting nating, olsem wanem nem yumi mas givim long ol pasin bilong yumi. Dispela kain tok i save mekim ol man i bel nogut long ol arapela man na ol i tok pait na ol i tok bilas na ol i tingting nogut long ol arapela</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="5" />
      <text>and constant friction of people of corrupt minds, and destitute of the truth, who suppose that gain is godliness. Withdraw yourself from such.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>na oltaim ol i tok kros nabaut. Tingting bilong ol man i save mekim dispela kain pasin em i paul olgeta, na ol i no save liklik long tok i tru. Ol i ting pasin bilong God em i rot bilong kisim kago.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="6" />
      <text>But godliness with contentment is great gain.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Tru, sapos yumi bihainim pasin bilong God yumi kisim planti gutpela samting, em sapos yumi amamas long ol samting God i save givim yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="7" />
      <text>For we brought nothing into the world, and we certainly can't carry anything out.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Yumi save, taim mama i karim yumi na yumi kamap long graun, yumi no bin karim wanpela samting i kam. Na taim yumi lusim graun yumi bai i no inap karim wanpela samting i go.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="8" />
      <text>But having food and clothing, we will be content with that.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Tasol sapos yumi gat kaikai na laplap samting, orait yumi ken tok, "Em inap long mi."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="9" />
      <text>But those who are determined to be rich fall into a temptation and a snare and many foolish and harmful lusts, such as drown men in ruin and destruction.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Tasol ol man i laikim tumas long kisim planti mani samting, ol traim bai i kamap na holimpas ol olsem umben i holimpas wanpela abus. Bel bilong ol bai i kirap long mekim planti samting nogut na dispela bai i paulim ol tru. Na long dispela pasin ol bai i bagarap olgeta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="10" />
      <text>For the love of money is a root of all evil. Some have been led astray from the faith in their greed, and have pierced themselves through with many sorrows.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Pasin bilong laikim tumas mani em i as bilong olgeta pasin nogut. Sampela man ol i bin laikim tumas mani, na dispela pasin i pulim ol na ol i lusim bilip pinis, na ol i karim bikpela hevi moa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="11" />
      <text>But you, man of God, flee these things, and follow after righteousness, godliness, faith, love, patience, and gentleness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Tasol yu, yu man bilong God, yu mas givim baksait long ol dispela kain pasin nogut na abrusim olgeta. Na yu mas wok long kisim stretpela pasin na pasin tru bilong God na pasin bilong bilip tru na pasin bilong laikim tru ol arapela na pasin bilong sanap strong na karim olgeta hevi na pasin bilong isi long ol manmeri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="12" />
      <text>Fight the good fight of faith. Lay hold of the eternal life to which you were called, and you confessed the good confession in the sight of many witnesses.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Man i bilip long Krais, em i olsem man i ran long resis. Olsem na yu mas ran strong long dispela gutpela resis na bai yu kisim laip i stap gut oltaim oltaim. Long taim yu bin sanap strong na autim bilip bilong yu long ai bilong planti man, God i bin singautim yu bilong kisim dispela laip.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="13" />
      <text>I command you before God, who gives life to all things, and before Christ Jesus, who before Pontius Pilate testified the good confession.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Long ai bilong God, em i save givim laip long olgeta samting, na long ai bilong Krais Jisas, em i bin sanap strong na tokaut klia long ai bilong Pontius Pailat, mi tokim yu strong olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="14" />
      <text>Keep the commandment without spot, blameless, until the appearing of our Lord Jesus Christ;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>yu mas bihainim gut tok yu bin kisim. Yu no ken paulim dispela tok na yu no ken mekim wanpela samting ol man inap tok nogut long em. Nogat. Yu mas bihainim gut i go inap long Bikpela bilong yumi Jisas Krais i kamap ples klia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="15" />
      <text>At the right time we will be shown that God is the blessed and only Ruler, the King of kings, and Lord of lords;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Em bai i kamap long taim God i makim. God em i as bilong pasin tru bilong amamas, na em wanpela tasol i save bosim olgeta samting. Em i King bilong olgeta king, na Bikpela bilong olgeta bikman.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="16" />
      <text>He alone has immortality, dwelling in unapproachable light; whom no man has seen, nor can see: to whom be honor and eternal power. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Em wanpela tasol i no save dai. Em i stap long bikpela lait tru, na yumi no inap i go klostu long em. I no gat wanpela man i bin lukim em, na i no gat wanpela man inap long lukim em. Olsem na oltaim oltaim yumi olgeta i mas givim biknem long em na em i mas i gat olgeta strong. I tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="17" />
      <text>Charge those who are rich in this present world. They should not be haughty, nor have their hope set on the uncertainty of riches, but on the living God, who richly provides us with everything to enjoy.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Tokim ol man i gat planti mani samting bilong dispela graun long ol i no ken bikhet na litimapim nem bilong ol yet. Ol i no ken bilip long ol dispela kain samting i save bagarap kwik. Nogat. Ol i mas bilip tru long God, em God i save givim yumi planti gutpela samting bilong mekim yumi amamas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="18" />
      <text>Tell them to do good and to be rich in good works, and to be generous and willing to share.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Ol i mas mekim planti gutpela pasin bilong helpim ol arapela manmeri. Oltaim ol i mas givim planti samting long ol manmeri i sot. Ol i no ken ting samting tru bilong ol em ol mani samting bilong ol. Nogat. Samting tru bilong ol, em pasin bilong mekim gut long ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="19" />
      <text>In this way they will lay up in store for themselves a good foundation against the time to come, that they may lay hold of eternal life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Sapos ol i mekim olsem, orait ol bai i bungim planti samting bilong helpim ol bihain, na ol bai i kisim dispela laip em i laip tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="20" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="20" />
      <text>Timothy, guard that which is committed to you, turning away from the empty chatter and oppositions of science which is falsely so called;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Timoti, yu mas was gut long dispela wok God i bin givim long yu. Givim baksait long olkain toktok nabaut i no bihainim tingting bilong God. Na stap longwe long ol man i ting ol i gat gutpela save na ol i mekim kain kain toktok i pait long tingting bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1TI" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="21" characterId="narrator-1TI">
      <verse num="21" />
      <text>Some people have gone after much learning and have erred concerning the faith. Grace be with you. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Sampela man i bihainim dispela kain save na ol i lusim pinis pasin bilong bilip.</text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>