<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="2CO" singlevoice="false" pageheader="2 KORIN SAPTA">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO">
      <text>2 CORINTHIANS</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2 KORIN</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="1" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 1</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Paul, an apostle of Christ Jesus through the will of God, and Timothy our brother, to the assembly of God which is at Corinth. With all the saints who are in the whole of Achaia:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Mi Pol, mi aposel bilong Krais Jisas. Long laik bilong em yet God i makim mi olsem aposel. Mi wantaim brata Timoti mitupela i raitim dispela pas long yupela manmeri bilong sios bilong God i stap long taun Korin, wantaim olgeta manmeri bilong God i stap long olgeta hap bilong provins Akaia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>Grace to you and peace from God our Father and the Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>God Papa bilong yumi, wantaim Bikpela Jisas Krais, i ken marimari long yupela na mekim bel bilong yupela i stap isi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>Blessed be the God and Father of our Lord Jesus Christ, the Father of mercies and God of all comfort.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Yumi litimapim nem bilong God, em i God na Papa bilong Bikpela bilong yumi Jisas Krais. Em i Papa bilong yumi, na em i as bilong olgeta pasin marimari na pasin sori. Em i God bilong mekim isi bel bilong olgeta man i gat hevi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>He comforts us in all our affliction, that we may be able to comfort those who are in any affliction. We do this through the comfort with which we ourselves are comforted by God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Long olgeta hevi i kamap long mipela, em i save mekim isi bel bilong mipela. Olsem na mipela inap long mekim isi bel bilong ol man i gat kain kain hevi, olsem God i save mekim isi bel bilong mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>For as the sufferings of Christ abound to us, even so our comfort also abounds through Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Bikpela pen Krais i bin karim, mipela tu i save karim. Olsem tasol bikpela bel isi bilong Krais i pulimapim mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>But if we are afflicted, it is for your comfort and salvation. If we are comforted, it is for your comfort. It produces in you the patient enduring of the same sufferings which we also suffer.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Sapos mipela i karim hevi, em bilong mekim isi bel bilong yupela, na bilong God i ken kisim bek yupela. Na sapos God i mekim isi bel bilong mipela, em bilong mekim isi bel bilong yupela tu. Sapos yupela i sanap strong na karim kain pen olsem mipela i karim, orait God i save mekim isi bel bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>Our hope for you is steadfast, knowing that, since you are partakers of the sufferings, so also are you of the comfort.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Na mipela i save bilip strong tru olsem yupela bai i sanap strong. Mipela i save, yupela i karim pen wantaim mipela, olsem na yupela bai i kisim bel isi wantaim mipela tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>For we don’t desire to have you uninformed, brothers, concerning our affliction which happened to us in Asia. We were weighed down exceedingly, beyond our power, so much that we despaired even of life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Ol brata, mipela i laik bai yupela i save long dispela hevi i bin kamap long mipela long provins Esia. Bikpela hevi moa i bin daunim mipela, na i winim tru strong bilong mipela. Olsem na mipela i bin ting mipela bai i dai.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>Yes, we ourselves have had the sentence of death within ourselves, that we should not trust in ourselves, but in God who raises the dead.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Tru yet, mipela i bin pilim wankain hevi olsem man i harim jas i tok long em i mas i dai. Dispela i bin kamap long mipela bai mipela i no ken ting moa long strong bilong mipela yet. Nogat. Mipela i mas ting long strong bilong God tasol, em i save kirapim bek ol man i dai pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>God delivered us out of so great a death, and does deliver; on him we have set our hope that he will also still deliver us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Dispela samting nogut tru em inap tru long kilim mipela i dai, tasol God i bin kisim bek mipela. Na bihain tu em bai i kisim bek mipela. Mipela i bilip strong olsem, olgeta taim samting nogut i laik bagarapim mipela, God bai i kisim bek mipela, na mipela bai i stap gut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>You also are helping together on our behalf by your supplication; that, for the gift bestowed on us by means of many, thanks may be given by many persons on your behalf.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Tasol yupela i mas helpim mipela long prea. Na God bai i harim prea bilong planti manmeri na em bai i helpim mipela. Na planti manmeri bai i lukim, na ol bai i tenkyu long God long ol samting em i mekim bilong helpim mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>For our boasting is this: the testimony of our conscience, that in holiness and sincerity of God, not in fleshly wisdom but in the grace of God we behaved ourselves in the world, and more abundantly toward you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Mi save amamas moa yet long dispela wanpela samting. Long bel bilong mi, mi save olsem, mi bin mekim stretpela pasin na pasin i tru long olgeta manmeri, em pasin God i bin givim mi. God i bin marimari long mi na givim dispela kain pasin long mi, na mi no bin kisim long kain save bilong yumi ol man bilong graun. Mi bin wokabaut long dispela pasin namel long olgeta man, tasol namel long yupela mi bin bihainim dispela pasin moa yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>We write to you only what we know you can understand. I hope you will ubnderstand everything.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>We write to you only what we know you can understand. I hope you will ubnderstand everything.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>When Jesus comes again, you will be as proud of us as we are of you. Right now you do not understand us very well.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>When Jesus comes again, you will be as proud of us as we are of you. Right now you do not understand us very well.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>It was because of this that I was determined to come first to you, that you might have a second benefit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>It was because of this that I was determined to come first to you, that you might have a second benefit.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>I wanted to stop and visit you on my way to Macedonia, and again from Macedonia to come to you, and to be sent forward by you on my journey to Judea.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>I wanted to stop and visit you on my way to Macedonia, and again from Macedonia to come to you, and to be sent forward by you on my journey to Judea.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>When I therefore was thus determined, did I show fickleness? Or the things that I purpose, do I purpose according to the flesh, that with me there should be the “Yes, yes” and the “No, no?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Tasol olsem wanem? Yupela i ting mi bin mekim ol dispela tok bilong giamanim yupela tasol, a? Yupela i ting mi man bilong tok promis nating na senisim tok nabaut olsem ol man bilong graun i save mekim, na mi tok "Yes" na "Nogat" wantaim, a? Nogat tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>But as God is faithful, our word toward you was not “Yes and no.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>God i save bihainim olgeta tok bilong em yet, na olsem tasol mi tok tru tumas long yupela, olgeta tok mi save mekim long yupela, em i no gat "Yes" na "Nogat" wantaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="19" />
      <text>For the Son of God, Jesus Christ, who was preached among you by us, by me, Silvanus, and Timothy, was not “Yes and no,” but in him is “Yes.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Mi na Sailas na Timoti, mipela i bin autim tok namel long yupela, em tok bilong Jisas Krais, Pikinini Bilong God. Na yupela i save, Krais i no man bilong tok "Yes" na "Nogat" wantaim. Nogat. Oltaim Krais i save tok "Yes" tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="20" />
      <text>For however many are the promises of God, in him is the “Yes.” Therefore also through him is the “Amen,” to the glory of God through us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>I gat planti promis bilong God i stap, na Krais i save tok "Yes" long dispela olgeta promis. Olsem na taim yumi harim tok bilong God, long nem bilong Krais yumi save tok "I tru", na yumi save litimapim nem bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="21" />
      <text>Now he who establishes us with you in Christ, and anointed us, is God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Na God yet i save strongim mipela wantaim yupela, na yumi pas wantaim Krais na yumi stap strong. Na em i bin makim yumi bilong em yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="22" />
      <text>He has also sealed us, and gave us the down payment of the Spirit in our hearts.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Em i bin putim mak bilong em yet long yumi, na em i givim Holi Spirit bilong i stap long bel bilong yumi. Holi Spirit em i olsem namba wan hap bilong ol gutpela samting God i laik givim long yumi. Na yumi kisim Holi Spirit pinis, olsem na yumi ken save, tru tumas bai yumi kisim olgeta arapela samting tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="23" />
      <text>But I call God for a witness to my soul, that I didn’t come to Corinth to spare you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Long nem bilong God, em man bilong strongim tok bilong mi, mi tok tru tumas olsem, mi no bin i kam kwik long Korin, long wanem, mi no laik givim hevi long yupela. Em tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="24" />
      <text>Not that we have lordship over your faith, but are fellow workers with you for your joy. For you stand firm in faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Mi no tok olsem mipela i bosim bilip bilong yupela. Nogat. Long bilip yupela i sanap strong pinis. Mipela i save wok wantaim bilong kamapim amamas bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="2" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 2</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>But I determined this for myself, that I would not come to you again in sorrow.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Mi no kam, long wanem, mi ting mobeta mi no kam long yupela long dispela taim na mekim yupela i bel hevi gen olsem bipo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>For if I make you sorry, then who will make me glad but he who is made sorry by me?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Sapos mi mekim yupela i bel hevi, orait husat bai i stap bilong mekim bel bilong mi i amamas? Yupela ol lain mi bin mekim bel hevi, yupela tasol bai i stap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>And I wrote this very thing to you, so that, when I came, I wouldn’t have sorrow from them of whom I ought to rejoice; having confidence in you all, that my joy would be shared by all of you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Yupela ol manmeri bilong mekim mi i amamas, olsem na mi no laik i kam long yupela na kisim bel hevi. Long dispela as tasol mi bin raitim pas mi salim i kam long yupela bipo. Mi save, sapos mi amamas long wanpela samting, orait yupela olgeta i save amamas long dispela tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>For out of much affliction and anguish of heart I wrote to you with many tears. Not that you should be made sorry, but that you might know the love that I have so abundantly for you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Tru, taim mi raitim pas long yupela, mi wari moa yet na bel bilong mi i gat bikpela hevi tru na mi krai planti wantaim. Tasol mi no bin raitim dispela pas bilong givim bel hevi long yupela. Nogat. Mi raitim bilong yupela i ken save olsem, mi laikim yupela tumas na mi givim bel bilong mi moa yet long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>But if any has caused sorrow, he has caused sorrow, not to me, but in part (that I not press too heavily) to you all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Sapos wanpela man i bin givim bel hevi long ol arapela, em i no givim bel hevi long mi. Nogat. Mi no laik mekim planti strongpela tok long dispela samting, tasol mi inap tok olsem, em i bin mekim yupela olgeta i bel hevi liklik.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>Sufficient to such a one is this punishment which was inflicted by the many;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Tasol dispela pe nogut bikpela lain bilong yupela i bin tok long dispela man i mas kisim, em inap long em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>so that on the contrary you should rather forgive him and comfort him, lest by any means such a one should be swallowed up with his excessive sorrow.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Olsem na mobeta yupela i mekim narapela pasin nau. Mobeta yupela i lusim sin bilong em na mekim isi bel bilong en. Nogut bikpela bel hevi moa i daunim tru dispela man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>Therefore I beg you to confirm your love toward him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Olsem na mi laik bai yupela i soim em olsem yupela i laikim em yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>For to this end I also wrote, that I might know the proof of you, whether you are obedient in all things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Dispela pas mi raitim bipo, em bilong traim yupela tasol. Mi laik save, yupela i save bihainim tok bilong mi long olgeta samting, o nogat?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>Now I also forgive whomever you forgive anything. For if indeed I have forgiven anything, I have forgiven that one for your sakes in the person of Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Na sapos yupela i lusim rong bilong wanpela man, orait mi tu mi save lusim. Na sapos i gat wanpela rong mi mas lusim, orait mi save lusim long ai bilong Krais, bilong helpim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>That way, no advantage may be gained over us by Satan; for we are not ignorant of his schemes.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Mi mekim olsem, long wanem, mi pret, nogut Satan i giamanim yumi na i winim yumi. Yumi save pinis long tingting na pasin bilong em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>Now when I came to Troas for the Good News of Christ, a door was opened to me in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Taim mi kam kamap long taun Troas bilong autim gutnius bilong Krais, Bikpela i bin opim rot long mi bilong mekim dispela wok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>I had no relief for my spirit, because I didn’t find Titus, my brother, but taking my leave of them, I went out into Macedonia.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Tasol bel bilong mi em i no i stap isi. Long wanem, mi no lukim brata bilong mi Taitus. Olsem na mi lusim ol Troas na mi kam kamap long provins Masedonia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>Now thanks be to God, who always leads us in triumph in Christ, and reveals through us the sweet aroma of his knowledge in every place.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Tasol nau mi tenkyu long God, long wanem, oltaim em i save bringim mipela i go nabaut bilong tokaut long strongpela wok Krais i bin mekim bilong kisim bek mipela na mekim mipela i kamap lain bilong en. Na long dispela pasin olgeta lain manmeri i kisim save long God. I olsem switpela smel i kamap na win i karim i go nabaut long olgeta hap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>For we are a sweet aroma of Christ to God, in those who are saved, and in those who perish;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Tru tumas, mipela yet i olsem paura bilong kamapim smok i gat gutpela smel, em Krais i kisim na i ofaim long God. Dispela smel i save go namel long ol man i stap long rot bilong heven, na namel long ol man i stap long rot bilong hel tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>to the one a stench from death to death; to the other a sweet aroma from life to life. Who is sufficient for these things?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Long dispela lain i stap long rot bilong hel, dispela smel i olsem smel bilong dai, na em i save kamapim dai long ol. Tasol long lain i stap long rot bilong heven em i olsem smel bilong laip, na em i save kamapim laip long ol. Husat inap tru long mekim dispela kain wok?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>For we are not as so many, which corrupt the word of God. But as of sincerity, but as of God, in the sight of God, we speak in Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Tasol mipela i no olsem ol planti man, ol i save go nabaut na mekim wok bisnis long tok bilong God. Nogat. Mipela i kisim dispela wok long God yet na mipela i no save giaman nabaut. Mipela i wanbel wantaim Krais, na long ai bilong God mipela i save autim stret ol tok em i bin givim mipela.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="3" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 3</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Are we beginning again to commend ourselves? Or do we need, as do some, letters of commendation to you or from you?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ating mipela i mekim ol dispela tok, long wanem, mipela i laik grisim yupela gen bai yupela i ting mipela i stretpela man? O ating mipela i olsem ol sampela man na mipela i mas askim ol man long raitim pas i tokim yupela olsem mipela i gutpela man? O ating mipela i mas askim yupela long raitim kain pas olsem bilong helpim mipela? Nogat tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>You are our letter, written in our hearts, known and read by all men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Yupela yet i stap olsem pas bilong tokim ol man long pasin bilong mipela. Na ol tok bilong dispela pas em i stap long bel bilong mipela, na olgeta man i ken lukim na ritim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>You are a letter of Christ, served by us. Not written with ink, but with the Spirit of the living God; not in tablets of stone, but in tablets that are hearts of flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Yupela i stap ples klia olsem wanpela pas i kam long Krais. Long wok bilong mipela Krais i raitim dispela pas. Em i no raitim long ing. Nogat. Em i raitim long Spirit bilong God bilong i stap oltaim. Na em i no raitim antap long ol hap ston. Nogat. Em i raitim long bel bilong ol manmeri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>Such confidence we have through Christ toward God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>As bilong dispela tok i olsem. Long Krais God i bin makim mipela long mekim dispela wok, na mipela i save olsem God bai i mekim wok bilong en i kamap gutpela tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>We know that we are not sufficient of ourselves, to account anything as from ourselves; but our sufficiency is from God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Tru, mipela yet i no inap long mekim dispela wok, olsem na mipela i no ken tok mipela yet i bin mekim wanpela samting. Nogat. God wanpela tasol i save mekim mipela inap long dispela wok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>God made us sufficient as servants of a new covenant; not of the letter, but of the Spirit. For the letter kills, but the Spirit gives life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Na em yet i bin mekim mipela inap long i stap wokman bilong nupela kontrak. Dispela kontrak em i no samting ol i bin raitim long buk bilong lo. Nogat. Em i samting bilong Holi Spirit. Tok bilong lo i save kilim man i dai, tasol Holi Spirit i save givim laip long man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>The service of death, written engraved on stones, came with glory. With such glory that the children of Israel could not look steadfastly on the face of Moses for the glory of his face; which was passing away.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Tingim. Dispela wok God i mekim bilong givim lo, em i kamapim dai long ol manmeri. Na taim God i raitim dispela lo long ston na givim long ol, dispela lo i kam wantaim bikpela lait bilong God. Olsem na pastaim pes bilong Moses i lait tumas, na ol Israel i no inap lukluk long pes bilong en, na bihain tasol dispela lait i pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>But the service of the Spirit will be with much more glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Orait wok God i mekim bilong givim Holi Spirit long ol manmeri, em i winim tru dispela wok em i mekim bilong givim lo, na bikpela lait na strong bilong God bai i stap moa moa yet long dispela wok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>For if the service of condemnation has glory, the service of righteousness exceeds much more in glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Dispela wok bilong lo em i save kotim yumi na i tok yumi mas lus. Tasol sapos dispela wok i kam wantaim bikpela lait bilong God, orait wok bilong mekim ol manmeri i kamap stretpela long ai bilong God, em bai i kam wantaim bikpela lait bilong God moa moa yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>For most certainly that which has been made glorious has not been made glorious in this respect, by reason of the glory that surpasses.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Bikpela lait na strong bilong God i stap moa moa yet wantaim dispela nupela wok God i mekim, na i winim tru lait bilong God i bin i stap wantaim olpela wok. Olsem na nau i luk olsem lait bilong dispela olpela wok i pinis olgeta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>For if that which passes away was with glory, much more that which remains is in glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Dispela olpela wok i no inap i stap oltaim. Nogat. Em bai i pinis. Tasol em i bin kam wantaim bikpela lait bilong God. Olsem na yumi save, dispela nupela wok bilong i stap oltaim, em i kam wantaim bikpela lait bilong God moa moa yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>Having therefore such a hope, we use great boldness of speech.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Mipela i bilip tru na wetim dispela lait bai i kamap moa yet long mipela na i stap oltaim, olsem na mipela i no save pret. Nogat. Mipela i save tokaut klia long en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>We do not do as Moses, who put a veil on his face, that the children of Israel wouldn’t look steadfastly on the end of that which was passing away.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Mipela i no save mekim olsem Moses i bin mekim. Long taim dispela lait i no pinis yet long pes bilong en, em i bin kisim hap laplap na haitim pes bilong en, bai ol Israel i no ken lukim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>But their minds were hardened, for until this very day at the reading of the old covenant the same veil remains, because in Christ it passes away.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Na tingting bilong ol Israel i pas tru, na olgeta taim ol i ritim tok bilong olpela kontrak, ol i no inap klia long as bilong dispela tok ol i harim. I olsem dispela hap laplap i stap yet na em i pasim tingting bilong ol. I no gat man i bin rausim dispela laplap. Nogat. Long Krais wanpela tasol God i save rausim dispela laplap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>But to this day, when Moses is read, a veil lies on their heart.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Yes, olgeta taim ol i ritim lo bilong Moses, i gat hap laplap i pasim tingting bilong ol, i kam inap long nau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>But whenever one turns to the Lord, the veil is taken away.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Tasol sapos man i tanim bel i go long Bikpela, orait God i save rausim dispela hap laplap i bin pasim tingting bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>Now the Lord is the Spirit and where the Spirit of the Lord is, there is liberty.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Taim mi tok long Bikpela mi tok long Holi Spirit. Na sapos Spirit bilong Bikpela i stap long wanpela man, orait i no gat wanpela samting i pasim dispela man. Nogat. Em i stap fri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>But we all, with unveiled face beholding as in a mirror the glory of the Lord, are transformed into the same image. From glory to glory, even as from the Lord, the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Na yumi olgeta, yumi no gat samting i haitim pes bilong yumi. Olsem na bikpela lait bilong Bikpela i kam long yumi, na yumi kamap olsem glas bilong lukluk i save sutim dispela lait i go long ol arapela manmeri. Oltaim yumi save kisim dispela lait moa moa yet, na dispela i senisim yumi, na yumi kamap olsem piksa bilong Bikpela yet. Bikpela em i Spirit, na em i mekim olsem.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="4" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 4</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Therefore seeing we have this ministry, even as we obtained mercy, we don’t faint.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>God i bin sori long mipela na i givim dispela wok long mipela, olsem na mipela i no save slek long mekim dispela wok. Nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>But we have renounced the hidden things of shame, not walking in craftiness, nor handling the word of God deceitfully; but by the manifestation of the truth commending ourselves to every man’s conscience in the sight of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Mipela i givim baksait pinis long olkain pasin nogut ol man i save hait na mekim. Mipela i no save wokabaut long pasin bilong giaman. Na mipela i no save senisim tok bilong God. Nogat. Mipela i save autim tok tru long ples klia, bai olgeta man i ken skelim pasin bilong mipela na long bel bilong ol, ol i ken save olsem mipela i mekim stretpela wok long ai bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>Even if our Good News is veiled, it is veiled in those who perish;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Na sapos sampela lain i no klia long as bilong dispela gutnius mipela i save autim, em ol dispela lain i stap long rot bilong hel tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>in whom the god of this world has blinded the minds of the unbelieving, that the light of the Good News of the glory of Christ, who is the image of God, should not dawn on them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Satan, em giaman god bilong dispela graun, em i bin pasim tingting bilong ol dispela man i no bilip, na lait bilong gutnius bilong marimari na sori bilong Krais, em i no inap i go insait long bel bilong ol. Olsem na ol i no save lukim Krais, em i piksa tru bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>For we don’t preach ourselves, but Christ Jesus as Lord, and ourselves as your servants for Jesus’ sake.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Harim. Mipela i no save autim tok long ol pasin bilong mipela yet. Nogat. Mipela i save tokaut olsem, "Krais Jisas em i Bikpela bilong yumi, na mipela i bihainim tok bilong Jisas na mipela i stap olsem ol wokman bilong yupela."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>It is God who said, “Light will shine out of darkness.” He has shone in our hearts, to give the light of the knowledge of the glory of God in the face of Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Bipo tru God i bin tok, "Insait long tudak lait i ken kamap." Na lait bilong God yet i bin i kam i stap long mipela, na i mekim bel bilong mipela i lait moa yet. Mipela i lukim pes bilong Jisas Krais na mipela i lukim lait tru na mipela i save long bikpela lait na strong bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>But we have this treasure in clay vessels, that the exceeding greatness of the power may be of God, and not from ourselves.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Tasol dispela gutpela samting tru i stap long mipela aposel olsem em i stap insait long ol samting nating i no gat strong, olsem ol gutpela mani samting i stap insait long ol sospen graun. Em bilong olgeta man i ken save, dispela bikpela strong ol i lukim em i strong bilong God. Em i no strong bilong mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>We are pressed on every side, yet not crushed; perplexed, yet not to despair;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Long olgeta hap, ol kain kain hevi i save kamap long mipela, tasol ol i no pinisim tru strong bilong mipela. Planti samting i save paulim tingting bilong mipela, tasol tingting bilong mipela i no bagarap olgeta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>pursued, yet not forsaken; struck down, yet not destroyed;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Ol man i save mekim nogut long mipela, tasol God i no save lusim mipela. Ol i save paitim mipela na mekim mipela i pundaun, tasol ol i no bagarapim olgeta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>always carrying in the body the putting to death of the Lord Jesus, that the life of Jesus may also be revealed in our body.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Long bodi bilong mipela oltaim mipela i save larim ol manmeri i lukim dai bilong Jisas. Olsem na laip bilong Jisas tu em i save kamap ples klia long bodi bilong mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>For we who live are always delivered to death for Jesus’ sake, that the life also of Jesus may be revealed in our mortal flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Mipela i mekim wok bilong Jisas, olsem na long olgeta taim mipela i stap laip, ol man i save trai long kilim mipela i dai. Olsem na laip bilong Jisas tu em i save kamap ples klia long bodi bilong mipela, em dispela bodi bilong i dai.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>So then death works in us, but life in you. </text>
      <verse num="13" />
      <text>But having the same spirit of faith, according to that which is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Olsem na dai i save mekim wok bilong en long mipela aposel, tasol laip i save mekim wok long yupela. </text>
    <verse num="13" />
    <text>Mipela i bilip long Jisas, na mipela i mekim wankain pasin olsem buk bilong God i tok,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="scripture">
      <text>“I believed, and therefore I spoke.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Mi bilip pinis long God, olsem na mi bin tokaut."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <text>We also believe, and therefore also we speak;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Mipela tu i bilip, olsem na mipela tu i save tokaut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>knowing that he who raised the Lord Jesus will raise us also with Jesus, and will present us with you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Mipela i save pinis olsem, God i bin kirapim Bikpela Jisas, na em bai i kirapim mipela tu wantaim Jisas, na bringim mipela wantaim yupela i go i stap klostu long em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>For all things are for your sakes, that the grace, being multiplied through the many, may cause the thanksgiving to abound to the glory of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Mi tok olsem, long wanem, mi save, dispela olgeta samting i save kamap long mipela bilong helpim yupela. Na long dispela pasin marimari bilong God i wok long kamap long planti manmeri moa, na ol dispela manmeri i ken tenkyu moa yet long God, na litimapim nem bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>Therefore we don’t faint, but though our outward man is decaying, yet our inward man is renewed day by day.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Mipela i tingting long dispela gutpela wok God i mekim na mipela i no save slek long mekim wok bilong God. Tru, bodi bilong mipela i laik bagarap. Tasol bel bilong mipela i save kamap nupela gen long olgeta de,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>For our light affliction, which is for the moment, works for us more and more exceedingly an eternal weight of glory;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>long wanem, mipela i save, ol dispela hevi na pen mipela i save karim, ol i no bikpela tumas, na ol bai i stap sotpela taim tasol. Na ol bai i helpim mipela long kisim gutpela sindaun tru long heven, na mipela bai i stap olsem oltaim oltaim. Na mipela i save, ol dispela gutpela samting mipela bai i kisim, ol i winim tru olgeta arapela samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>We don’t look at the things which are seen, but at the things which are not seen. For the things which are seen are temporal, but the things which are not seen are eternal.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Yumi no save lukluk i go long ol samting yumi inap lukim long ai. Nogat. Yumi save lukluk strong long ol samting yumi no inap lukim long ai, long wanem, samting yumi save lukim long ai, em bai i stap sotpela taim tasol. Tasol ol dispela gutpela samting yumi no inap lukim long ai, ol bai i stap oltaim oltaim.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="5" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="5" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 5</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>5</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>For we know that if the earthly house of our tent is dissolved, we have a building from God, a house not made with hands, eternal, in the heavens.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Yumi save pinis olsem, sapos dispela haus sel bilong graun nau yumi stap long en, em i bagarap, orait yumi gat narapela haus God i laik givim yumi. Dispela haus ol man i no bin wokim long han. Em i stap long heven, na em bai i stap oltaim oltaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>For most certainly in this we groan, longing to be clothed with our new body which we will have in heaven;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Nau yumi stap long dispela haus hia, na yumi krai i stap. Yumi laikim tumas long kisim dispela haus bilong yumi i stap long heven na em bai i karamapim yumi olsem klos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>We will not be without a body. We will live in a new body.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Long wanem, taim yumi putim dispela pinis, yumi bai i no inap i stap olsem skin nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>For indeed we who are in this tent do groan, being burdened; not that we desire to be unclothed, but that we desire to be clothed, that what is mortal may be swallowed up by life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Taim yumi stap yet long dispela haus sel bilong graun, yumi save pilim hevi na yumi krai i stap. I no olsem yumi laik lusim olpela bodi. Nogat. Yumi laikim tumas long putim nupela bodi, olsem yumi putim nupela klos samting, na bai dispela bodi bilong i dai em i ken kisim laip tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>Now he who made us for this very thing is God, who also gave to us the down payment of the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>God yet i bin redim yumi bilong kisim dispela laip, na em i bin givim Holi Spirit long yumi. Holi Spirit em i olsem namba wan hap bilong ol gutpela samting God i laik givim long yumi. Na yumi kisim Holi Spirit pinis, olsem na yumi ken save, tru tumas bai yumi kisim olgeta arapela samting tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>Therefore we are always confident and know that while we are at home in the body, we are absent from the Lord;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Yumi save tingting long dispela na em i save strongim bel bilong yumi oltaim. Yumi save, taim yumi stap yet long dispela bodi, yumi no i stap wantaim Bikpela long ples bilong em. Nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>for we walk by faith, not by sight.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Nau yumi bilip tasol long em na yumi wokabaut. Yumi no lukim em yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>We are courageous, I say, and are willing rather to be absent from the body, and to be at home with the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Tasol mi tok pinis, bel bilong yumi i stap strong, na yumi laikim tumas long lusim dispela bodi hia na i go sindaun gut wantaim Bikpela, na ples em i stap long en, em bai i kamap ples tru bilong yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>Therefore also we make it our aim, whether at home or absent, to be well pleasing to him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Tasol maski yumi stap long wanem ples, oltaim yumi save tingting strong long mekim ol pasin Bikpela i laikim,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>For we must all be revealed before the judgment seat of Christ; that each one may receive the things in the body, according to what he has done, whether good or bad.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>long wanem, yumi save, yumi olgeta i mas kamap long kot bilong Krais. Na sapos yumi bin mekim gutpela pasin long taim yumi stap long bodi o sapos yumi bin mekim pasin nogut, yumi olgeta wan wan bai i kisim pe inap long pasin yumi bin mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>Knowing therefore the fear of the Lord, we persuade men, but we are revealed to God; and I hope that we are revealed also in your consciences.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Orait mipela i save pret long Bikpela na i stap aninit long em, olsem na mipela i save wok long kirapim tingting bilong ol man bai ol i bilip long em. Na mipela i no save mekim dispela wok long ol pasin i no stret. Nogat. God i save pinis long olgeta tingting na pasin bilong mipela. Na mi bilip olsem, long bel bilong yupela, yupela tu i save olsem mipela i mekim stretpela wok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>For we are not commending ourselves to you again, but speak as giving you occasion of boasting on our behalf, that you may have something to answer those who boast in appearance, and not in heart.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Long dispela tok mipela i no stat gen long grisim yupela bai yupela i ting mipela i stretpela man. Nogat. Mipela i raitim dispela tok bilong yupela i ken amamas long pasin bilong mipela. Mipela i laik bai yupela inap bekim tok bilong ol man i save amamas nating long nem bilong ol man, na ol i no amamas long ol pasin i kamap long bel bilong ol man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>For if we are beside ourselves, it is for God. Or if we are of sober mind, it is for you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Tasol sapos i tru pasin na tok bilong mipela i olsem bilong ol longlong man, maski, mipela i mekim wok bilong God. Na sapos mipela i tingting stret, orait mipela i mekim olsem bilong helpim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>For the love of Christ constrains us; because we judge thus, that one died for all, therefore all died.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Krais i bin givim bel bilong en long mipela, na dispela i save kirapim mipela long wok, long wanem, mipela i save pinis olsem, wanpela man i bin kisim ples bilong yumi olgeta na i dai, na long dispela rot yumi olgeta i dai pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>He died for all, that those who live should no longer live to themselves, but to him who for their sakes died and rose again.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Dispela man i mekim olsem bilong helpim yumi ol man i stap laip, bai yumi no ken tingting moa long yumi yet na wokabaut. Nogat. Yumi ken tingting long dispela man i kisim ples bilong yumi na i dai pinis, na i kirap bek tu. Yumi ken tingting long em na wokabaut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>Therefore we know no one after the flesh from now on. Even though we have known Christ after the flesh, yet now we know him so no more.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Olsem na nau yumi no save bihainim tingting bilong olpela bel na skelim pasin bilong ol manmeri. Tru, bipo yumi bin tingting long pasin bilong olpela bel na skelim pasin bilong Krais. Tasol nau yumi no save skelim em moa long dispela pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>Therefore if anyone is in Christ, he is a new creature. The old things have passed away. Behold, all things have become new.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Olsem na sapos wanpela man i pas wantaim Krais, orait God i mekim em i kamap nupela man tru. Harim gut. Nau olpela pasin i pinis olgeta, na nupela pasin i kamap pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>But all things are of God, who reconciled us to himself through Jesus Christ, and gave to us the ministry of reconciliation;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>God yet i mekim dispela olgeta samting i kamap long yumi. Bipo yumi stap birua bilong em, tasol long Krais em i mekim yumi i kamap wanbel wantaim em. Na em i givim mipela dispela wok bilong helpim em long mekim ol birua bilong en i kamap wanbel wantaim em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="19" />
      <text>namely, that God was in Christ reconciling the world to himself, not reckoning to them their trespasses. He has committed to us the word of reconciliation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Tok bilong mipela i olsem. God i bin i stap long Krais na i wok long mekim olgeta man i lusim pasin birua na i kamap wanbel wantaim em. Em i no tingting moa long olgeta rong ol i bin mekim. Na em i givim mipela wok bilong autim dispela tok, bilong em i ken mekim ol birua i kamap wanbel wantaim em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="20" />
      <text>We are therefore ambassadors on behalf of Christ, as though God were entreating by us: we beg you on behalf of Christ, be reconciled to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Olsem na mipela i kisim maus bilong Krais na autim tok bilong en. I olsem God yet i singaut long olgeta man long maus bilong mipela. Mipela i save autim tok bilong Krais yet long olgeta man, na mipela i tokim ol olsem, "Mobeta yupela lusim pasin birua na kamap wanbel wantaim God."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="21" />
      <text>For him who knew no sin he made to be sin on our behalf; so that in him we might become the righteousness of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Krais i no save mekim sin, tasol God i laik helpim yumi, olsem na em i bin bungim olgeta sin bilong yumi antap long em, na Krais i kamap olsem man bilong mekim sin tru. God i mekim olsem bai yumi ken i stap long Krais, na long strong bilong em yumi ken kamap stretpela manmeri bilong God.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="6" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="6" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 6</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>6</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Working together, we entreat also that you not receive the grace of God in vain, </text>
      <verse num="2" />
      <text>for he says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Mipela i save wok wantaim God na mipela i tok strong long yupela olsem, "Yupela i kisim pinis marimari bilong God, na nogut yupela i lusim nating marimari bilong em." </text>
    <verse num="2" />
    <text>God i tok olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="scripture">
      <text>“At an acceptable time I listened to you, in a day of salvation I helped you.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Mi yet mi bin makim taim bilong kisim bek yu na mekim gut long yu, na long dispela taim stret mi bin harim krai bilong yu na helpim yu."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <text>Behold, now is the acceptable time. Behold, now is the day of salvation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Harim. Nau tasol em i taim bilong God i mekim gut long yumi. Nau tasol em i taim bilong God i kisim bek yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>We give no occasion of stumbling in anything, that our service may not be blamed,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Mipela i no laik bai ol man i tok nogut long dispela wok bilong mipela, olsem na mipela i no save mekim wanpela samting i save sutim lek bilong ol dispela man na ol i pundaun. Nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>but in everything commending ourselves, as servants of God, in great endurance, in afflictions, in hardships, in distresses,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Mipela i stap wokman bilong God, olsem na oltaim mipela i save soim gutpela pasin bilong mipela long olgeta manmeri. Mipela i save sanap strong tru long ol kain kain hevi i save kamap long mipela, na long ol samting i save mekim nogut long mipela, na long ol samting i save bagarapim mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>in beatings, in imprisonments, in riots, in labors, in watchings, in fastings;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Ol i save paitim mipela na kalabusim mipela. Ol birua i save banisim mipela na singaut nogut long mipela. Mipela i save hatwok tru. Mipela i no save slip gut, na mipela i save stap hangre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>in pureness, in knowledge, in patience, in kindness, in the Holy Spirit, in sincere love,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Mipela i save mekim klinpela pasin na holim gutpela save. Mipela i no save kros kwiktaim. Nogat. Mipela i save mekim gut long ol manmeri. Mipela i save kisim strong bilong Holi Spirit. Mipela i save mekim tru pasin bilong laikim tru ol arapela. Mipela i no save tok long maus tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>in the word of truth, in the power of God; by the armor of righteousness on the right hand and on the left,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Mipela i save autim tok tru, na mipela i save mekim wok long strong bilong God. Mipela i save holim stretpela pasin tasol olsem samting bilong pait i stap long han sut na long han kais, na long dispela pasin mipela i save pait long mekim wok bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>by glory and dishonor, by evil report and good report; as deceivers, and yet true;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Sampela man i save litimapim nem bilong mipela, na sampela i save daunim nem bilong mipela. Sampela i save tok baksait long mipela, na sampela i save tokim ol arapela man long mipela i mekim gutpela pasin. Sampela man i ting mipela i man bilong giaman, tasol nogat, mipela i save mekim tok tru tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>as unknown, and yet well known; as dying, and behold, we live; as punished, and not killed;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>I olsem i no gat man i save long mipela, tasol planti man i save long mipela. Mipela i olsem man i laik i dai, tasol nogat, mipela i stap laip yet. I olsem God i givim kanda long mipela bilong stretim mipela, tasol em i no kilim mipela i dai.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>as sorrowful, yet always rejoicing; as poor, yet making many rich; as having nothing, and yet possessing all things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>I olsem mipela i stap bel hevi tru, tasol maski, oltaim mipela i save amamas. Mipela i stap olsem ol rabisman, tasol maski, mipela i save helpim ol manmeri long kisim planti samting. I olsem mipela i no gat wanpela samting, tasol mipela i gat olgeta samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>Our mouth is open to you, Corinthians. Our heart is enlarged.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Yupela Korin, mipela i tokaut ples klia long yupela. Mipela i givim bel bilong mipela moa yet long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>You are not restricted by us, but you are restricted by your own affections.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Mipela i no pasim bel bilong mipela. Nogat. Mipela i laikim tumas yupela. Tasol yupela yet i pasim bel bilong yupela, na yumi no stap wanbel tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>Now in return, I speak as to my children, you also be open wide.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Nau mi tokim yupela olsem papa i tokim ol pikinini bilong en. Yupela i mas mekim wankain pasin olsem mipela i mekim long yupela. Yupela tu i mas givim bel bilong yupela olgeta long mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>Don’t be unequally yoked with unbelievers, for what fellowship have righteousness and iniquity? Or what fellowship has light with darkness?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Ol haiden ol i narakain, olsem na yupela i no ken pas wantaim ol na wok bung wantaim ol. Olsem wanem, stretpela pasin na pasin bilong sakim lo tupela i ken wok bung wantaim? Olsem wanem, lait i ken bung wantaim tudak?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>What agreement has Christ with Belial? Or what portion has a believer with an unbeliever?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Ating Krais i save stap wanbel wantaim Satan, a? Man i bilip long Krais na man i no bilip, tupela i ken holim wanpela kain tingting, a?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>What agreement has a temple of God with idols? For you are a temple of the living God. Even as God said,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Olsem wanem, bai yumi bungim haus bilong God wantaim haus lotu bilong ol giaman god? Yupela i save, yumi yet yumi stap haus bilong God bilong i stap oltaim, olsem bipo God i bin tok,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="scripture">
      <text>“I will dwell in them, and walk in them; and I will be their God, and they will be my people.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Bai mi stap wantaim ol na wokabaut namel long ol. Na bai mi stap God bilong ol, na ol bai i stap ol lain manmeri bilong mi."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <verse num="17" />
      <text>Therefore “‘Come out from among them, and be separate,’ says the Lord. ‘Touch no unclean thing. I will receive you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Olsem na Bikpela i tok moa olsem, "'Yupela i mas lusim ol, na i go i stap long narapela hap. Na yupela i mas lukaut gut, nogut yupela i pas long ol samting i no klin long ai bilong God. Na bai mi yet mi kisim yupela</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="18" />
      <text>I will be to you a Father. You will be to me sons and daughters,’ says the Lord Almighty.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>na bai mi stap Papa bilong yupela, na yupela bai i stap pikinini bilong mi.' Bikpela, em God I Gat Olgeta Strong, em i tok olsem."</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="7" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="7" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 7</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>7</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Having therefore these promises, beloved, let us cleanse ourselves from all defilement of flesh and spirit, perfecting holiness in the fear of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ol brata tru bilong mi, yumi kisim pinis ol dispela promis bilong God. Olsem na yumi mas rausim olgeta pasin doti bilong bodi na bilong spirit, na yumi mas kamap klin olgeta long ai bilong God. Na yumi mas pret na aninit long God na yumi mas givim yumi yet olgeta long God na bihainim tru pasin holi oltaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>Open your hearts to us. We wronged no one. We corrupted no one. We took advantage of no one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Yupela i mas givim bel bilong yupela long mipela. Mipela i no bin mekim nogut long wanpela man. Mipela i no bin bagarapim wanpela. Mipela i no bin giamanim wanpela man na kisim ol samting bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>I say this not to condemn you, for I have said before, that you are in our hearts to die together and live together.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Mi no laik sutim tok long yupela na mi mekim dispela tok. Nogat. Mi tok pinis olsem, mipela i givim bel bilong mipela long yupela, na mipela bai i laikim yupela yet, maski yumi dai o yumi stap laip.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>Great is my boldness of speech toward you. Great is my boasting on your behalf. I am filled with comfort. I overflow with joy in all our affliction.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Mi save olsem, mi ken tokaut stret long yupela, na mi no mas haitim tok. Mi amamas moa yet long yupela, na bel bilong mi i stap isi tru. Maski ol dispela hevi i save kamap long mipela, mi save tingting yet long yupela, na dispela i mekim amamas i pulap tru long bel bilong mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>For even when we had come into Macedonia, our flesh had no relief, but we were afflicted on every side. Fightings were outside. Fear was inside.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Taim mipela i go i stap long Masedonia, mipela i no inap malolo liklik. Nogat. Long dispela hap tu ol kain kain hevi i bin kamap long mipela oltaim. Ol man i bin tok pait wantaim mipela, na mipela i kirap nogut na bel bilong mipela i pret.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>Nevertheless, he who comforts the lowly, God, comforted us by the coming of Titus;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Tasol God i save mekim isi bel bilong ol manmeri i stap bel hevi. Na em i salim Taitus i kam long mipela, na long dispela pasin em i mekim isi bel bilong mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>and not by his coming only, but also by the comfort with which he was comforted in you. He has told us of your longing, your mourning, and your zeal for me; so that I rejoiced still more.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Na i no long dispela rot tasol God i mekim isi bel bilong mipela. Nogat. Pastaim yupela i bin mekim isi bel bilong Taitus, na em i tokim mipela long dispela pasin bilong yupela. Olsem na long dispela pasin tu God i mekim isi bel bilong mipela. Taitus i tokim mipela olsem yupela i laikim tumas long lukim mi, na bel bilong yupela i sori, na yupela i tingting tumas long i stap wanbel wantaim mi. Olsem na mi amamas moa yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>For though I made you sorry with my letter, I do not regret it, though I did regret it. For I see that my letter made you sorry, though just for a while.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Mi save, pas bilong mi em i bin mekim yupela i bel hevi, tasol mi no sori tumas long dispela. Tru, bipo mi sori, tasol nau nogat. Mi save, dispela pas i bin givim bel hevi long yupela na mekim yupela i sem, tasol em i bilong sotpela taim tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>I now rejoice, not that you were made sorry, but that you were made sorry to repentance. For you were made sorry in a godly way, that you might suffer loss by us in nothing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Na nau mi amamas, tasol mi no amamas long bel hevi bilong yupela. Nogat. Mi amamas, long wanem, dispela bel hevi na sem i bin mekim yupela i tanim bel. Mi save, God yet i bin kamapim dispela bel hevi na sem long yupela, olsem na tok bilong mipela i no bin bagarapim yupela liklik. Nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>For godly sorrow works repentance to salvation, which brings no regret. But the sorrow of the world works death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Bel hevi na sem God i save kamapim, dispela i save mekim yumi man i tanim bel. Na long dispela pasin God i save kisim bek yumi, olsem na yumi no ken sori long yumi mas tanim bel. Tasol bel hevi na sem i kamap long pasin bilong ol man bilong graun, dispela i save kamapim dai.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>For behold, this same thing, that you were made sorry in a godly way, what earnest care it worked in you. Yes, what defense, indignation, fear, longing, zeal, and vengeance! In everything you demonstrated yourselves to be pure in the matter.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Yupela i mas tingting gut. Dispela bel hevi God i bin givim long yupela, em i bin kamapim ol kain kain gutpela pasin long yupela. Long dispela pasin God i hariapim yupela, na yupela i kirap long stretim tok bilong yupela. Em i kirapim yupela long krosim man i bin mekim rong, na i mekim yupela i pret long God. Nau yupela i wari tru long mipela, na yupela i strong long stretim pasin bilong dispela man i bin mekim rong. Long olgeta samting yupela i mekim bilong stretim dispela tok, pasin bilong yupela i soim klia olsem, yupela i no gat asua.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>So although I wrote to you, I wrote not for his cause that did the wrong, nor for his cause that suffered the wrong. I wrote that your earnest care for us might be revealed in you in the sight of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Taim mi raitim dispela pas long yupela, mi no bin ting long stretim pasin bilong man i bin mekim rong na mi raitim. Na mi no ting long arapela man, dispela man i bin mekim rong long en. Nogat. Mi laik bai gutpela pasin bilong yupela i ken kamap ples klia, na long ai bilong God yupela i ken save gut olsem, yupela i laikim mipela tru. Long dispela as tasol mi bin raitim dispela pas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>Therefore we have been comforted. In our comfort we rejoiced the more exceedingly for the joy of Titus, because his spirit has been refreshed by you all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Na nau dispela pasin bilong yupela i mekim bel bilong mipela i stap isi tru. moa yet, long wanem, yupela olgeta i bin pinisim ol wari bilong Taitus na mekim bel bilong en i gutpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>For if in anything I have boasted to him on your behalf, I was not disappointed. But as we spoke all things to you in truth, so our glorying also which I made before Titus was found to be truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Bipo mi bin tokim Taitus long ol gutpela pasin bilong yupela na mi bin litimapim nem bilong yupela, na mi no kisim sem long dispela tok bilong mi. Nogat. Olgeta tok mipela i bin mekim long pasin bilong yupela, em i tru. Olsem tasol nau Taitus i save, dispela tok mipela i bin mekim bilong litimapim nem bilong yupela, em i tru olgeta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>His affection is more abundantly toward you, while he remembers all of your obedience, how with fear and trembling you received him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Taim Taitus i kam long yupela, yupela i bin pret na guria, na yupela i kisim em na yupela olgeta i bihainim tok bilong em. Em i tingim yet dispela pasin bilong yupela na bel bilong en i sori tru long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>I rejoice that in everything I am confident concerning you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Nau mi amamas tru, long wanem, mi bilip strong olsem, yupela bai i mekim ol stretpela pasin tasol.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="8" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="8" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 8</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>8</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Moreover, brothers, we make known to you the grace of God which has been given in the assemblies of Macedonia;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ol brata, mipela i laik toksave long yupela long pasin God i bin marimari long ol manmeri bilong ol sios bilong provins Masedonia na helpim ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>They have been put to the test by much trouble, but they have much joy. They have given much even though they were very poor.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Bikpela hevi i bin kamap long ol na dispela i traim tru bel bilong ol. Na long dispela taim ol i stap rabis tru. Tasol God i bin mekim ol i amamas moa yet, na ol i tingting long ol arapela Kristen na ol i bungim planti mani samting bilong helpim ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>For according to their power, I testify, yes and beyond their power, they gave of their own accord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Mi laik tokaut klia olsem, ol i bin bihainim laik bilong ol yet na ol i givim dispela mani. Sapos ol i gat samting inap long ol i givim, orait ol i bin givim. Na ol i winim dispela na i givim moa yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>They begged us with much entreaty to receive this grace and the fellowship in the service to the saints.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Ol i tokim mipela strong tru long mipela i mas larim ol i wok wantaim ol manmeri bilong ol arapela sios long helpim ol manmeri bilong God i stap long distrik Judia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>This was not as we had hoped, but first they gave their own selves to the Lord, and to us through the will of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Mipela i bin ting olsem, ol bai i givim sampela mani. Tasol pasin bilong ol i winim dispela. Pastaim ol i givim ol yet long Bikpela, na ol i bihainim laik bilong God na givim ol yet long mipela tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>So we urged Titus, that as he made a beginning before, so he would also complete in you this grace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Bipo Taitus i bin kirapim dispela wok bilong marimari namel long yupela. Olsem na mipela i strong long em i mas go bek long yupela na pinisim dispela wok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>But as you abound in everything, in faith, utterance, knowledge, all earnestness, and in your love to us, see that you also abound in this grace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Long olgeta samting yupela i save mekim gutpela pasin tru. Yupela i save bilip strong long God, na yupela i save wok strong long tokaut long dispela bilip. Yupela i gat planti save, na yupela i gat bikpela laik tru long mekim wok bilong God. Na yupela i save laikim mipela tru. Orait olsem tasol nau yupela i mas mekim gutpela pasin moa long dispela wok bilong marimari tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>I speak not by way of commandment, but as proving through the earnestness of others the sincerity also of your love.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>I no olsem mi laik givim tok bilong yupela i mas bihainim. Nogat. Mi toksave long yupela long pasin bilong ol arapela manmeri i kirap tru long mekim dispela wok, na long dispela pasin i olsem mi traim yupela, bai yupela i ken soim olsem, pasin bilong yupela bilong laikim tru ol arapela, em i samting tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>For you know the grace of our Lord Jesus Christ, that, though he was rich, yet for your sakes he became poor, that you through his poverty might become rich.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Yupela i save pinis long marimari bilong Bikpela bilong yumi Jisas Krais. Em i gat planti samting, tasol em i kamap olsem rabisman tru, bai em i ken helpim yupela. Em i bin kamap rabisman bai em i ken helpim yupela long kisim planti samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>I give a judgment in this: for this is expedient for you, who were the first to start a year ago, not only to do, but also to be willing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Nau mi laik autim tingting bilong mi long yupela long dispela wok bilong bungim mani. Long las yia yupela i kirapim dispela wok, na yupela i laikim tumas long mekim olsem.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>But now complete the doing also, that as there was the readiness to be willing, so there may be the completion also out of your ability.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Orait nau i gutpela sapos yupela i wok strong long pinisim dispela wok. Bipo bel bilong yupela i kirap long mekim dispela wok, na olsem tasol nau yupela i ken hariap long pinisim, inap long skel bilong ol samting bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>For if the readiness is there, it is acceptable according to what you have, not according to what you don’t have.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Sapos man i laikim tumas long givim samting, orait God i laikim tumas long kisim. God i save ting long ol samting ol wan wan man ol inap long givim, na em i kisim ol samting ol i givim. Em i no save ting long ol samting man i no gat, na em i skelim pasin bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>This is not that others may be eased and you distressed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Mi no tok yupela i mas karim bikpela hevi, bai ol arapela manmeri i ken i stap gut. Nogat. Mi laik bai yumi olgeta i mas mekim wankain pasin long ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>It is for equality. Your abundance at this present time supplies their lack. One day their abundance also may become a supply for your lack; that there may be equality. </text>
      <verse num="15" />
      <text>As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Nau long dispela taim yupela i gat planti samting, na yupela i ken givim ol samting bilong helpim ol manmeri i sot. Na bihain, sapos yupela i sot na ol i gat planti, orait ol i ken givim ol samting bilong helpim yupela. Olsem na yupela olgeta bai i mekim wankain pasin na yupela olgeta bai i stap gut. </text>
    <verse num="15" />
    <text>Em i olsem buk bilong God i tok,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="15" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="15" characterId="scripture">
      <text>“He who gathered much had nothing left over, and he who gathered little had no lack.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Kaikai bilong ol man i kisim planti, em i no winim mak bilong ol. Na ol man i kisim liklik tasol, kaikai bilong ol i no sot."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>But thanks be to God, who puts the same earnest care for you into the heart of Titus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Mi tenkyu long God, em i kirapim bel bilong Taitus, na em i gat wankain tingting olsem mipela. Em tu i laikim tumas long helpim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>For he indeed accepted our exhortation, but being himself very earnest, he went out to you of his own accord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Mipela i bin askim em long go bek long yupela, na em i orait. Tasol em tu i laikim tumas long mekim dispela wok, olsem na long laik bilong em yet em i go long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>We have sent together with him the brother whose praise in the Good News is known through all the assemblies.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Na mipela i salim wanpela brata i go wantaim em. Long olgeta sios dispela brata i gat nem long wok bilong autim gutnius.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="19" />
      <text>Not only so, but who was also appointed by the assemblies to travel with us in this grace. It is served by us to the glory of the Lord himself, and to show our readiness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Na i no long dispela tasol. Nogat. Ol sios i bin makim em bilong em i ken wokabaut wantaim mipela na helpim mipela long mekim dispela wok marimari bilong bungim mani samting. Mipela i mekim dispela wok bilong litimapim nem bilong Bikpela yet, na bilong soim ol man olsem, bel bilong mipela i kirap long mekim dispela wok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="20" />
      <text>We are avoiding this, that any man should blame us concerning this abundance which is administered by us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Mipela i no laik bai wanpela man i tok nogut long pasin mipela i mekim bilong lukautim dispela bikpela presen ol man i givim. Olsem na mipela i kisim dispela brata i kam wantaim mipela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="21" />
      <text>Having regard for honorable things, not only in the sight of the Lord, but also in the sight of men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Mipela i laik mekim gutpela pasin tasol, na mipela i no laik mekim dispela pasin long ai bilong Bikpela tasol. Nogat. Long ai bilong ol man tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="22" />
      <text>We have sent with them our brother, whom we have many times proved earnest in many things. But now much more earnest, by reason of the great confidence which he has in you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Na mipela i salim narapela brata tu bilong mipela i go wantaim tupela. Planti taim mipela i traim em long ol kain kain wok, na mipela i lukim em i strong long mekim wok. Em i save tru olsem yupela bai i mekim gutpela pasin tasol, olsem na nau em i gat bikpela laik long mekim dispela wok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="23" />
      <text>As for Titus, he is my partner and fellow worker for you. As for our brothers, they are the apostles of the assemblies, the glory of Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Yupela i save pinis long Taitus. Em i poroman bilong mi na wanwok bilong mi long wok bilong helpim yupela. Na long dispela tupela brata bilong mipela yupela i ken save olsem, tupela i stap wokman bilong ol sios, na tupela i save litimapim nem bilong Krais long wok bilong tupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="24" />
      <text>Therefore show the proof of your love to them in front of the assemblies, and of our boasting on your behalf.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Orait yupela i mas mekim gutpela pasin long ol dispela man, na bai ol manmeri bilong ol sios i ken save tru long pasin bilong yupela long laikim tru ol arapela. Na ol i ken save mipela i no tok amamas nating long gutpela pasin yupela i save mekim.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="9" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="9" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 9</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>9</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>It is indeed unnecessary for me to write to you concerning the service to the saints.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Yupela i save pinis long dispela presen mipela i bungim bilong helpim ol manmeri bilong God. Olsem na mi no ken raitim longpela tok long dispela samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>I know your readiness, of which I boast on your behalf to them of Macedonia, that Achaia has been prepared for a year past. Your zeal has stirred up very many of them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Mi save pinis, bel bilong yupela i kirap long mekim dispela wok bilong helpim ol arapela, na oltaim mi save litimapim nem bilong yupela long ai bilong ol Masedonia. Mi tokim ol olsem, "Long las yia ol Akaia ol i redi pinis long kirapim dispela wok." Na taim ol i harim dispela tok long yupela i gat laik tru bilong givim ol samting, dispela i kirapim bel bilong planti Masedonia tu long givim ol samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>But I have sent the brothers that our boasting on your behalf may not be in vain in this respect, that, just as I said, you may be prepared.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Tasol mi no laik bai dispela tok mipela i mekim bilong litimapim nem bilong yupela em i kamap olsem toktok nating. Nogat. Mi laik bai yupela i mas i stap redi long givim ol samting, olsem mi bin tokim ol. Mi ting long dispela, olsem na mi salim ol dispela brata i kam long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>This is so that I won’t by any means, if there come with me any of Macedonia and find you unprepared, we (to say nothing of you) should be disappointed in this confident boasting.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Mipela i bilip tru olsem yupela i redi long givim ol samting. Tasol mi ting, nogut sampela Masedonia ol i go wantaim mi na ol i lukim yupela i no redi, na bai mipela i kisim sem long dispela, na yupela tu wantaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>I thought it necessary therefore to entreat the brothers that they would go before to you. I did this that they might arrange ahead of time the generous gift that you promised before, that the same might be ready as a matter of generosity, and not of greediness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Olsem na mi ting mi mas tokim ol brata long ol i mas i go pas na i kam long yupela, na helpim yupela long redim dispela presen yupela i tok pinis long salim i go. Na taim mi kam, ol man bai i lukim olsem yupela i amamas long givim dispela presen, na i no olsem mipela i pulim ol mani samting bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>Remember this: he who sows sparingly will also reap sparingly. He who sows bountifully will also reap bountifully.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Yupela tingting gut long dispela. Man i planim liklik kaikai, em bai i kisim liklik kaikai tasol. Na man i planim planti, em bai i kisim planti.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>Let each man give according as he has determined in his heart; not grudgingly, or under compulsion; for God loves a cheerful giver.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Olsem na yupela olgeta wan wan i mas tingting gut pastaim na save gut long wanem samting yupela i laik givim. Nogut wanpela man i bel hevi long givim samting, na nogut em i ting ol man i strong tumas long em i mas givim. Dispela pasin bilong givim em i no gutpela. God i save laikim man i amamas na i givim samting long laik bilong em yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>And God is able to make all grace abound to you, that you, always having all sufficiency in everything, may abound to every good work. </text>
      <verse num="9" />
      <text>As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Na God em inap long givim olgeta kain gutpela samting long yupela, na bai yupela i gat planti tru. Olsem na oltaim yupela bai inap tru long olgeta samting, na planti samting bai i stap bilong yupela i ken mekim olgeta kain gutpela wok. </text>
    <verse num="9" />
    <text>Buk bilong God i tok long dispela pasin olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="scripture">
      <text>“He has scattered abroad, he has given to the poor. His righteousness remains forever.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Dispela man i save givim planti samting long ol rabisman, olsem man i tromoi nabaut pikinini kaikai bilong planim. Stretpela pasin bilong en i save stap oltaim."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>Now may he who supplies seed to the sower and bread for food, supply and multiply your seed for sowing, and increase the fruits of your righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>God i save givim ol pikinini kaikai long man bilong planim gaden, na em i save givim ol kain kain kaikai long olgeta man na ol i kaikai. Olsem tasol God bai i givim ol samting long yupela na yupela bai inap tru, na yupela i ken helpim ol arapela manmeri bilong God. Na ol gutpela pasin bilong yupela bai i kamap moa moa yet, olsem man i planim ol pikinini kaikai na bihain gaden bilong en i karim kaikai moa moa yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>God will enrich you in everything to all liberality, which works through us thanksgiving to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>God i givim planti samting long yupela, na yupela inap long givim planti samting long ol arapela. Na long wok bilong mipela dispela presen bilong yupela bai i mekim ol dispela manmeri i tenkyu tru long God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>For this service of giving that you perform not only makes up for lack among the saints, but abounds also through many givings of thanks to God;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Olsem na dispela wok yupela i mekim em bai i helpim ol manmeri bilong God, bai ol i no ken sot moa, na tu em bai i mekim ol i tenkyu moa yet long God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>seeing that through the proof given by this service, they glorify God for the obedience of your confession to the Good News of Christ. For the liberality of your contribution to them and to all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Dispela wok yupela i mekim bilong helpim ol, em bai i kamapim ples klia gutpela pasin bilong yupela. Na ol bai i save olsem, yupela i kisim tru gutnius bilong Krais na yupela i save bihainim gut tok bilong en. Na ol bai i lukim ol planti samting yupela i givim long ol na long olgeta arapela manmeri tu, na ol bai i litimapim nem bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>They themselves also, with supplication on your behalf, yearn for you by reason of the exceeding grace of God in you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Ol bai i save olsem, marimari bilong God em i pulap tru long yupela. Olsem na ol bai i laikim yupela tumas, na ol bai i prea long God na askim em long mekim gut long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>Now thanks be to God for his unspeakable gift!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Dispela presen God i bin givim yumi, em i bikpela moa, na yumi no inap autim gut olgeta tok bilong en. Yumi mas tenkyu long God long dispela presen.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="10" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="10" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 10</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>10</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Now I Paul, myself, entreat you by the humility and gentleness of Christ; I who in your presence am lowly among you, but being absent am bold toward you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Sampela man i save sutim tok long mi olsem, "Taim Pol i stap wantaim yumi em i save daunim em yet, tasol taim em i stap longwe em i save givim strongpela tok long yumi." Tasol mi Pol, mi laik bai yupela i tingting long pasin Krais i bin mekim bilong daunim em yet na mekim pasin isi long ol man, na mi askim yupela long tingting gut long dispela tok mi laik mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>Yes, I beg you that I may not, when present, show courage with the confidence with which I intend to be bold against some. With those who consider us to be walking according to the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Mi tokim yupela olsem, yupela i mas lukaut, nogut mi mas givim strongpela tok long yupela taim mi kam i stap wantaim yupela. Mi ting mi inap tru long givim strongpela tok long ol dispela man i ting mipela i save bihainim pasin bilong ol man bilong graun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>For though we walk in the flesh, we don’t wage war according to the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Tru, mipela i save stap long dispela graun, tasol mipela i no save pait olsem ol man bilong graun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>For the weapons of our warfare are not of the flesh, but mighty before God to the throwing down of strongholds.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Olgeta samting bilong pait mipela i holim, ol i no samting bilong dispela graun. Nogat. Ol i gat strong bilong God, na ol inap brukim ol strongpela banis bilong ol birua.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>We throw down imaginations and every high thing that is exalted against the knowledge of God. We bring every thought into captivity to the obedience of Christ;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Mipela i save daunim olgeta kain tingting na giaman tok i save pasim rot bilong ol man i laik kisim save long God. Na mipela i save kalabusim olgeta tingting bilong ol man, bilong mekim tingting bilong ol i bihainim laik bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>We are in readiness to avenge all disobedience, when your obedience will be made full.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Na mipela i wet long yupela. Sapos yupela i bihainim olgeta tok bilong mipela, orait mipela i redi long mekim save long olgeta man bilong sakim tok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>Do you look at things only as they appear in front of your face? If anyone trusts in himself that he is Christ’s, let him consider this again with himself, that, even as he is Christ’s, so also we are Christ’s.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Yupela i mas skelim gut ol dispela samting yupela i lukim. Sapos wanpela man i ting olsem em yet i stap man tru bilong Krais, orait em i mas tingting gut na bai em i save olsem, mipela tu i stap man bilong Krais, wankain olsem em yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>For though I should boast somewhat abundantly concerning our authority, (which the Lord gave for building you up, and not for casting you down). I will not be disappointed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Bikpela i bin givim namba long mipela bilong mekim dispela wok. Em i laik bai mipela i strongim bilip bilong yupela, na em i no laik bai mipela i bagarapim yupela. Olsem na sapos mi amamas na litimapim nem bilong mipela liklik long dispela wok mipela i save mekim, mi bai i no inap sem long dispela tok mi mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>I do not want to terrify you by my letters.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Tasol mi no laik bai yupela i ting mi man bilong raitim ol pas bilong pretim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>For, “His letters,” they say, “are weighty and strong, but his bodily presence is weak, and his speech is despised.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Tru, sampela man i save tok olsem long mi, "Ol pas bilong Pol i gat ol kain kain strongpela tok, tasol taim em yet i kamap na i toktok long yumi, yumi lukim em i no gat strong tru, na em i no save tru long pasin bilong autim tok."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>Let such a person consider this, that what we are in word by letters when we are absent, such are we also in deed when we are present.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Ol man i save mekim dispela kain tok, ol i mas tingting gut na save olsem, pasin mipela bai i mekim long taim mipela i kam i stap wantaim yupela, em bai i bihainim stret dispela tok mipela i raitim long pas long taim mipela i stap longwe long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>For we are not bold to number or compare ourselves with some of those who commend themselves. But they themselves, measuring themselves by themselves, and comparing themselves with themselves, are without understanding.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Mipela i no inap tok mipela i wankain olsem ol sampela man ol i save amamas na litimapim nem bilong ol yet. Na mipela i no inap tok, pasin bilong mipela i wankain olsem pasin bilong ol. Nogat. Dispela ol man ol i save skelim pasin bilong ol long skel bilong ol yet tasol. Wanpela i save skelim pasin bilong em yet long pasin bilong narapela. Ol man i mekim olsem, ol i no gat save tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>But we will not boast beyond proper limits, but within the boundaries with which God appointed to us, which reach even to you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Tasol mipela i no laik putim skel na namba bilong mipela i go antap, bai mipela i ken litimapim nem bilong mipela moa moa yet. Nogat. Mipela bai i mekim dispela wok God i bin makim bilong mipela, na skelim pasin bilong mipela long skel God yet i bin putim. Tasol mak bilong dispela wok God i bin givim mipela, em i go inap long Korin tu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>For we don’t stretch ourselves too much, as though we didn’t reach to you. For we came even as far as to you with the Good News of Christ,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Namba na wok God i bin givim mipela, em i karamapim yupela, olsem na taim mipela i autim tok long yupela, mipela i no kalapim mak bilong mipela. Nogat. Mipela tasol i bin kamap paslain long ol arapela na bringim gutnius i kam long yupela ol Korin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>not boasting beyond proper limits in other men’s labors. But having hope that as your faith grows, we will be abundantly enlarged by you in our sphere of influence.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Mipela i no save kalapim mak bilong mipela na litimapim nem bilong mipela yet long wok ol arapela man i bin mekim. Nogat. Mipela i laik mekim stret dispela wok God i bin givim long mipela, olsem bai bilip bilong yupela i ken kamap strong, na wok bilong mipela i ken kamap bikpela namel long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>We hope to preach the Good News even to the parts beyond you, not to boast in what someone else has already done.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Na bai mipela i ken bringim gutnius i go long ol dispela ples i stap baksait long yupela. Mipela i no inap i go long ol ples ol arapela man i mekim wok pinis long en, bai mipela i amamas na litimapim nating nem bilong mipela long wok ol arapela man i mekim pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>But “he who boasts, let him boast in the Lord.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>"Man i laik amamas, em i mas amamas long Bikpela."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>For it isn’t he who commends himself who is approved, but whom the Lord commends.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Yumi save, man i save amamas na litimapim nem bilong em yet, dispela man i no gat nem long ai bilong God. Nogat. Sapos Bikpela i litimapim nem bilong wanpela man, dispela man tasol i gat nem tru.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="11" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="11" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 11</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>11</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>I wish that you would bear with me in a little foolishness, but indeed you do bear with me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Mi laik bai yupela i larim mi na mi mekim tok kranki liklik. Inap yupela i larim mi?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>For I am jealous over you with a godly jealousy. For I married you to one husband, that I might present you as a pure virgin to Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>God i gat strongpela laik tru long ol manmeri i mas stap aninit long em wanpela tasol, na long wankain pasin mi tu mi gat strongpela laik long yupela i mas bihainim tru Krais. Mi yet mi bin makim yupela bilong kamap ol lain bilong Krais, na mi laik givim yupela long Krais olsem mi bringim yangpela meri i stap klin tru i go long man em i laik maritim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>But I am afraid that somehow, as the serpent deceived Eve in his craftiness, so your minds might be corrupted from the simplicity that is in Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Tasol mi ting long dispela snek i save tumas long pasin bilong giaman, na bipo tru em i bin giamanim Iv, na mi pret, nogut wankain samting i kamap long yupela. Nogut tingting bilong yupela i paul, na yupela i lusim pasin bilong i stap klin na tingting long Krais tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>For if he who comes preaches another Jesus, whom we did not preach, or if you receive a different spirit, which you did not receive, or a different “good news”, which you did not accept, you put up with that well enough.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Mi pret, long wanem, mi save, sampela man i save kam long yupela na autim tok bilong narapela Jisas, em i no dispela Jisas mipela i bin autim tok bilong en. Na long dispela pasin yupela i save kisim narakain spirit, em i no dispela Holi Spirit yupela i kisim bipo. Na yupela i save kisim narakain gutnius, em i no dispela gutnius yupela i kisim pinis. Na mi save, taim ol i mekim dispela pasin namel long yupela, yupela i save stap redi tasol long harim tok bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>For I reckon that I am not at all behind the very best apostles.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Harim. Mi ting mi no aninit liklik long ol dispela "namba wan aposel" bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>But though I am unskilled in speech, yet I am not unskilled in knowledge. No, in every way we have been revealed to you in all things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Maski sapos mi no save tumas long pasin bilong autim tok, save bilong mi i no sot liklik. Oltaim long olgeta pasin mipela i bin mekim, mipela i bin soim dispela save long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>Or did I commit a sin in humbling myself that you might be exalted, because I preached to you God’s Good News free of charge?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Yupela i save, mi bin autim gutnius bilong God long yupela, na mi no bin kisim pe long dispela wok. Long dispela pasin mi bin daunim mi yet, bai mi ken litimapim yupela. Olsem wanem? Ating long dispela pasin bilong mi, mi bin mekim sin, a?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>I robbed other assemblies, taking wages from them that I might serve you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Mi bin kisim ol mani samting long sampela sios, bilong helpim mi long mekim wok namel long yupela. Long dispela pasin i olsem mi bin stilim ol samting bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>When I was present with you and was in need, I wasn’t a burden on anyone, for the brothers, when they came from Macedonia, supplied the measure of my need. In everything I kept myself from being burdensome to you, and I will continue to do so.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Taim mi bin i stap wantaim yupela, sapos mi sot long wanpela samting, mi no bin givim hevi long wanpela bilong yupela. Nogat. Ol brata i lusim Masedonia na i kamap long Korin, ol i bin lukautim mi long olgeta samting mi sot long en. Mi bin tingting strong long mi no ken givim hevi liklik long yupela, na mi save bihainim dispela tingting yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>As the truth of Christ is in me, no one will stop me from this boasting in the regions of Achaia.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Tok tru bilong Krais em i stap wantaim mi, na mi tok tru tumas olsem, long olgeta hap bilong provins Akaia i no gat wanpela man inap pasim rot bilong mi long litimapim nem bilong mi long dispela pasin mi bin mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>Why? Because I don’t love you? God knows.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Na bilong wanem mi mekim olsem? Ating mi no save laikim yupela tumas, a? Nogat tru. God i save pinis olsem, mi laikim yupela tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>But what I do, that I will do, that I may cut off occasion from them that desire an occasion, that in which they boast, they may be found even as we.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Tasol sampela man i laik painim rot bilong litimapim nem bilong ol yet, bai ol i ken kamap wankain olsem mipela long ai bilong ol man. Na mi wok long pasim dispela rot long ol. Na bai mi wok olsem tasol i stap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>For such men are false apostles, deceitful workers, masquerading as Christ’s apostles.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Dispela ol man ol i giaman aposel na giaman wokman. Ol i save senisim pasin bilong ol bilong mekim ol man i ting ol i stap aposel tru bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>And no wonder, for even Satan masquerades as an angel of light.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Na yupela i no ken kirap nogut long dispela pasin ol i mekim. Yumi save, Satan yet i save senisim pasin bilong en na kamap olsem ensel bilong lait.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>It is no great thing therefore if his servants also masquerade as servants of righteousness, whose end will be according to their works.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Olsem na sapos ol wokman bilong Satan tu i senisim pasin bilong ol na i mekim olsem ol wokman bilong stretpela pasin, yumi no ken kirap nogut long dispela. Bihain ol bai i kisim pe inap tru long dispela ol pasin ol i bin mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>I say again, let no one think me foolish. But if so, yet receive me as foolish, that I also may boast a little.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Mi tok pinis olsem mi laik mekim tok kranki liklik, na taim yupela i harim dispela tok, yupela i no ken ting mi wanpela longlong man. Tasol sapos yupela i ting mi longlong, em tu inap. Tasol yupela i mas larim mi, na bai mi tu mi ken litimapim nem bilong mi liklik.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>That which I speak, I don’t speak according to the Lord, but as in foolishness, in this confidence of boasting.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Mi no bihainim laik bilong Bikpela na mi mekim dispela tok. Nogat. Mi tok olsem krankiman na mi litimapim nem bilong mi yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>Seeing that many boast after the flesh, I will also boast.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Planti man i save bihainim pasin bilong graun na ol i litimapim nem bilong ol yet. Olsem na mi tu mi bai bihainim dispela pasin na litimapim nem bilong mi yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="19" />
      <text>For you bear with the foolish gladly, being wise.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Yupela ol lain i gat gutpela tingting tru, olsem na yupela i save laikim tumas long larim ol longlong man i givim tok kranki long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="20" />
      <text>For you bear with a man, if he brings you into bondage, if he devours you, if he takes you captive, if he exalts himself, if he strikes you on the face.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Tru tumas, sapos wanpela man i pulim yupela i go mekim wok kalabus bilong em, o sapos em i pinisim olgeta samting bilong yupela, o sapos em i giamanim yupela na trikim yupela, o sapos em i mekim olsem em i bikman tru, o sapos em i solapim pes bilong yupela, yupela i save larim em i mekim long laik bilong em tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="21" />
      <text>I speak by way of disparagement, as though we had been weak. Yet however any is bold (I speak in foolishness), I am bold also.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Sori tru, mipela i no gat strong bilong mekim ol dispela kain pasin long yupela. Mi sem tru long autim dispela rong bilong mipela. em yet, orait mi tu mi ken strong na tokaut. Sori, nau mi toktok olsem longlong man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="22" />
      <text>Are they Hebrews? So am I. Are they Israelites? So am I. Are they the seed of Abraham? So am I.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Ol i bilong lain Hibru, a? Orait, mi tu mi bilong lain Hibru. Ol i man bilong Israel, a? Orait, mi tu mi bilong Israel. Ol i lain bilong Abraham, a? Orait, mi tu mi bilong lain bilong Abraham.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="23" />
      <text>Are they servants of Christ? (I speak as one beside himself). I am more so; in labors more abundantly, in prisons more abundantly, in stripes above measure, in deaths often.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Ol i wokman bilong Krais, a? Nau mi tok olsem longlong man tru. Mi winim ol long mekim wok bilong Krais. Mi winim ol tru long hatwok mi bin mekim. Planti taim ol man i bin putim mi long kalabus na ol i paitim mi planti taim moa yet, na long ol dispela hevi mi winim tru ol dispela man. Planti taim klostu mi dai.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="24" />
      <text>Five times from the Jews I received forty stripes minus one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Ol Juda i bin paitim mi 39 taim long wip, na dispela samting i kamap long mi inap 5 -pela taim olgeta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="25" />
      <text>Three times I was beaten with rods. Once I was stoned. Three times I suffered shipwreck. I have been a night and a day in the deep.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Tripela taim mi kisim kanda. Wanpela taim ol i tromoi ston long mi. Tripela taim sip mi stap long en, em i bagarap, na wanpela nait na wanpela san mi trip i stap long solwara.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="26" />
      <text>I have been in travels often, perils of rivers, perils of robbers, perils from my countrymen, perils from the Gentiles, perils in the city, perils in the wilderness, perils in the sea, perils among false brothers;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Planti taim mi wokabaut i go long ol longwe ples, na mi laik lus long wara, na mi laik bagarap long han bilong ol stilman i save pulim samting bilong ol man i wokabaut long rot. Ol wantok bilong mi yet ol i laik bagarapim mi, na ol man bilong ol arapela lain tu ol i laik bagarapim mi. Klostu mi laik bagarap long taim mi stap long ol taun, na long taim mi stap long graun i no gat man. Klostu mi laik lus long solwara. Na klostu mi laik bagarap long han bilong ol giaman brata.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="27" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="27" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="27" />
      <text>in labor and travail, in watchings often, in hunger and thirst, in fastings often, and in cold and nakedness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Mi bin mekim ol kain kain wok i hat tru. Planti taim mi wok nait na mi no slip. Mi stap hangre, na mi dai long wara. Planti taim mi lusim kaikai. Planti taim kol i bagarapim mi na mi no gat saket samting bilong karamapim skin bilong mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="28" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="28" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="28" />
      <text>Besides those things that are outside, there is that which presses on me daily, anxiety for all the assemblies.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Na mi inap tok long planti arapela hevi tu i bin kamap long mi. Na tu, long olgeta de mi save tingting planti long pasin bilong lukautim gut olgeta sios, na dispela i putim bikpela hevi tru long mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="29" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="29" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="29" />
      <text>Who is weak, and I am not weak? Who is caused to stumble, and I don’t burn with indignation?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Sapos strong bilong wanpela Kristen i pinis, orait mi pilim olsem strong bilong mi tu i pinis. Na sapos samting i kamap na i mekim wanpela Kristen i pundaun long sin, orait mi save kros tru long dispela samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="30" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="30" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="30" />
      <text>If I must boast, I will boast of the things that concern my weakness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Sapos i no gat narapela rot, na mi mas litimapim nem bilong mi yet, orait mi ken tok long ol samting i bin kamap na i soim olsem mi yet mi no gat strong, na mi ken litimapim nem bilong mi long dispela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="31" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="31" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="31" />
      <text>The God and Father of the Lord Jesus Christ, he who is blessed forevermore, knows that I don’t lie.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>God, em i God na Papa bilong Bikpela Jisas, em i save olsem, mi no giaman. Yumi mas litimapim nem bilong em oltaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="32" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="32" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="32" />
      <text>In Damascus the governor under King Aretas guarded the city of the Damascenes desiring to arrest me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Long Damaskus, kiap bilong King Aretas i putim ol soldia bilong was long ol dua bilong banis bilong taun, long wanem, em i laik kalabusim mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="33" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="33" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="33" />
      <text>Through a window I was let down in a basket by the wall, and escaped his hands.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>Tasol sampela brata i putim mi long wanpela basket, na ol i putim basket ausait long windo bilong banis bilong taun na slekim basket i go daun long graun. Na long dispela pasin mi ranawe long han bilong dispela kiap.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="12" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="12" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 12</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>12</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>It is doubtless not profitable for me to boast. For I will come to visions and revelations of the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>I no gat narapela rot. Mi mas litimapim nem bilong mi yet. Tru, dispela pasin i no inap helpim yumi. Tasol maski, mi laik tok long sampela driman na tok hait Bikpela i bin kamapim long mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>I know a man in Christ, fourteen years ago he was caught up into the third heaven. (whether in the body, I don’t know, or whether out of the body, I don’t know; God knows)</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Mi save long wanpela man bilong Krais, na 14 yia bipo God i kisim em i go antap inap long namba 3 heven. Ating em i stap long bodi o em i lusim bodi, em mi no save. God tasol i save.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>I know such a man (whether in the body, or outside of the body, I don’t know; God knows),</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Mi save olsem God i kisim dispela man i go long heven. Em i stap long bodi o em i lusim bodi, mi no save.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>how he was caught up into Paradise, and heard unspeakable words, which it is not lawful for a man to utter.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>God i save. Na long heven em i harim kain tok ol man i no inap long autim, na i tambu tu long man i autim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>On behalf of such a one I will boast, but on my own behalf I will not boast, except in my weaknesses.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Mi laik litimapim nem bilong dispela man, tasol mi no ken litimapim nem bilong mi yet. Mi ken tok olsem mi no gat strong, na mi ken litimapim nem bilong mi yet long dispela wanpela samting tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>For if I would desire to boast, I will not be foolish; for I will speak the truth. But I refrain, so that no man may think more of me than that which he sees in me, or hears from me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Tru, sapos mi laik litimapim nem bilong mi yet, mi no inap tok olsem longlong man, long wanem, mi bai autim tok tru tasol. Tasol mi no laik litimapim nem bilong mi yet, long wanem, mi no laik bai ol man i bihainim tingting bilong mi tasol na ol i givim biknem long mi. Ol i mas lukim pasin mi save mekim na ol i mas harim tok mi save autim, na long dispela pasin ol i ken tingting stret long mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>By reason of the exceeding greatness of the revelations, that I should not be exalted excessively, there was given to me a thorn in the flesh, a messenger of Satan to torment me, that I should not be exalted excessively.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>God i bin soim mi ol gutpela gutpela samting tru, tasol em i no laik bai mi tingting long ol dispela samting na mi amamas long pasin bilong mi yet. Olsem na em i larim wanpela samting olsem nil i kam i stap wantaim mi na i save sutim skin bilong mi. Dispela samting em i wokboi bilong Satan, na em i save mekim nogut long mi. Em i kam bilong daunim mi, bai mi no ken amamas na litimapim nem bilong mi yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>Concerning this thing, I begged the Lord three times that it might depart from me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Tripela taim mi beten strong long Bikpela, long em i ken rausim dispela samting long mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>He has said to me, “My grace is sufficient for you, for my power is made perfect in weakness.” Most gladly therefore I will rather glory in my weaknesses, that the power of Christ may rest on me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Tasol em i tokim mi olsem, "Marimari bilong mi em inap long yu. Long wanem, strong bilong mi em i save kamap strong tru long man i no gat strong." Bikpela i tok olsem, olsem na nau mi save amamas moa yet long stap olsem man i no gat strong. Olsem bai strong bilong Krais i ken i stap long mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>Therefore I take pleasure in weaknesses, in injuries, in necessities, in persecutions, in distresses, for Christ’s sake. For when I am weak, then am I strong.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Olsem na sapos long dispela wok bilong Krais mi no gat strong, na ol man i mekim nogut long mi, na ol kain kain hevi na trabel i kisim mi, na ol man i wok long bagarapim mi, orait bel bilong mi i save stap gutpela tasol. Long wanem, taim mi no gat strong, long dispela taim tasol mi gat strong tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>I have become foolish in boasting. You compelled me, for I ought to have been commended by you. For in nothing was I inferior to the very best apostles, though I am nothing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Dispela tok mi mekim, em i kranki olgeta. Tasol yupela yet i kirapim mi na mi mekim dispela tok. Inap yupela i bin tokaut long gutpela pasin bilong mi, tasol yupela i no bin mekim olsem, olsem na mi yet mi bin tokaut. Tru, mi samting nating, tasol mi no aninit long ol dispela "namba wan aposel" bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>Truly the signs of an apostle were worked among you in all patience, in signs and wonders and mighty works.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Long taim mi stap namel long yupela mi bin mekim planti samting i soim olsem mi aposel tru. Mi bin sanap strong na karim ol hevi, na long dispela pasin ol kain kain mirakel na ol narakain strongpela wok i bin kamap namel long yupela, bilong soim olsem mi bin mekim wok bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>For what is there in which you were made inferior to the rest of the assemblies, unless it is that I myself was not a burden to you? Forgive me this wrong.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Mi bin mekim wankain pasin long yupela olsem mi save mekim long ol arapela sios. Long wanpela samting tasol mi no bin mekim wankain pasin long yupela. Mi no bin givim hevi long yupela bilong lukautim mi long kaikai samting. Ating mi asua, a? Sapos olsem, orait yupela i mas lusim dispela rong bilong mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>Behold, this is the third time I am ready to come to you, and I will not be a burden to you; for I seek not your possessions, but you. For the children ought not to save up for the parents, but the parents for the children.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Orait nau mi redi long i kam long yupela namba 3 taim, na long dispela taim tu mi no inap givim hevi long yupela. Harim. Mi no laik kisim ol samting bilong yupela. Nogat. Mi laik kisim yupela yet. Yupela i save, ol pikinini i no gat wok bilong painim na bungim ol kaikai samting bilong helpim ol papamama bilong ol. Nogat. Ol papamama tasol i gat wok bilong bungim ol samting bilong helpim ol pikinini.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>I will most gladly spend and be spent for your souls. If I love you more abundantly, am I loved the less?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Na mi bai amamas tasol long givim olgeta samting bilong mi, na long givim laip bilong mi tu, bilong helpim yupela. Mi save givim bel bilong mi moa yet long yupela, na ating dispela i mekim yupela i givim bel bilong yupela liklik tasol long mi?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>But be it so, I did not myself burden you. But, being crafty, I caught you with deception.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Tasol sampela bilong yupela i save tok olsem long pasin bilong mi, "Tru, em i no bin kisim ol samting bilong yumi long ples klia. Tasol em i save gut long grisim yumi, na long pasin bilong giaman em i sutim nus bilong yumi na pulim ol samting bilong yumi."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>Did I take advantage of you by anyone of them whom I have sent to you?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Olsem wanem? Mi bin salim ol man i kam long yupela. Olsem wanem? Ating long han bilong wanpela bilong ol mi bin giamanim na stilim ol samting bilong yupela, a?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>I exhorted Titus, and I sent the brother with him. Did Titus take any advantage of you? Didn’t we walk in the same spirit? Didn’t we walk in the same steps?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Mi bin givim tingting long Taitus na em i bin i go long yupela, na mi bin salim dispela arapela brata i go wantaim em. Ating Taitus i bin giamanim yupela na stilim ol samting bilong yupela? Ating mitupela i no bin bihainim wankain tingting, a? Mitupela i no wokabaut long wanpela rot tasol?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="19" />
      <text>Again, do you think that we are excusing ourselves to you? In the sight of God we speak in Christ. But all things, beloved, are for your edifying.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Mi ting yupela i ritim olgeta dispela tok na yupela i ting mipela i raitim bilong stretim tok bilong mipela long ai bilong yupela. Tasol nogat. Mipela i stap man bilong Krais, na mipela i mekim dispela tok long ai bilong God. Ol pren tru bilong mi, mipela i mekim ol dispela tok bilong strongim bilip bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="20" />
      <text>For I am afraid that by any means, when I come, I might find you not the way I want to, and that I might be found by you as you don’t desire; that by any means there would be strife, jealousy, outbursts of anger, factions, slander, whisperings, proud thoughts, riots;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Long wanem, mi pret liklik na mi ting, nogut mi kam long yupela na mi lukim yupela i no i stap kain man olsem mi laik lukim. Na nogut yupela tu i lukim mi i no i stap kain man olsem yupela i laik lukim. Nogut mi lukim ol kain kain pasin olsem i stap namel long yupela, em pasin bilong tok pait na bel nogut long ol arapela na pasin bilong kros na hambak na tok bilas na tok baksait na bikhet na pasin bilong paulim olgeta wok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="21" />
      <text>that again when I come my God would humble me before you, and I would mourn for many of those who have sinned before now. For those who have not repented of the uncleanness and sexual immorality and lustfulness which they committed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Nogut mi kam long yupela na God bilong mi bai i semim mi gen long ai bilong yupela. Nogut mi bai lukim planti manmeri bipo ol i bin mekim sin na ol i no tanim bel yet na givim baksait long pasin doti na pasin pamuk na pasin bilong bel i kirap long mekim ol pasin nogut, em bipo ol i save mekim. Sapos mi lukim ol dispela kain pasin, bai mi sem na bel sori tru.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="13" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="13" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 13</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>13</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>This is the third time I am coming to you. “At the mouth of two or three witnesses shall every word be established.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Nau mi laik i kam long yupela namba 3 taim, na buk bilong God i tok olsem, "Sapos tupela o tripela man samting i tok long ol i bin lukim man i mekim rong, orait yumi inap long stretim tok."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>During my second visit, I spoke to you who have been sinning and to all the others. While I am away, I tell you this again. The next time I come, I will be hard on those who sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Long namba 2 taim mi bin i stap wantaim yupela mi bin tokim ol man i bin mekim sin bipo, na olgeta arapela man tu, long pasin mi laik mekim. Na nau mi stap longwe na mi tokim ol gen olsem, sapos mi kam bek gen long yupela, bai mi no inap larim nating ol man i bin mekim sin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>Since you want to know, I will prove to you that Christ speaks through me. Christ is not weak when he works in your hearts. He uses his power in you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Yupela i laik save, Krais i save autim tok long maus bilong mi, o nogat? Orait long dispela pasin mi bai mekim, yupela bai i save tru. Na harim. Krais bai i no inap slek long stretim pasin bilong yupela. Nogat. Em bai i soim tru strong bilong en long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>For he was crucified through weakness, yet he lives through the power of God. For we also are weak in him, but we will live with him through the power of God toward you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Tru, bipo em i no gat strong na ol i nilim em long diwai kros. Tasol long strong bilong God nau em i stap laip. Na mipela i pas wantaim em na mipela tu i no gat strong. Tasol long strong bilong God mipela bai i stap laip wantaim em. Na mipela bai i kamapim dispela strong namel long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>Test your own selves, whether you are in the faith. Test your own selves. Or don’t you know as to your own selves, that Jesus Christ is in you?--unless indeed you are disqualified.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Oltaim yupela i mas skelim pasin na tingting bilong yupela yet na painimaut, bilip bilong yupela i stap strong, o nogat. Yupela i mas skelim gut pasin bilong yupela yet. Ating yupela i no save, Jisas Krais em i stap long bel bilong yupela? Sapos em i no i stap wantaim yupela, orait yupela i no save bilip tru long en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>But I hope that you will know that we aren’t disqualified.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Na mi laik bai yupela i ken painimaut olsem, mipela i mekim tru wok bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>Now I pray to God that you do no evil; not that we may appear approved, but that you may do that which is honorable, though we are as reprobate.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Na mipela i save prea long God, bai em i helpim yupela, na yupela i no mekim wanpela pasin nogut. Mipela i no ting long yupela i mas lukim mipela olsem ol wokman bilong Krais, na mipela i mekim dispela tok. Nogat. Maski yupela i ting mipela ol giaman wokman tasol, bikpela laik bilong mipela em i olsem, mipela i laik bai yupela i mas mekim ol stretpela pasin tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>For we can do nothing against the truth, but for the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Yupela i save, yumi no inap mekim wanpela samting bilong daunim tok tru. Nogat. Yumi inap wok long helpim tok tru tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>For we rejoice when we are weak and you are strong. And this we also pray for, even your perfecting.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Olsem na sapos yupela i stap strong, na mipela i no gat strong, mipela i save amamas. Na oltaim mipela i save beten long God, bai yupela i ken kamap strongpela Kristen tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>For this cause I write these things while absent, that I may not deal sharply when present. According to the authority which the Lord gave me for building up, and not for tearing down.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Bikpela i bin makim mi bilong lukautim wok bilong en, na em i givim mi strong bilong mekim dispela wok. Na nau mi raitim dispela tok long yupela long taim mi stap longwe yet, long wanem, taim mi kam long yupela, mi no laik mekim strongpela tok bilong stretim pasin bilong yupela. Bikpela i bin givim mi dispela wok, bai mi ken strongim bilip bilong yupela, na i no bilong bagarapim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>Finally, brothers, rejoice. Be perfected, be comforted, be of the same mind, live in peace, and the God of love and peace will be with you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Ol brata, nau mi pinisim tok na mi tok gutbai. Yupela i mas wok long kamap strongpela Kristen tru. Yupela i mas harim tok bilong mi. Na yupela olgeta i mas holim wankain tingting tasol na i stap wanbel. Na God, em i save givim bel bilong en long yupela na givim bel isi long yupela, em bai i stap wantaim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>Greet one another with a holy kiss. </text>
      <verse num="13" />
      <text>All the saints greet you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Long pasin bilong yumi manmeri bilong God, yupela olgeta wan wan i mas givim kis long ol arapela. </text>
    <verse num="13" />
    <text>Olgeta manmeri bilong God ol i givim gude long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>The grace of the Lord Jesus Christ, the love of God, and the fellowship of the Holy Spirit, be with you all. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Bikpela Jisas Krais i ken marimari long yupela, na God i ken givim bel bilong en long yupela, na Holi Spirit i ken mekim yupela olgeta i stap wanbel tru.</text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>