<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="COL" singlevoice="false" pageheader="KOLOSI SAPTA">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-COL">
      <text>COLOSSIANS</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>KOLOSI</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="COL" initialStartVerse="0" characterId="BC-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="1" initialStartVerse="0">
      <text>COLOSSIANS 1</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-COL">
      <verse num="1" />
      <text>Paul, an apostle of Christ Jesus through the will of God, and Timothy our brother,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Mi Pol, mi aposel bilong Krais Jisas. Long laik bilong em yet God i makim mi olsem aposel. Mi wantaim brata Timoti</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-COL">
      <verse num="2" />
      <text>to the saints and faithful brothers in Christ at Colossae: Grace to you and peace from God our Father, and the Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>mitupela i raitim dispela pas long yupela ol manmeri bilong God i stap long taun Kolosi, yupela ol bratasusa i bilip long Krais. God Papa bilong yumi em i ken marimari long yupela na mekim bel bilong yupela i stap isi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-COL">
      <verse num="3" />
      <text>We give thanks to God the Father of our Lord Jesus Christ, praying always for you,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Taim mitupela i mekim prea, oltaim mitupela i save tingting long yupela na tenkyu long God, em i Papa bilong Bikpela bilong yumi, Jisas Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-COL">
      <verse num="4" />
      <text>We thank God for you because we have heard of your faith in Christ Jesus, and of the love which you have toward all the saints.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>We thank God for you because we have heard of your faith in Christ Jesus, and of the love which you have toward all the saints.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-COL">
      <verse num="5" />
      <text>We thank God because of the hope which is laid up for you in the heavens, of which you heard before in the word of the truth of the Good News.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>We thank God because of the hope which is laid up for you in the heavens, of which you heard before in the word of the truth of the Good News.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-COL">
      <verse num="6" />
      <text>The Gospel came to you and is now going out to all the world and is bearing fruit and growing, as it does in you also, since the day you heard and knew the grace of God in truth;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>The Gospel came to you and is now going out to all the world and is bearing fruit and growing, as it does in you also, since the day you heard and knew the grace of God in truth;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-COL">
      <verse num="7" />
      <text>You learned of Epaphras our beloved fellow servant, who is a faithful servant of Christ on our behalf.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Epafras i bin skulim yupela long tok bilong dispela gutnius, na yupela i save pinis long en. Epafras em i gutpela wokman bilong Krais. Em i wanwok bilong mipela, na mipela i save laikim em tru. Em i save helpim yupela na mekim gut tru wok bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-COL">
      <verse num="8" />
      <text>He also declared to us your love in the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Em i tokim mitupela long dispela pasin bilong laikim tru ol manmeri bilong God, Holi Spirit i bin givim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-COL">
      <verse num="9" />
      <text>For this cause, we also, since the day we heard this, don’t cease praying and making requests for you. That you may be filled with the knowledge of his will in all spiritual wisdom and understanding.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Olsem na stat long namba wan de mitupela i bin harim long gutpela pasin bilong yupela, oltaim mitupela i save prea na askim God long helpim yupela, bai yupela i ken save gut tru long laik bilong em. Na bai Holi Spirit i ken givim yupela olkain gutpela save na tingting, na dispela i ken pulap tru long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-COL">
      <verse num="10" />
      <text>We pray that you may walk worthily of the Lord, to please him in all respects. Bearing fruit in every good work, and increasing in the knowledge of God;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Olsem bai yupela inap wokabaut long pasin bilong ol manmeri tru bilong Bikpela, na bai em i laikim olgeta pasin bilong yupela. Na bai yupela i mekim planti kain gutpela wok. Na bai yupela i save long God, na oltaim dispela save bai i kamap bikpela moa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-COL">
      <verse num="11" />
      <text>strengthened with all power, according to the might of his glory, for all endurance and perseverance with joy;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Na mitupela i save beten olsem, long gutpela bikpela strong bilong em yet, God i ken givim olgeta kain strong long yupela, bai yupela inap sanap strong na karim olgeta hevi, na bai yupela i stap isi na wetim taim ol hevi i pinis. Na bai yupela i amamas</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-COL">
      <verse num="12" />
      <text>giving thanks to the Father, who made us fit to be partakers of the inheritance of the saints in light;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>na tenkyu long Papa. Em i bin mekim yupela i bihainim ol gutpela pasin, inap long yupela i ken kisim ol gutpela gutpela samting em i bin makim bilong yupela. Bai yupela i kisim wantaim olgeta manmeri bilong God, em ol dispela lain i stap long lait bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-COL">
      <verse num="13" />
      <text>God delivered us out of the power of darkness, and translated us into the Kingdom of the Son of his love;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Yumi bin i stap aninit long strong bilong tudak, na em i bin kisim bek yumi na putim yumi insait long lain bilong Pikinini bilong en, em dispela Pikinini em i save laikim tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-COL">
      <verse num="14" />
      <text>In Jesus we have our redemption through his blood, and the forgiveness of our sins;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Pikinini Bilong God em i bin baim bek yumi na lusim ol sin bilong yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-COL">
      <verse num="15" />
      <text>Jesus is the image of the invisible God, the firstborn of all creation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Yumi no inap lukim God, tasol Pikinini Bilong God em i wankain olsem God yet. Em i namba wan pikinini bilong God, na em i stap het tru bilong olgeta samting God i bin mekim ol i kamap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-COL">
      <verse num="16" />
      <text>For by him all things were created, in the heavens and on the earth, things visible and things invisible, whether thrones or dominions or principalities or powers; all things have been created through him, and for him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Long han bilong dispela Pikinini, God i bin wokim olgeta samting long heven na long graun. Em i wokim olgeta samting yumi save lukim na samting yumi no inap lukim, olsem ol kain kain strongpela ensel na ol strongpela spirit na olgeta kain samting i gat strong. Em i bin wokim olgeta samting, na olgeta samting i bilong em yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-COL">
      <verse num="17" />
      <text>He is before all things, and in him all things are held together.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Taim olgeta dispela samting i no kamap yet, em i stap. Na em i save mekim olgeta samting i stap gut na i wok gut wantaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-COL">
      <verse num="18" />
      <text>He is the head of the body, the assembly, who is the beginning, the firstborn from the dead; that in all things he might have the preeminence.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Em i het bilong sios, na sios em i bodi bilong em. Em yet i as bilong laip bilong sios. Em i namba wan man i bin kirap bek long matmat, olsem na em yet i ken i stap het bilong olgeta samting.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-COL">
      <verse num="19" />
      <text>For all the fullness was pleased to dwell in him;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>God i laik bai olgeta laip na pasin bilong em yet i mas i stap long dispela Pikinini, olsem na God yet i pulap tru long em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-COL">
      <verse num="20" />
      <text>and through him to reconcile all things to himself, by him, whether things on the earth, or things in the heavens, having made peace through the blood of his cross.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Na God i laik mekim olgeta samting i kamap wanbel wantaim em, em ol samting bilong graun na ol samting bilong heven tu. Olsem na em i larim Krais i dai long diwai kros, na blut bilong en i kapsait, na long dispela pasin God i daunim pasin birua bilong yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-COL">
      <verse num="21" />
      <text>You, being in past times alienated and enemies in your mind in your evil works,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Bipo yupela i stap longwe long Krais. Long tingting bilong yupela, yupela i birua long em, na yupela i bin wok long mekim ol pasin nogut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-COL">
      <verse num="22" />
      <text>yet now he has reconciled in the body of his flesh through death, to present you holy and without blemish and blameless before him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Tasol Krais i dai pinis long diwai kros, na long dispela pasin God i mekim yupela i kamap wanbel wantaim em. Em i mekim olsem bilong bringim yupela i kam long em, na yupela i ken i stap holi na klin na i no gat asua long ai bilong em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-COL">
      <verse num="23" />
      <text>This is for you if you continue in the faith, grounded and steadfast, and not moved away from the hope of the Good News which you heard. The Good News which is being proclaimed in all creation under heaven; of which I, Paul, was made a servant.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Tasol yupela i mas holimpas bilip na sanap strong tru. Nogut wanpela samting i pulim yupela, na yupela i lusim pasin bilong bilip strong long dispela gutnius yupela i bin harim. Mi Pol mi bin kamap wokman bilong dispela gutnius, na mipela i bin autim long olgeta manmeri i stap long graun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-COL">
      <verse num="24" />
      <text>Now I rejoice in my sufferings for your sake, and fill up on my part that which is lacking of the afflictions of Christ in my flesh for his body’s sake, which is the assembly;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Nau mi amamas long karim pen bilong helpim yupela. Na mi laik helpim sios bilong Krais, em bodi bilong em yet. Pen Krais i karim bilong helpim sios, em i no pinis yet. Na long pen mi karim long bodi bilong mi yet, mi laik inapim dispela pen bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="25" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="25" characterId="narrator-COL">
      <verse num="25" />
      <text>I was made a servant in his church, according to the stewardship of God which was given me toward you, to fulfill the word of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>God yet i bin makim mi na mi kamap wokman bilong sios, bilong helpim yupela. Na mi gat wok bilong autim tru olgeta tok bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="26" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="26" characterId="narrator-COL">
      <verse num="26" />
      <text>This great mystery has been hidden for ages and generations. But now it has been revealed to his saints.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Long olgeta taim bipo dispela tok i stap hait, na olgeta lain manmeri i no bin save long en. Tasol nau em i kamap ples klia pinis long ai bilong ol manmeri bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="27" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="27" characterId="narrator-COL">
      <verse num="27" />
      <text>God was pleased to make known the riches of the glory of this mystery among the Gentiles, which is Christ in you, the hope of glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Long laik bilong em yet, God i bin soim dispela tok hait long yumi ol manmeri bilong en, bai yumi ken save, dispela tok em i gutpela tru na em inap helpim olgeta manmeri bilong olgeta lain. Dispela tok hait em i olsem. Krais i stap wantaim yupela, na yupela i wetim em i bringim yupela i go i stap wantaim em na bai yupela i kisim ol gutpela gutpela samting bilong en i stap long heven.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="28" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="28" characterId="narrator-COL">
      <verse num="28" />
      <text>We proclaim Christ admonishing every man and teaching every man in all wisdom, that we may present every man perfect in Christ Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Mipela i save autim gutnius bilong Krais long olgeta wan wan man. Mipela i bihainim gutpela tingting na save na mipela i save skulim ol na givim strongpela tok long ol, long wanem, mipela i laik bai ol i kamap strongpela Kristen tru na bai mipela i ken bringim ol i go long God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="29" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="29" characterId="narrator-COL">
      <verse num="29" />
      <text>This is why I also labor, striving according to his working, which works in me mightily.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Olsem na long olgeta bikpela strong Krais i save givim mi, mi save hatwok tru long mekim dispela wok.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="COL" initialStartVerse="0" characterId="BC-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="2" initialStartVerse="0">
      <text>COLOSSIANS 2</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-COL">
      <verse num="1" />
      <text>For I desire to have you know how greatly I struggle for you, and for those at Laodicea, and for as many as have not seen my face in the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Mi laik yupela i mas save olsem, mi save hatwok moa bilong helpim yupela wantaim ol manmeri bilong sios i stap long taun Laodisia, na olgeta arapela manmeri i no bin lukim pes bilong mi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-COL">
      <verse num="2" />
      <text>May their hearts may be comforted, they being knit together in love, and gaining all riches of the full assurance of understanding, that they may know the mystery of God, both of the Father and of Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Mi save mekim dispela wok bilong strongim bel bilong yupela olgeta na bilong kirapim yupela long laikim tru ol arapela manmeri bilong God na long i stap wanbel tru wantaim ol. Mi laik bai yupela i kisim gutpela tingting, na bai dispela i strongim bilip bilong yupela. Na mi laik bai yupela i save gut long as bilong tok hait bilong God. Krais yet em i as bilong dispela tok hait.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-COL">
      <verse num="3" />
      <text>In Christ are all the treasures of wisdom and knowledge hidden.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Olgeta kain save na tingting hait i pulap long Krais, olsem mani i pulap long beng.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-COL">
      <verse num="4" />
      <text>Now this I say that no one may delude you with persuasiveness of speech.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Mi no laik bai wanpela man i tok gris long yupela na giamanim yupela, olsem na mi mekim dispela tok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-COL">
      <verse num="5" />
      <text>For though I am absent in the flesh, yet am I with you in the spirit, rejoicing and seeing your order, and the steadfastness of your faith in Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Mi no i stap wantaim yupela. Tasol long tingting bilong mi, i olsem mi stap wantaim yupela, na mi amamas long lukim yupela i wok stret na i bilip strong long Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-COL">
      <verse num="6" />
      <text>As therefore you received Christ Jesus, the Lord, walk in him. </text>
      <sound start="true" userSpecifiesLocation="true" />
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Yupela i kisim pinis Bikpela Krais Jisas, olsem na yupela i mas wokabaut wantaim em. </text>
    <sound start="true" userSpecifiesLocation="true" />
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-COL">
      <verse num="7" />
      <text>Be rooted and built up in him, and established in the faith, even as you were taught, abounding in it in thanksgiving.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Yupela i mas sanap strong long em, olsem diwai i sanap strong long graun, na olsem haus i sanap strong antap long strongpela pos. Yupela i mas bilip strong long dispela gutnius mipela i bin skulim yupela long en, na oltaim yupela i mas tenkyu long God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-COL">
      <verse num="8" />
      <text>Be careful that you don’t let anyone rob you through his philosophy and vain deceit, after the tradition of men, after the elements of the world, and not after Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Yupela i mas lukaut gut, nogut wanpela man i autim olkain giaman save na toktok nating long yupela na em i mekim yupela i bihainim tingting bilong en. Ol dispela kain man i save kisim tingting bilong ol tumbuna na bilong ol spirit i save bosim ol samting bilong skai na graun. Ol i no save bihainim tingting bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-COL">
      <verse num="9" />
      <text>For in him all the fullness of the Godhead dwells bodily,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Yupela i save, Krais em i kamap man olsem yumi, na olgeta laip bilong God i pulap tru long em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-COL">
      <verse num="10" />
      <text>and in him you are made full, who is the head of all principality and power.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Em i het bilong olgeta kain samting i gat strong. Yupela i bilong Krais, olsem na God i givim laip long yupela, na dispela laip i pulap tru long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-COL">
      <verse num="11" />
      <text>When you became a Christian, you were also circumcised with a circumcision not made with hands, in the putting off of the body of the sins of the flesh, in the circumcision of Christ;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Yupela i pas wantaim em, na yupela i kisim pasin tru bilong katim skin. Em i no samting bilong bodi. Nogat. Long pasin bilong Krais yumi rausim pinis ol pasin bilong olpela bel. Dispela em i pasin tru bilong katim skin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-COL">
      <verse num="12" />
      <text>When you were baptized you were buried with him and you were also raised with him through faith in the working of God, who raised him from the dead.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Long taim yupela i kisim baptais, yupela i pas wantaim Krais, na God i planim yupela long matmat wantaim Krais. Na yupela i bilip long wok God i bin mekim bilong kirapim Krais long matmat, na long taim yupela i kisim baptais em i kirapim bek yupela wantaim Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-COL">
      <verse num="13" />
      <text>You were dead through your trespasses and the uncircumcision of your flesh. He made you alive together with him, having forgiven us all our trespasses,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Bipo yupela i save mekim ol kain kain rong, na yupela i bihainim pasin bilong olpela bel, na dispela i kilim yupela i dai. Tasol God i mekim yupela i kisim laip wantaim Krais, na God i bin lusim olgeta rong bilong yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-COL">
      <verse num="14" />
      <text>wiping out the handwriting in ordinances which was against us; and he has taken it out of the way, nailing it to the cross;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Lo i bin kotim yumi na kamapim ol rong bilong yumi, na mekim yumi i stap aninit long ol tok na strong bilong en. Tasol God i bin rausim olgeta dispela tok bilong kotim yumi, na em i pinisim strong bilong lo na nilim em long diwai kros bilong Krais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-COL">
      <verse num="15" />
      <text>God stripped the principalities and the powers, he made a show of them openly, triumphing over them in it.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Em i pinisim strong bilong ol strongpela spirit na olgeta kain samting i gat strong. Long diwai kros God i soim olgeta man olsem em i winim pinis ol dispela samting na i mekim ol i kamap olsem samting nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-COL">
      <verse num="16" />
      <text>Let no one therefore judge you in eating, or in drinking, or with respect to a feast day or a new moon or a Sabbath day.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Olsem na yupela i no ken larim wanpela man i sutim tok long yupela, na tok yupela i no bihainim ol lo bilong kaikai na dring na ol lo bilong ol bikpela de bilong lotu na bilong ol lotu bilong nupela mun na bilong de Sabat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-COL">
      <verse num="17" />
      <text>These things are a shadow of the things to come; but the body is Christ’s.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Dispela ol samting ol i olsem ol piksa nating bilong ol samting i laik kamap bihain. Tasol Krais em i samting tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-COL">
      <verse num="18" />
      <text>Let no one rob you of your prize by a voluntary humility and worshipping of the angels, dwelling in the things which he has not seen, vainly puffed up by his fleshly mind,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Sapos wanpela man i autim tok long samting em i bin lukim long driman, na sapos em i tok long yupela i mas daunim yupela yet na lotu long ol ensel, orait yupela i no ken larim em i daunim yupela. Ol dispela kain man i save bihainim tingting bilong olpela bel na ol i ting ol yet i gat gutpela save tru,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-COL">
      <verse num="19" />
      <text>and not holding firmly to the Head, from whom all the body, being supplied and knit together through the joints and ligaments, grows with God’s growth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>na ol i no save holimpas Krais, em i het tru bilong yumi. Dispela het i save givim kaikai long olgeta hap bilong bodi bilong en, na em i mekim olgeta skru rop samting bilong bodi i pas gut wantaim. Olsem na bodi i kamap bikpela long strong bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-COL">
      <verse num="20" />
      <text>If you died with Christ from the elements of the world, why, as though living in the world, do you subject yourselves to ordinances,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Yupela i dai pinis wantaim Krais na yupela i no i stap moa aninit long strong bilong ol spirit i save bosim ol samting bilong skai na graun. Olsem na watpo nau yupela i save wokabaut olsem ol man bilong graun? Bilong wanem yupela i save bihainim ol kain lo olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="rules of the world" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="rules of the world">
      <verse num="21" />
      <text>“Don’t handle, nor taste, nor touch”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>"Yu no ken holim, yu no ken kaikai, yu no ken larim em i pas long skin bilong yu"?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="narrator-COL">
      <verse num="22" />
      <text>(all of which perish with use), according to the precepts and doctrines of men?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Kain lo olsem i tok long ol samting yumi mekim wok long ol na wantu ol i save bagarap. Ol man tasol i bin kamapim ol dispela lo na skulim yumi long bihainim ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-COL">
      <verse num="23" />
      <text>Which things indeed appear like wisdom in self-imposed worship, and humility, and severity to the body; but aren’t of any value against the indulgence of the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Tru, ol dispela kain lo i luk olsem ol bai i kirapim yumi long lotu, na long daunim bel bilong yumi na hatim tru bodi bilong yumi. Olsem na sampela man i ting ol dispela lo i bihainim gutpela tingting na save. Tasol ol dispela lo i no inap helpim yumi long daunim tru ol pasin bilong olpela bel.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="COL" initialStartVerse="0" characterId="BC-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="3" initialStartVerse="0">
      <text>COLOSSIANS 3</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-COL">
      <verse num="1" />
      <text>If then you were raised together with Christ, seek the things that are above, where Christ is, seated on the right hand of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>God i kirapim yupela pinis wantaim Krais, olsem na yupela i mas wok long kisim ol samting bilong antap. Long dispela ples antap, Krais i sindaun long sia king bilong en long han sut bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-COL">
      <verse num="2" />
      <text>Set your mind on the things that are above, not on the things that are on the earth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Oltaim yupela i mas tingting long ol samting bilong antap. Yupela i no ken tingting long ol samting bilong graun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-COL">
      <verse num="3" />
      <text>For you died, and your life is hidden with Christ in God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Yupela i dai pinis, na laip bilong yupela i stap hait wantaim Krais na yupela i pas long God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-COL">
      <verse num="4" />
      <text>When Christ, our life, is revealed, then you will also be revealed with him in glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Krais em i as bilong laip bilong yupela. Na taim em i kamap ples klia, bai yupela tu i kamap wantaim em long bikpela lait na bilas bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-COL">
      <verse num="5" />
      <text>Put to death therefore your members which are on the earth: sexual imorality, uncleanness, depraved passion, evil desire, and covetousness, which is idolatry;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Olsem na yupela i mas kilim i dai olgeta pasin bilong dispela graun i stap long bel bilong yupela. Mi tok long olkain pasin olsem, pasin pamuk na pasin doti, na pasin bilong bel i kirap long mekim ol pasin nogut, na pasin bilong mangal long ol samting bilong narapela man. Dispela pasin bilong mangal em i wankain olsem pasin bilong lotu long giaman god.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-COL">
      <verse num="6" />
      <text>Because of these things the wrath of God comes on the children of disobedience.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>God i redim pinis pe nogut bilong givim long olgeta man i save mekim ol dispela kain pasin, em ol man i save sakim tok bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-COL">
      <verse num="7" />
      <text>You also once walked in those, when you lived in them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Bipo yupela tu i save wokabaut wantaim ol dispela man, na yupela i save mekim dispela olgeta pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-COL">
      <verse num="8" />
      <text>Put out of your life these things also: anger, wrath, malice, slander, and shameful speaking out of your mouth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Tasol nau yupela i mas rausim olgeta kain pasin nogut, em pasin bilong kros na belhat na bel nogut, na pasin bilong tok nogut long ol arapela na pasin bilong mekim toktok i doti.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-COL">
      <verse num="9" />
      <text>Don’t lie to one another, seeing that you have put off the old man with his doings.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Yupela wan wan i no ken giamanim ol arapela Kristen, long wanem, yupela i rausim pinis olgeta pasin bilong olpela bel,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-COL">
      <verse num="10" />
      <text>You have now become a new person who is being renewed in knowledge after the image of his Creator.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>na yupela i kamap nupela man pinis. God i bin mekim yupela i kamap nupela man, na oltaim em i save givim planti gutpela save long yupela, na em i mekim yupela i kamap nupela na yupela i kamap wankain olsem em yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-COL">
      <verse num="11" />
      <text>In this new life there is no difference between Greek and Jew, circumcision and uncircumcision, barbarian, Scythian, bondservant, freeman; but Christ is all, and in all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Na yumi man i kamap nupela pinis, yumi olgeta i stap wankain tasol. Yumi no ken ting moa olsem yumi bilong lain Grik o bilong lain Juda, na yumi bin katim skin o yumi no bin katim skin, na yumi bilong kain kain tok ples o bilong kain kain kantri, na yumi stap wokboi nating o yumi stap fri, long wanem, Krais tasol i stap, na Krais yet i stap insait long yumi olgeta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-COL">
      <verse num="12" />
      <text>Put on therefore, as God’s chosen ones, holy and beloved, a heart of compassion, kindness, lowliness, humility, and perseverance.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>God em i makim yupela pinis, na yupela i stap ol lain manmeri bilong en, na em i save laikim yupela tru. Olsem na yupela i mas kisim olkain pasin olsem. Yupela i mas sori tru long ol arapela na mekim gut long ol. Yupela i mas daunim yupela yet na mekim pasin isi long ol man, na yupela i no ken belhat kwik long ol man i rongim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-COL">
      <verse num="13" />
      <text>Bear with one another, and forgive each other, if any man has a complaint against any; even as Christ forgave you, so you also do.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Sapos wanpela man namel long yupela em i gat tok long narapela brata i bin mekim rong long em, orait em i mas karim dispela hevi na lusim sin bilong dispela brata. Bikpela em i lusim pinis sin bilong yupela, na olsem tasol yupela tu i mas lusim sin bilong ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-COL">
      <verse num="14" />
      <text>Above all these things, walk in love, which is the bond of perfection.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Yupela i mas givim bel bilong yupela long ol arapela manmeri. Dispela pasin i winim tru olgeta arapela pasin, na em i save mekim ol arapela gutpela pasin i kamap strong na i wok bung wantaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-COL">
      <verse num="15" />
      <text>And let the peace of God rule in your hearts, to which also you were called in one body; and be thankful.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Krais i save givim bel isi long yumi na mekim yumi i stap wanbel, na dispela bel isi i ken bosim tru bel bilong yupela. God i bin singautim yupela bai yupela i ken kamap wanpela bodi tasol na i stap wanbel tru. Na yupela i mas tenkyu long God oltaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-COL">
      <verse num="16" />
      <text>Let the word of Christ dwell in you richly; in all wisdom teaching, admonishing one another with psalms, hymns, and spiritual songs, singing with grace in your heart to the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Yupela i mas larim tok bilong Krais i stap strong insait long bel bilong yupela. Yupela wan wan i mas skulim ol arapela Kristen na givim gutpela tingting na save long ol, bai ol i ken mekim gutpela pasin tasol. Yupela i mas tenkyu long God long bel bilong yupela, na yupela i mas singim ol song bilong Buk Song na ol arapela song bilong lotu na ol song Holi Spirit i kamapim long bel bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-COL">
      <verse num="17" />
      <text>Whatever you do, in word or in deed, do all in the name of the Lord Jesus, giving thanks to God the Father, through him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Long toktok bilong yupela na long wok bilong yupela na long olgeta samting yupela i mekim, yupela i mas mekim long nem bilong Bikpela Jisas. Na long nem bilong em yupela i mas tenkyu long God Papa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-COL">
      <verse num="18" />
      <text>Wives, be in subjection to your husbands, as is fitting in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Yupela meri, yupela i mas i stap aninit long ol man bilong yupela. Dispela pasin em i stret long ai bilong Bikpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-COL">
      <verse num="19" />
      <text>Husbands, love your wives, and don’t be bitter against them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Yupela man, yupela i mas laikim tru ol meri bilong yupela, na yupela i no ken mekim nogut bel bilong ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-COL">
      <verse num="20" />
      <text>Children, obey your parents in all things, for this pleases the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Yupela pikinini, yupela i mas bihainim tok bilong papamama bilong yupela long olgeta samting. Bikpela i save laikim dispela kain pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-COL">
      <verse num="21" />
      <text>Fathers, don’t provoke your children, so that they won’t be discouraged.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Yupela papa, yupela i no ken mekim ol pikinini bilong yupela i kros, nogut ol i pilim olsem ol i no inap mekim wanpela gutpela wok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-COL">
      <verse num="22" />
      <text>Servants, obey in all things those who are your masters according to the flesh, not just when they are looking, as men pleasers, but in singleness of heart, fearing God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Yupela wokboi i mas bihainim olgeta tok bilong ol bosman bilong yupela. Nogut yupela i ting long grisim ol na yupela i mekim gutpela wok long taim ol i stap klostu tasol. Nogat. Yupela i mas pret long Bikpela, na oltaim yupela i mas tingting tasol long ol rot bilong mekim gutpela wok.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-COL">
      <verse num="23" />
      <text>And whatever you do, work heartily, as for the Lord, and not for men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Olgeta samting yupela i mekim, yupela i mas wok strong na mekim. I no olsem yupela i mekim wok bilong ol man. Nogat. Yupela i mekim wok bilong Bikpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="24" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="24" characterId="narrator-COL">
      <verse num="24" />
      <text>Know that from the Lord you will receive the reward of the inheritance; for you serve the Lord Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Yupela i save, bihain Bikpela bai i givim pe long yupela, em ol dispela gutpela samting em i makim pinis bilong ol manmeri bilong en. Tingim. Yupela i stap ol wokboi bilong Krais, na em tasol em i Bosman tru bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="25" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="25" characterId="narrator-COL">
      <verse num="25" />
      <text>But he who does wrong will receive again for the wrong that he has done, and there is no partiality.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Na man i mekim rong, em bai i kisim pe bilong dispela rong em i bin mekim. God i save skelim pasin bilong olgeta manmeri long wankain pasin tasol.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="COL" initialStartVerse="0" characterId="BC-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="4" initialStartVerse="0">
      <text>COLOSSIANS 4</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-COL">
      <verse num="1" />
      <text>Masters, give to your servants that which is just and equal, knowing that you also have a Master in heaven.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Yupela bosman bilong ol wokboi, yupela i mas mekim gutpela na stretpela pasin long ol. Yupela i save, yupela tu i gat Bosman i stap long heven.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-COL">
      <verse num="2" />
      <text>Continue steadfastly in prayer, watching therein with thanksgiving.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Yupela i mas holim strong pasin bilong prea. Na long taim yupela i prea, yupela i mas tingting gut na yupela i mas tenkyu long God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-COL">
      <verse num="3" />
      <text>Pray together for us also, that God may open to us a door for the word, to speak the mystery of Christ, for which I am also in bonds.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Yupela i mas prea long God i ken helpim mipela tu. Yupela i mas askim em long opim rot bilong mipela i ken autim tok bilong Krais. Dispela tok bipo em i bin i stap hait, na nau em i kamap ples klia pinis. Tasol ol man i no laik harim dispela tok, na ol i bin putim mi long kalabus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-COL">
      <verse num="4" />
      <text>Pray that I may reveal it as I ought to speak.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Yupela i mas prea bai mi ken autim klia dispela tok, olsem God i laik bai mi mas mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-COL">
      <verse num="5" />
      <text>Walk in wisdom toward those who are outside, redeeming the time.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Taim yupela i stap wantaim ol man i stap ausait long sios, yupela i mas bihainim gutpela tingting na mekim ol stretpela pasin. Oltaim yupela i mas redi long soim pasin bilong Krais long ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-COL">
      <verse num="6" />
      <text>Let your speech always be with grace, seasoned with salt, that you may know how you ought to answer each one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Oltaim yupela i mas mekim gutpela tok tasol, em olkain tok ol man i save laik long harim. Yupela i mas tingting gut na traim long bekim gut tok bilong olgeta man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-COL">
      <verse num="7" />
      <text>All my affairs will be made known to you by Tychicus, the beloved brother, faithful servant, and fellow bondservant in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Tikikus bai i tokim yupela long olgeta wok mi mekim. Tikikus em i wanwok na brata tru bilong yumi, na em i gutpela wokman tru bilong Bikpela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-COL">
      <verse num="8" />
      <text>I am sending him to you for this very purpose, that he may know your circumstances and comfort your hearts,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Mi salim em i kam long yupela long dispela as tasol, bilong yupela i ken save long mipela i stap olsem wanem, na bilong em i ken strongim bel bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-COL">
      <verse num="9" />
      <text>together with Onesimus, the faithful and beloved brother, who is one of you. They will make known to you everything that is going on here.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Mi salim Onesimus i kam wantaim Tikikus. Onesimus em i gutpela brata tru bilong yumi, na em i wantok bilong yupela. Tupela bai i tokim yupela long olgeta samting i bin kamap long hia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-COL">
      <verse num="10" />
      <text>Aristarchus, my fellow prisoner, greets you, and Mark, the cousin of Barnabas (concerning whom you received commandments, “if he comes to you, receive him”),</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Aristarkus, em i kalabus wantaim mi, em i tok gude long yupela. Na Mak, em kandere bilong Barnabas, em tu i tok gude long yupela. Sapos em i kam long yupela, orait yupela i mas amamas long kisim em, olsem mi bin salim tok na tokim yupela pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-COL">
      <verse num="11" />
      <text>and Jesus who is called Justus. These are my only fellow workers for the Kingdom of God who are of the circumcision, men who have been a comfort to me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Na Jisas, ol i kolim Jastus, em tu i tok gude long yupela. Long lain bilong ol Juda, dispela ol man tasol i save wok wantaim mi long kirapim kingdom bilong God, na ol i helpim mi gut tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-COL">
      <verse num="12" />
      <text>Epaphras, who is one of you, a servant of Christ, salutes you, always striving for you in his prayers, that you may stand perfect and complete in all the will of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Epafras em i tok gude long yupela. Em i wantok bilong yupela na em i wokman bilong Krais Jisas. Oltaim em i save strong long prea na askim God long helpim yupela long sanap strong olsem ol Kristen i kisim pinis pasin bilong God na i save gut tru long olgeta laik bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-COL">
      <verse num="13" />
      <text>For I testify about him, that he has great zeal for you, and for those in Laodicea, and for those in Hierapolis.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Mi laik tokim yupela olsem, em i save hatwok tru long helpim yupela wantaim ol manmeri bilong ol sios i stap long taun Laodisia na taun Hierapolis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-COL">
      <verse num="14" />
      <text>Luke, the beloved physician, and Demas greet you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Na Luk, dispela dokta mipela i save laikim tumas, em wantaim Demas tupela i tok gude long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-COL">
      <verse num="15" />
      <text>Greet the brothers who are in Laodicea, and Nymphas, and the assembly that is in his house.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Mi laik bai yupela i givim gude bilong mi long ol brata i stap long taun Laodisia. Na givim gude tu long Nimfa wantaim ol manmeri bilong sios i save bung long haus bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-COL">
      <verse num="16" />
      <text>When this letter has been read among you, cause it to be read also in the assembly of the Laodiceans; and that you also read the letter from Laodicea.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Taim yupela i ritim pinis dispela pas, orait yupela i mas salim i go long sios bilong Laodisia, bai ol tu i ken ritim. Na pas mi salim i go long ol Laodisia, em yupela tu i mas ritim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-COL">
      <verse num="17" />
      <text>Tell Archippus, “Take heed to the ministry which you have received in the Lord, that you fulfill it.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Na yupela tokim Arkipus olsem, "Yu mas lukautim gut dispela wok yu bin kisim long Bikpela, na yu mas mekim gut dispela wok."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-COL" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-COL">
      <verse num="18" />
      <text>The salutation of me, Paul, with my own hand: remember my bonds. Grace be with you. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Mi Pol, mi yet mi raitim dispela tok gude long yupela. Yupela i mas tingting long mi, mi stap yet long kalabus. Marimari bilong God i ken i stap wantaim yupela.</text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>