<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="JAS" singlevoice="false" pageheader="JEMS SAPTA">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-JAS">
      <text>JAMES</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>JEMS</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="JAS" initialStartVerse="0" characterId="BC-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="1" initialStartVerse="0">
      <text>JAMES CHP 1</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="1" />
      <text>James, a servant of God and of the Lord Jesus Christ, to the twelve tribes which are in the Dispersion: Greetings.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Mi Jems, mi wokman bilong God na Bikpela Jisas Krais. Mi raitim dispela pas i kam long yupela ol 12 -pela lain bilong Israel, em yupela ol lain i bin lusim as ples bilong yupela na i go i stap long ol arapela hap bilong graun. Gude tru long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="2" />
      <text>Count it all joy, my brothers, when you fall into various temptations.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Ol brata bilong mi, sapos ol kain kain traim i kamap long yupela, orait yupela i ken ting olsem, em i samting bilong amamas tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="3" />
      <text>Know that the testing of your faith produces endurance.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Yupela i save, samting i kamap na i traim bilip bilong yupela, em i save kamapim pasin bilong sanap strong na karim hevi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="4" />
      <text>Let endurance have its perfect work, that you may be perfect and complete, lacking in nothing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Orait oltaim yupela i mas sanap strong na karim hevi, bai dispela pasin i ken kamap strong tru long yupela. Olsem na bai yupela i stap gut, na yupela bai i no sot long wanpela pasin bilong God. Nogat. Pasin bilong yupela bai i gutpela na i stret olgeta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="5" />
      <text>But if any of you lacks wisdom, let him ask of God, who gives to all liberally and without reproach; and it will be given to him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Sapos wanpela man namel long yupela em i sot long gutpela tingting, orait em i mas beten long God i givim tingting long em, na bai God i givim em. God i save givim planti samting long olgeta man, na em i no save tok kros long man i askim em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="6" />
      <text>But let him ask in faith, without any doubting, for he who doubts is like a wave of the sea, driven by the wind and tossed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Tasol dispela man i mas bilip tru na i beten long God. Em i no ken lusim bilip liklik na i ting olsem, "Ating God bai i givim dispela long mi, o nogat?" Long wanem, man i gat tupela tingting, em i olsem solwara win i sakim na i kirap nabaut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="7" />
      <text>For let that man not think that he will receive anything from the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Kain man olsem i no ken ting Bikpela bai i givim wanpela samting long em. Nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="8" />
      <text>He is a double-minded man, unstable in all his ways.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Tingting bilong dispela man em i bruk nabaut, na long olgeta pasin em i mekim, em i no save bihainim wanpela rot tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="9" />
      <text>But let the brother in humble circumstances glory in his high position;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Sapos wanpela Kristen brata em i rabisman, em i ken amamas, long wanem, long ai bilong God em i gat biknem.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="10" />
      <text>and the rich, in that he is made humble, because like the flower in the grass, he will pass away.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Tasol man i gat planti samting, em i ken amamas long taim God i daunim nem bilong en. Long wanem, ol man i save laikim tumas long hipim planti mani samting, ol bai i dai olsem ol plaua bilong gras.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="11" />
      <text>For the sun arises with the scorching wind, and withers the grass, and the flower in it falls, and the beauty of its appearance perishes. So also will the rich man fade away in his pursuits.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Yumi save, taim san i kamap, em i save hat tumas na i mekim ol gras i drai olgeta. Ol plaua bilong gras i save pundaun, na naispela bilas bilong en i save pinis olgeta. Olsem tasol man i gat planti samting em bai i dai long taim em i stap yet long ol kain kain wok em i save mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="12" />
      <text>Blessed is the man who endures temptation. When he has been approved, he will receive the crown of life, which the Lord promised to those who love him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Man i save sanap strong na i karim hevi long olgeta traim, em i ken amamas. Sapos em i winim pinis olgeta traim, orait God bai i givim em laip bilong i stap gut oltaim, olsem prais bilong en. God i tok pinis long givim dispela prais long olgeta man i save laikim em tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="13" />
      <text>Let no man say when he is tempted, “I am tempted by God,” for God can't be tempted by evil, and he himself tempts no one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Sapos samting i kirapim bel bilong wanpela man na i pulim em long mekim sin, em i no ken tok, "God i pulim mi long mekim dispela pasin." Nogat. Sin i no inap pulim God, na God i no save pulim man long mekim sin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="14" />
      <text>But each one is tempted, when he is drawn away by his own lust, and enticed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Tasol bel bilong yumi olgeta wan wan i save kirap na pulim yumi. Dispela laik nogut bilong yumi yet i save grisim yumi na giamanim yumi, bilong kirapim yumi long mekim sin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="15" />
      <text>Then the lust, when it has conceived, bears sin; and the sin, when it is full grown, brings forth death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Orait na dispela pasin bilong bel i kirap, em i olsem meri i kisim bel, na bihain em i save kamapim sin, olsem meri i karim pikinini. Na taim sin i kamap bikpela, em i save kamapim dai.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="16" />
      <text>Don't be deceived, my beloved brothers.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Ol brata tru bilong mi, nogut yupela i larim dispela pasin i giamanim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="17" />
      <text>Every good gift and every perfect gift is from above, coming down from the Father of lights, with whom can be no variation, nor turning shadow.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Olgeta gutpela samting yumi save kisim na olgeta presen i gutpela tru, em olgeta i save kam long heven. Papa i bin mekim kamap olgeta lait bilong skai, em i save salim dispela ol samting i kam daun long yumi. Dispela Papa em i no save senisim nabaut pasin bilong en. Em i no olsem tewel bilong wanpela samting san i mekim i kamap, na em i go longpela na bihain em i go sotpela gen. Nogat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="18" />
      <text>Of his own will he brought us forth by the word of truth, that we should be a kind of first fruits of his creatures.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Long laik bilong em yet, em i kamap Papa bilong yumi. Em i kamapim yumi long tok tru bilong em, bilong yumi ken i stap olsem namba wan lain bilong olgeta manmeri na olgeta arapela samting em i bin wokim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="19" />
      <text>So, then, my beloved brothers, let every man be swift to hear, slow to speak, and slow to anger.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Ol brata tru bilong mi, yupela i mas save gut long dispela samting. Yupela olgeta i mas putim yau kwik long harim tok, tasol yupela i no ken hariap long mekim toktok, na yupela i no ken kros kwik.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="20" />
      <text>For the anger of man doesn't produce the righteousness of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Long wanem, belhat bilong man em i no save kamapim stretpela pasin bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="21" />
      <text>Therefore, put away all filthiness and overflowing of wickedness. Receive with humility the implanted word, which is able to save your souls.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Olsem na olgeta kain pasin doti na olgeta kain pasin nogut i save kamap planti tumas, em yupela i mas rausim. Na yupela i mas daunim yupela yet na kisim dispela tok God i bin planim long bel bilong yupela. Dispela tok em inap long kisim bek spirit bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="22" />
      <text>But be doers of the word, and not only hearers, deluding your own selves.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Tasol dispela tok yupela i kisim, em yupela i mas bihainim. Yupela i no ken harim nating tasol. Nogat. Sapos yupela i harim nating, orait yupela i giamanim yupela yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="23" />
      <text>For if anyone is a hearer of the word and not a doer, he is like a man looking at his natural face in a mirror.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Sapos wanpela man i harim nating tok bilong God, na em i no bihainim, em i olsem man i lukim pes bilong en long glas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="24" />
      <text>He sees himself and goes away, and immediately forgets what kind of man he was.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Em i lukim pes bilong em yet, tasol em i go na kwiktaim em i lusim tingting long em i gat wanem kain pes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="25" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="25" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="25" />
      <text>But he who looks into the perfect law of freedom, and continues, not being a hearer who forgets, but a doer of the work, this man will be blessed in what he does.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Tasol dispela lo i save brukim strong bilong sin na mekim yumi i stap fri, em i stret olgeta. Na sapos wanpela man i glasim gut dispela lo na i bihainim tru tok bilong en, orait God bai i mekim olgeta wok bilong dispela man i kamap gutpela tru. Tasol em i no ken harim nating na lusim tingting hariap.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="26" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="26" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="26" />
      <text>If anyone among you thinks himself to be religious while he doesn't bridle his tongue, but deceives his heart, this man's religion is worthless.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Sapos wanpela man i ting olsem, "Mi gutpela Kristen na mi save lotu tru long God," tasol em i no bosim gut maus bilong en, orait em i save giamanim em yet. Olsem na bilip bilong en na lotu bilong en em i samting nating tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="27" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="27" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="27" />
      <text>Pure religion and undefiled before our God and Father is this: to visit the fatherless and widows in their affliction, and to keep oneself unstained by the world.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Pasin bilong Kristen i stap stret olgeta na i no gat asua long ai bilong God Papa bilong yumi, em i olsem. Yumi mas tingting long ol pikinini, papamama bilong ol i dai pinis, na long ol meri, man bilong ol i dai pinis, na yumi mas helpim ol long karim ol hevi bilong ol. Narapela samting tu, yumi mas lukautim gut wokabaut bilong yumi yet, bai pasin bilong dispela graun i no ken mekim yumi i kamap doti long ai bilong God.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="JAS" initialStartVerse="0" characterId="BC-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="2" initialStartVerse="0">
      <text>JAMES CHP 2</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="1" />
      <text>My brothers, don't hold the faith of our Lord Jesus Christ of glory with partiality.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ol brata bilong mi, yupela i bilip long Bikpela bilong yumi Jisas Krais, em Bikpela bilong ol gutpela samting bilong heven. Olsem na nogut yupela i wok long mekim gut long ol man i gat nem, na yupela i givim baksait long ol man nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="2" />
      <text>For if a man with a gold ring, in fine clothing, comes into your synagogue, and a poor man in filthy clothing also comes in;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Sapos wanpela man em i bilas gut tru na em i gat ring gol long pinga bilong en, em i go insait long haus lotu bilong yupela. Na sapos wanpela rabisman, bilas bilong en i bruk bruk nabaut na i nogut tasol, em tu i go insait long haus lotu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="3" />
      <text>and if you pay special attention to him who wears the fine clothing, and say, “Sit here in a good place”; and you tell the poor man, “Stand there,” or “Sit by my footstool”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Orait ating yupela bai i mekim gut long man i bilas gut tru na yupela bai i tokim em, "Plis, yu kam sindaun long dispela sia." Na ating yupela bai i tokim rabisman olsem, "Yu sanap long hap," o, "Yu sindaun long plua klostu long lek bilong mi."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="4" />
      <text>haven't you shown partiality among yourselves, and become judges with evil thoughts?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Sapos yupela i mekim kain pasin olsem, i olsem yupela i skelim pasin bilong ol arapela long tingting bilong yupela. Na yupela i no tingting stret na skelim olgeta man long wankain pasin. Nogat. Yupela i kamap olsem jas i skelim ol man long tingting nogut tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="5" />
      <text>Listen, my beloved brothers. Didn't God choose those who are poor in this world to be rich in faith. And heirs of the Kingdom which he promised to those who love him?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Ol brata bilong mi, yupela harim. Ol man i stap rabis long ai bilong ol man bilong graun, ol dispela man tasol God i makim pinis bilong i stap gutpela tru long pasin bilong bilip. Bipo em i promis olsem, ol man i save laikim em tru, em bai i putim ol i stap insait long kingdom bilong em. Olsem na em i makim pinis ol rabisman bai ol i stap insait long dispela kingdom.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="6" />
      <text>But you have dishonored the poor man. Don't the rich oppress you, and personally drag you before the courts?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Tasol yupela i save semim ol dispela rabisman. Tingim. Husat i save daunim yupela na putim hevi long yupela, na pulim yupela i go long kot? Em ol maniman tasol i save mekim ol dispela pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="7" />
      <text>Don't they blaspheme the honorable name by which you are called?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>God i bin putim gutpela nem bilong Krais long yupela, na husat i save tok bilas long dispela nem? Ol maniman tasol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="8" />
      <text>However, if you fulfill the royal law, according to the Scripture,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>God em i king bilong yumi, na long buk bilong en em i bin givim yumi wanpela lo i tok olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="scripture">
      <text>“You shall love your neighbor as yourself,”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Yu mas laikim tru ol arapela man olsem yu laikim yu yet."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-JAS">
      <text>you do well. </text>
      <verse num="9" />
      <text>But if you show partiality, you commit sin, being convicted by the law as transgressors.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Na sapos yupela i bihainim tru dispela lo, orait yupela i mekim gutpela pasin. </text>
    <verse num="9" />
    <text>Tasol sapos yupela i mekim gut long wanpela man na givim baksait long narapela, orait yupela i mekim sin. Na dispela lo i soim olsem, yupela i man bilong brukim lo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="10" />
      <text>For whoever keeps the whole law, and yet stumbles in one point, he has become guilty of all. </text>
      <verse num="11" />
      <text>For he who said,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Sapos wanpela man i save bihainim olgeta lo, na em i brukim wanpela lo tasol, orait em i gat asua pinis wankain olsem man i brukim olgeta lo. </text>
    <verse num="11" />
    <text>Yumi save, God i bin tok olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="scripture">
      <text>“Do not commit adultery,”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Yupela ol marit, yupela i no ken mekim pasin pamuk."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-JAS">
      <text>also said,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Na em i bin tok tu olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="scripture">
      <text>“Do not commit murder.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Yupela i no ken kilim man i dai."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-JAS">
      <text>Now if you do not commit adultery, but murder, you have become a transgressor of the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Orait sapos yu no mekim pasin pamuk, tasol yu kilim i dai wanpela man, orait yu kamap man bilong brukim lo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="12" />
      <text>So speak, and so do, as men who are to be judged by a law of freedom.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Yupela i mas save gut long dispela. God bai i tingting long dispela lo bilong brukim strong bilong sin na mekim yumi i stap fri, na em bai i skelim pasin bilong yupela. Olsem na oltaim yupela i mas mekim olkain tok na pasin bilong man i aninit long dispela lo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="13" />
      <text>For judgment is without mercy to him who has shown no mercy. Mercy triumphs over judgment.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Sapos wanpela man i no bin sori long ol arapela man, orait taim God i skelim em long kot, God bai i no sori liklik long em. Tasol man i save sori long ol arapela man, em bai i winim kot.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="14" />
      <text>What good is it, my brothers, if a man says he has faith, but has no works? Can faith save him?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Ol brata bilong mi, sapos wanpela man i tok, "Mi save bilip long Krais," tasol em i no save mekim gutpela pasin tu, orait bilip bilong dispela man em i samting nating. Ating kain bilip olsem em inap long kisim bek em? Nogat tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="15" />
      <text>For example, a brother or sister is naked and in lack of daily food.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Sapos wanpela Kristen brata o susa, em i gat laplap nogut tasol, na em i no gat kaikai,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="16" />
      <text>One of you tells them, “Go in peace, be warmed and filled”; and yet you didn't give them the things the body needs, what good is it?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>na wanpela bilong yupela i tokim em olsem, "Yu ken i stap bel isi. Yu go putim laplap bilong hatim skin bilong yu, na yu go kisim kaikai na pulapim bel bilong yu," orait dispela tok bai i helpim em olsem wanem? Yupela yet i mas givim em klos na kaikai bilong helpim bodi bilong em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="17" />
      <text>Even so faith, if it has no works, is dead in itself.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Pasin bilong bilip, em tu i olsem tasol. Sapos bilip i stap nating, na em i no kamapim gutpela pasin long laip bilong man i bilip, orait dispela bilip em i samting nating.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="18" />
      <text>Yes, a man will say, “You have faith, and I have works.” Show me your faith without works, and I by my works will show you my faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Tasol ating wanpela man bai i tok, "Sampela man ol i save bilip, na sampela man ol i save mekim gutpela pasin." Orait mi laik bekim dispela tok olsem, "Sapos yu bilip na yu no save mekim gutpela pasin tu, orait olsem wanem bai mi inap save long dispela bilip bilong yu? Tasol mi, mi bai mekim ol gutpela pasin, na dispela bai i soim yu long bilip bilong mi."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="19" />
      <text>You believe that God is one. You do well. The demons also believe, and shudder.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Yu save bilip olsem, "Wanpela God tasol i stap." Em i gutpela. Ol spirit nogut ol tu i save bilip olsem, na ol i guria nogut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="20" />
      <text>But do you want to know, vain man, that faith apart from works is dead?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Yu krankiman, sapos yu bilip tasol, na yu no mekim gutpela pasin tu, orait bilip bilong yu em i samting nating. Ating yu laik save as bilong dispela tok? Orait harim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="21" />
      <text>Wasn't Abraham our father justified by works, in that he offered up Isaac his son on the altar?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Bipo tumbuna bilong yumi Abraham em i putim pikinini bilong en Aisak long alta na i givim em long God olsem ofa. Olsem na long dispela taim God i lukim pasin bilong en na i kolim em stretpela man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="22" />
      <text>You see that faith worked with his works, and by works faith was perfected;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Tingim gut. Bilip bilong Abraham na gutpela pasin bilong en i bin poroman wantaim, na dispela gutpela pasin em inapim tru bilip bilong em.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="23" />
      <text>and the Scripture was fulfilled which says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Buk bilong God i tok olsem,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="scripture">
      <text>“Abraham believed God, and it was accounted to him as righteousness”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"Abraham em i bilip long God, na God i kolim em stretpela man."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-JAS">
      <text>and he was called the friend of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Na God i kolim Abraham olsem, "Pren bilong mi." Na as bilong dispela tok God i mekim na ol i raitim long buk bilong en, em i kamap ples klia long dispela pasin Abraham i mekim long Aisak.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="24" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="24" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="24" />
      <text>You see then that by works, a man is justified, and not only by faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Orait nau yupela i save, long bilip nating tasol God i no save kolim man em i stretpela man. Nogat. Em i ting long man i mekim gutpela pasin, na long dispela as em i kolim em i stretpela man.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="25" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="25" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="25" />
      <text>In the same way, wasn't Rahab the prostitute also justified by works, in that she received the messengers, and sent them out another way?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Olsem tasol pamukmeri Rahap i lukautim ol man Josua i bin salim i kam na Rahap i salim ol i go bek long narapela rot. Olsem na God i kolim em stretpela meri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="26" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="26" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="26" />
      <text>For as the body apart from the spirit is dead, even so faith apart from works is dead.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Yumi save, bodi i no gat spirit i stap long en, em i dai pinis. Olsem tasol, sapos man i bilip nating na bilip bilong en i no kamapim gutpela pasin tu, orait bilip bilong dispela man i olsem em i dai pinis.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="JAS" initialStartVerse="0" characterId="BC-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="3" initialStartVerse="0">
      <text>JAMES CHP 3</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="1" />
      <text>Let not many of you be teachers, my brothers, knowing that we will receive heavier judgment.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ol brata bilong mi, nogut planti man namel long yupela i kisim wok bilong skulim ol manmeri long pasin God i laikim. Long wanem, taim God i skelim pasin bilong ol manmeri, em bai i glasim gut tru wok bilong yumi ol man i gat wok bilong skulim ol manmeri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="2" />
      <text>For in many things we all stumble. If anyone doesn't stumble in word, the same is a perfect man, able to bridle the whole body also.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Planti taim yumi save tingting long mekim wanpela samting, na yumi save popaia. Dispela kain samting i save kamap long yumi olgeta. Na sapos i gat wanpela man i stap, em i no save mekim sampela tok i no stret, orait em i gutpela man tru, na em bai inap long bosim gut olgeta hap bilong bodi bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="3" />
      <text>Indeed, we put bits into the horses’ mouths so that they may obey us, and we guide their whole body.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Yumi save putim hap ain long maus bilong ol hos, bilong mekim ol i bihainim laik bilong yumi na wokabaut. Yumi bosim maus bilong ol, na long dispela pasin yumi save stiaim bodi bilong ol olgeta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="4" />
      <text>Behold, the ships also, though they are so big and are driven by fierce winds, are yet guided by a very small rudder, wherever the pilot desires.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Na tingting long pasin bilong ol sip tu. Sip em i bikpela samting, na ol strongpela win i save winim em na mekim em i ran i go long solwara. Stia bilong sip em i liklik samting tru. Tasol sapos kepten i laik i go long wanpela hap, orait em i save tanim dispela liklik stia na mekim sip i go long wanem hap em i laikim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="5" />
      <text>So the tongue is also a little member, and boasts great things. See how a small fire can spread to a large forest!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Olsem tasol, maus em i liklik hap tasol bilong bodi, tasol em i save hambak moa yet na litimapim nem bilong em yet. long bus na kukim olgeta diwai.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="6" />
      <text>And the tongue is a fire. The world of iniquity among our members is the tongue, which defiles the whole body, and sets on fire the course of nature, and is set on fire by Gehenna.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Na maus em i olsem paia. Em i wanpela hap tasol bilong olgeta hap bilong bodi bilong yumi, tasol em i save kamapim ol kain kain pasin nogut. Em i save mekim bodi olgeta i kamap doti, na em i mekim ol kain kain pasin nogut i kamap long laip bilong yumi olsem hatpela paia. Dispela paia em i paia bilong Hel yet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="7" />
      <text>For every kind of animal, bird, creeping thing, and thing in the sea, is tamed, and has been tamed by mankind.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Ol man i bin kisim olgeta kain wel abus, na ol pisin na snek, na olgeta samting i save stap long solwara. Na ol i save bosim ol dispela samting na mekim ol i stap aninit long ol.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="8" />
      <text>But nobody can tame the tongue. It is a restless evil, full of deadly poison.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Tasol i no gat wanpela man inap long bosim maus bilong em yet. Nogat. Oltaim maus i save kirap nabaut na mekim tok nogut. I olsem marasin nogut bilong kilim man i dai i pulap long maus bilong yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="9" />
      <text>With it we bless our God and Father, and with it we curse men, who are made in the image of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Long maus yumi save mekim tok bilong litimapim nem bilong Bikpela, em Papa bilong yumi. God i bin mekim yumi olgeta manmeri i kamap olsem em yet, tasol long maus yumi save mekim tok nogut bilong bagarapim ol arapela manmeri.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="10" />
      <text>Out of the same mouth comes forth blessing and cursing. My brothers, these things ought not to be so.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Tok bilong litimapim nem bilong God na tok nogut tu, tupela kain tok i save kamap long wanpela maus tasol. Ol brata bilong mi, dispela kain pasin em i no gutpela pasin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="11" />
      <text>Does a spring send out from the same opening fresh and bitter water?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>I no gat wanpela hul wara i save kamapim gutpela wara na solwara wantaim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="12" />
      <text>Can a fig tree, my brothers, yield olives, or a vine figs? Thus no spring yields both salt water and fresh water.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Ol brata bilong mi, ating ol diwai fik ol inap long karim ol pikinini oliv, a? Ating ol diwai wain ol inap long karim ol pikinini fik? Olsem tasol solwara i no inap long kamap gutpela wara.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="13" />
      <text>Who is wise and understanding among you? Let him show by his good conduct that his deeds are done in gentleness of wisdom.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Ating wanpela man namel long yupela em i gat gutpela tingting na save? Sapos kain man olsem i stap, orait wokabaut bilong en i mas kamap gutpela. Em i no ken bikhet na apim nem bilong em yet. Em i mas bihainim gut pasin bilong gutpela tingting na save, na ol man bai i lukim gutpela pasin em i mekim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="14" />
      <text>But if you have bitter jealousy and selfish ambition in your heart, don't boast and don't lie against the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Tasol sapos yupela i save bel nogut tru long ol arapela man, na sapos oltaim yupela i painim rot bilong apim nem bilong yupela yet, orait yupela i no ken amamas long gutpela tingting na save bilong yupela. Nogut yupela i giaman na pasin bilong yupela i daunim tok i tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="15" />
      <text>This wisdom is not that which comes down from above, but is earthly, sensual, and demonic.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Dispela kain save em i no kam daun long heven. Nogat. Em i samting bilong dispela graun tasol. Em i save kamap long olpela bel, na Satan em i papa bilong en.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="16" />
      <text>For where jealousy and selfish ambition are, there is confusion and every evil deed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Harim. Ol man i save bel nogut long ol arapela man, na oltaim ol i save painim rot bilong apim nem bilong ol yet, ol dispela man i no save sindaun gut, na ol i save mekim olgeta kain pasin nogut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="17" />
      <text>But the wisdom that is from above is first pure, then peaceful, gentle, reasonable, full of mercy and good fruits, without partiality, and without hypocrisy.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Tasol ol man i kisim kain gutpela tingting na save i kam long God, ol i save mekim ol pasin olsem. Namba wan, ol i save bihainim klinpela tingting. Na namba 2, ol i save stap wanbel wantaim ol arapela, na ol i save isi long ol, na ol i save harim tok bilong ol arapela man. Ol i save sori tru long ol arapela na mekim gutpela pasin long ol. Ol i save mekim wankain pasin tasol long olgeta man. Na ol i no save giaman long bihainim gutpela pasin. Nogat. Ol i bihainim tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="18" />
      <text>Now the fruit of righteousness is sown in peace by those who make peace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Sapos yumi stap wanbel, dispela em i olsem yumi planim ol pikinini kaikai. Na long dispela pasin bilong wanbel, ol stretpela pasin i kamap long laip bilong yumi olsem gutpela kaikai i kamap long gaden.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="JAS" initialStartVerse="0" characterId="BC-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="4" initialStartVerse="0">
      <text>JAMES CHP 4</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="1" />
      <text>Where do wars and fightings among you come from? Don't they come from your pleasures that war in your members?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Wanem samting em i as bilong ol tok pait na kros i kamap namel long yupela? Ol kain kain pasin bilong bel kirap i stap long yupela, na ol i save pait namel long olgeta hap bodi bilong yupela, na long dispela pasin tasol ol i save kirapim ol tok pait na kros. Ating i no olsem, a?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="2" />
      <text>You lust, and don't have. You kill, covet, and can't obtain. You fight and make war. You don't have, because you don't ask.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Yupela i save laikim tumas long kisim ol kain kain samting, tasol yupela i no kisim. Olsem na yupela i save kilim ol man i dai. Yupela i save mangalim samting, na yupela i no inap kisim. Olsem na yupela i save kros nogut na kirapim pait. Yupela i no save beten long God i givim ol samting long yupela, na long dispela as yupela i no save kisim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="3" />
      <text>You ask, and don't receive, because you ask with wrong motives, so that you may spend it for your pleasures.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Na taim yupela i beten long kisim samting, yupela i no save kisim, long wanem, tingting bilong yupela i no stret na yupela i beten long God. Yupela i ting long kisim ol samting bilong tromoi tasol long laik bilong bel bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="4" />
      <text>You adulterers and adulteresses, don't you know that friendship with the world is enmity with God? Whoever therefore wants to be a friend of the world makes himself an enemy of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Yupela i lusim God, olsem meri i lusim man bilong en na i go pamuk nabaut. Harim. Sapos man i laikim pasin bilong graun, em i mekim pasin birua long God. Ating yupela i no save long dispela, a? Olsem na sapos man i laik pren wantaim ol pasin bilong graun, em bai i kamap birua bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="5" />
      <text>Or do you think that the Scripture says in vain, “The Spirit who lives in us yearns jealously”?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Buk bilong God i tok olsem, "Dispela spirit God i bin putim i stap insait long yumi, em God i laikim tumas long em i mas i stap aninit long em wanpela tasol."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="6" />
      <text>But he gives more grace. Therefore it says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Yupela i ting dispela tok em i tok nating, a? </text>
    <verse num="6" />
    <text>Tasol God i save marimari moa yet long yumi. Olsem na buk bilong God i tok,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="scripture">
      <text>“God resists the proud, but gives grace to the humble.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>"God i save daunim ol man bilong litimapim nem bilong ol yet, tasol em i save marimari na mekim gut long ol man i daunim ol yet."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="7" />
      <text>Be subject therefore to God. But resist the devil, and he will flee from you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Olsem na yupela i mas daunim yupela yet na i stap aninit long God. Yupela i mas sakim Satan, na em bai i lusim yupela na ranawe.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="8" />
      <text>Draw near to God, and he will draw near to you. Cleanse your hands, you sinners; and purify your hearts, you double-minded.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Yupela i mas i go klostu tru long God, na em bai i kam klostu tru long yupela. Yupela man bilong sin, bel bilong yupela i mas kamap klin, olsem man i wasim han bilong en na i kamap klin. Yupela man i gat tupela tingting, yupela i mas rausim dispela tingting nogut long bel bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="9" />
      <text>Lament, mourn, and weep. Let your laughter be turned to mourning, and your joy to gloom.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Yupela i mas bel hevi na krai planti. Yupela man i lap nau, yupela i mas senisim dispela pasin bilong lap, na yupela i mas krai. Yupela man i amamas nau, yupela i mas senisim dispela pasin bilong amamas, na yupela i mas bel hevi tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="10" />
      <text>Humble yourselves in the sight of the Lord, and he will exalt you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Yupela i mas daunim yupela yet long ai bilong Bikpela. Sapos yupela i mekim olsem, orait Bikpela bai i litimapim yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="11" />
      <text>Don't speak against one another, brothers. He who speaks against a brother and judges his brother, speaks against the law and judges the law. But if you judge the law, you are not a doer of the law, but a judge.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Ol brata, yupela i no ken tok nogut long ol arapela manmeri bilong God. Man i tok nogut long ol arapela o i sutim tok long ol, em i tok nogut long lo yet na i sutim tok long lo. Na sapos yu sutim tok long lo, orait yu no stap moa olsem man i aninit long lo. Nogat. I olsem yu kamap jas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="12" />
      <text>Only one is the lawgiver, who is able to save and to destroy. But who are you to judge another?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>God wanpela tasol i kamapim lo, na em tasol i stap jas. Em wanpela tasol inap long kisim bek ol manmeri na long bagarapim ol. Olsem na yu husat na yu sutim tok long ol arapela manmeri?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="13" />
      <text>Come now, you who say, “Today or tomorrow let's go into this city, and spend a year there, trade, and make a profit.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Mi gat tok long yupela ol man i save tok olsem, "Ating nau o tumora mi bai go long wanpela taun na mi bai mekim wok bisnis inap long wanpela yia. Na long dispela pasin mi bai kisim planti mani."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="14" />
      <text>Whereas you don't know what your life will be like tomorrow. For what is your life? For you are a vapor, that appears for a little time, and then vanishes away.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Yupela i save mekim dispela kain tok, tasol yupela i no save wanem samting bai i kamap long tumora. Laip bilong yupela i olsem smok i save kamap na i stap liklik taim tasol na i pinis olgeta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="15" />
      <text>For you ought to say, “If the Lord wills, we will both live, and do this or that.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Mobeta yupela i tok olsem, "Sapos Bikpela i laik, orait mi bai stap laip na mi mekim dispela samting mi ting long mekim."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="16" />
      <text>But now you glory in your boasting. All such boasting is evil.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Tasol yupela i save litimapim nem bilong yupela yet na tokaut long ol bikpela wok yupela i laik mekim. Kain hambak pasin olsem, em i pasin nogut tru.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="17" />
      <text>To him therefore who knows to do good, and doesn't do it, to him it is sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Tingim gut. Sapos yu save pinis long wanpela gutpela pasin yu mas mekim, tasol yu no mekim, orait yu mekim sin.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="5" book="JAS" initialStartVerse="0" characterId="BC-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="5" initialStartVerse="0">
      <text>JAMES CHP 5</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>5</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="1" />
      <text>Come now, you rich, weep and howl for your miseries that are coming on you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Nau mi gat tok long yupela ol manmeri i gat planti samting. Yupela i mas tingting long ol bikpela hevi i laik kamap long yupela, na yupela i mas krai na singaut nogut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="2" />
      <text>Your riches are corrupted and your garments are moth-eaten.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Olgeta kago na bilas bilong yupela, ol i sting pinis. Na olgeta laplap samting bilong yupela, ol binatang i kaikai pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="3" />
      <text>Your gold and your silver are corroded, and their corrosion will be for a testimony against you, and will eat your flesh like fire. You have laid up your treasure in the last days.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Gol wantaim silva bilong yupela, ol i ros pinis, na dispela ros bai i mekim ol sin bilong yupela i kamap ples klia, na em bai i kukim bodi bilong yupela olsem paia. Las de klostu i laik kamap, na yupela i bin bungim nating ol dispela planti kago na mani samting bilong yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="4" />
      <text>Behold, the wages of the laborers who mowed your fields, which you have kept back by fraud, cry out. And the cries of those who reaped have entered into the ears of the Lord of Armies.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Harim gut. Ol wokboi i bin kamautim kaikai long ol gaden bilong yupela, na yupela i bin giamanim ol na pasim hap pe bilong ol. Na dispela pe yupela i bin pasim, em i singaut long God i mas bekim pasin nogut bilong yupela. Na singaut bilong ol dispela wokboi em i kamap pinis long yau bilong Bikpela I Gat Olgeta Strong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="5" />
      <text>You have lived delicately on the earth, and taken your pleasure. You have nourished your hearts as in a day of slaughter.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Long olgeta taim yupela i stap long graun, yupela i bin kisim ol gutpela gutpela samting na yupela i amamas i stap. Yupela i bin kaikai planti na kamap patpela, na de bilong kilim yupela i dai em i kamap pinis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="6" />
      <text>You have condemned, you have murdered the righteous one. He doesn't resist you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Yupela i kotim pinis ol stretpela man na kilim ol i dai. Na ol i no bin sakim strong bilong yupela na bekim pait long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="7" />
      <text>Be patient therefore, brothers, until the coming of the Lord. Behold, the farmer waits for the precious fruit of the earth, being patient over it, until it receives the early and late rain.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Olsem na, ol brata, yupela i mas strongim bel bilong yupela na karim ol hevi, na wetim Bikpela i kam bek. Yupela i save, man i gat gaden em i save wetim gutpela kaikai i kamap long gaden bilong en. Em i save strongim bel bilong en na stap isi na wetim ren wantaim san i mekim wok bilong tupela pastaim, na bihain em i save kisim kaikai.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="8" />
      <text>You also be patient. Establish your hearts, for the coming of the Lord is at hand.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Orait yupela tu i mas strongim bel na stap isi na karim ol hevi i kamap long yupela. Taim bilong Bikpela i kam bek em i klostu tru. Olsem na bel bilong yupela i mas i stap strong.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="9" />
      <text>Don't grumble, brothers, against one another, so that you won't be judged. Behold, the judge stands at the door.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Ol brata, yupela i no ken kros long ol arapela manmeri bilong God na tok baksait long ol. Nogut God i kamap olsem jas na i kotim yupela. Harim. Dispela Jas i sanap i stap ausait long dua.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="10" />
      <text>Take, brothers, for an example of suffering and of patience, the prophets who spoke in the name of the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Ol brata, yupela i mas tingim ol profet bipo ol i bin autim tok long nem bilong Bikpela. Ol birua i bin mekim nogut long ol, tasol ol i bin strongim bel na karim dispela hevi. Yupela i mas kisim dispela pasin bilong ol, na bihainim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="11" />
      <text>Behold, we call them blessed who endured. You have heard of the patience of Job, and have seen the Lord in the outcome, and how the Lord is full of compassion and mercy.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Harim. Yumi save tok olsem, "Ol man i bin strongim bel na karim hevi, ol i save stap gut na amamas i stap." Yupela i harim pinis stori bilong Jop, em i bin strongim bel na karim olgeta hevi i kamap long em. Na yupela i save, bihain Bikpela i bin mekim gutpela pasin long em. Yes, yumi save, Bikpela em i save sori moa yet long yumi, na oltaim em i save marimari long yumi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="12" />
      <text>But above all things, my brothers, don't swear, neither by heaven, nor by the earth, nor by any other oath; but let your “yes” be “yes,” and your “no,” “no”; so that you don't fall into hypocrisy.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Ol brata, namba wan samting yupela i mas mekim, em i olsem. Yupela i no ken kolim nem bilong heven o graun o narapela samting na mekim tok tru antap. Sapos yupela i tok "Yes," orait "Yes" em inap. Na sapos yupela i tok "Nogat," orait "Nogat" em inap. Nogut yupela i tok tru antap, na bai God i bekim pe nogut long yupela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="13" />
      <text>Is any among you suffering? Let him pray. Is any cheerful? Let him sing praises.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Ating wanpela bilong yupela i karim hevi? Orait em i mas prea long God. Ating bel bilong wanpela i amamas? Orait em i mas singim song bilong litimapim nem bilong God.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="14" />
      <text>Is any among you sick? Let him call for the elders of the assembly, and let them pray over him, anointing him with oil in the name of the Lord,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Ating wanpela bilong yupela i gat sik? Orait em i mas singautim ol hetman bilong sios i kam long em. Na long nem bilong Bikpela ol i mas putim wel long bodi bilong em, na ol i mas prea long God i ken mekim em i kamap orait gen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="15" />
      <text>and the prayer of faith will heal him who is sick, and the Lord will raise him up. If he has committed sins, he will be forgiven.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Sapos ol i bilip long God na ol i prea, orait Bikpela bai i mekim orait dispela sikman na kirapim em gen. Na sapos em i bin mekim sin, orait Bikpela bai i lusim ol dispela sin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="16" />
      <text>Confess your offenses to one another, and pray for one another, that you may be healed. The insistent prayer of a righteous person is powerfully effective.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Olsem na yupela wan wan i mas autim sin bilong yupela long ol arapela manmeri bilong God. Na yupela wan wan i mas prea long God i helpim ol arapela, na bai God i mekim yupela i kamap orait gen. Sapos stretpela man i prea, orait prea bilong en i gat bikpela strong, na em inap tru long helpim ol arapela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="17" />
      <text>Elijah was a man with a nature like ours, and he prayed earnestly that it might not rain, and it didn't rain on the earth for three years and six months.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Elaija em i man wankain olsem yumi. Na em i prea strong long God i no ken larim ren i kam daun, na ren i no kam daun long graun inap long tripela yia na 6 -pela mun.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="18" />
      <text>He prayed again, and the sky gave rain, and the earth brought forth its fruit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Na bihain em i prea gen, na skai i larim ren i kam daun na kaikai i kamap gen long ol gaden.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="19" />
      <text>Brothers, if any among you wanders from the truth, and someone turns him back,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Ol brata bilong mi, sapos wanpela bilong yupela i lusim tok tru bilong God na i go nabaut, na wanpela brata i bringim em i kam bek gen,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-JAS" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-JAS">
      <verse num="20" />
      <text>let him know that he who turns a sinner from the error of his way will save a soul from death, and will cover a multitude of sins.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>orait dispela brata i mekim gutpela pasin tru. Yupela i mas tingim gut dispela tok. Sapos wanpela brata i go long man bilong mekim sin na i helpim em long lusim rot nogut na i kam bek long God, orait dispela brata bai i kisim bek spirit bilong man bilong mekim sin, na bai em i no i dai. Long dispela pasin God bai i lusim planti sin tru.</text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>