<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="ROM" singlevoice="false" pageheader="ROMANOS">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM">
      <text>ROMANS</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>CARTA DE PAULO AOS ROMANOS</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="1" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 1</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Paul, a servant of Jesus Christ our Lord, was called to be an apostle, set apart for the Good News of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Eu, Paulo, * servo de Cristo Jesus, escrevo esta carta. Deus me * chamou e me separou para ser seu * apóstolo, a fim de que eu anuncie a boa notícia do * evangelho de Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>This Good News is that which he promised before through his prophets in the holy Scriptures,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Há muito tempo essa boa notícia foi prometida por Deus, por meio dos seus * profetas, e escrita nas * Escrituras Sagradas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>It concerns his Son, who was born of the seed of David according to the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Trata-se de seu Filho, que nasceu da descendência de David segundo a carne.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>He was declared to be the Son of God with power, according to the Spirit of holiness, by the resurrection from the dead, Jesus Christ our Lord,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Ele foi declarado ser o Filho de Deus com poder, segundo o Espírito de santidade, pela ressurreição dos mortos, Jesus Cristo, nosso Senhor,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>through whom we received grace and apostleship, for obedience of faith among all the nations, for his name’s sake;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Por meio de Cristo, Deus me deu a honra de ser apóstolo no serviço de Cristo para levar pessoas de todas as nações a crerem em Cristo e a serem obedientes a ele.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>among whom you are also called to belong to Jesus Christ;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Entre essas pessoas estão vocês que moram em Roma, a quem Deus tem chamado para pertencerem a Jesus Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>to all who are in Rome, beloved of God, called to be saints: Grace to you and peace from God our Father and the Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Por isso eu escrevo a todos vocês que estão em Roma, todos vocês a quem Deus ama e a quem tem chamado para serem o seu próprio povo. Que a * graça e a paz de Deus, o nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo estejam com vocês!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>First, I thank my God through Jesus Christ for all of you, that your faith is proclaimed throughout the whole world.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Em primeiro lugar, por meio de Jesus Cristo dou graças ao meu Deus por todos vocês, pois no mundo inteiro se ouve falar a respeito da fé que vocês têm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>For God is my witness, whom I serve in my spirit in the Good News of his Son, how unceasingly I make mention of you always in my prayers.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Eu sirvo a Deus com todo o meu coração, anunciando a boa notícia a respeito do seu Filho; Deus é testemunha de que digo a verdade. Ele sabe que eu sempre lembro de vocês</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>I pray that at last, by God’s will, the way may be opened for me to visit you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>e oro por vocês. E peço a Deus que, se for da sua vontade, ele faça com que agora eu possa ir visitá-los.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>For I long to see you, that I may impart to you some spiritual gift, to the end that you may be established;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Pois eu quero muito vê-los, a fim de repartir bênçãos espirituais com vocês para fortalecê-los,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>that is, that I with you may be encouraged in you, each of us by the other’s faith, both yours and mine.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>quer dizer, para que nos animemos uns aos outros por meio da fé que vocês e eu temos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Now I don’t desire to have you unaware, brothers, that I often planned to come to you, and was hindered so far, that I might have some fruit among you also, even as among the rest of the Gentiles.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Meus irmãos, quero que saibam que muitas vezes resolvi ir visitá-los, mas fui impedido até agora de fazer isso. Pois eu gostaria que o meu trabalho produzisse resultados entre vocês também, como tem acontecido entre outros não-judeus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>I am debtor both to Greeks and to foreigners, both to the wise and to the foolish.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Pois é meu dever pregar a todos, tanto aos civilizados como aos não-civilizados, tanto aos instruídos como aos sem instrução.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>So, as much as is in me, I am eager to preach the Good News to you also who are in Rome.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>É por isso que eu quero anunciar o * evangelho também a vocês que moram em Roma.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>For I am not ashamed of the Good News of Christ, for it is the power of God for salvation for everyone who believes; for the Jew first, and also for the Greek.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Eu não me envergonho do evangelho, pois ele é o poder de Deus para salvar todos os que crêem, primeiro os judeus e também os não-judeus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>For in it is revealed God’s righteousness from faith to faith. As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Pois o evangelho mostra como é que Deus nos aceita: é por meio da fé, do começo ao fim. Como dizem as * Escrituras Sagradas:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="scripture">
      <text>“But the righteous shall live by faith.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Viverá aquele que, por meio da fé, é aceito por Deus.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For the wrath of God is revealed from heaven against all ungodliness and unrighteousness of men, who hold the truth in unrighteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Do céu Deus revela a sua * ira contra todos os pecados e todas as maldades das pessoas que, por meio das suas más ações, não deixam que os outros conheçam a verdade a respeito de Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>That which is known of God is revealed in men for God revealed it to them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Deus castiga essas pessoas porque o que se pode conhecer a respeito de Deus está bem claro para elas, pois foi o próprio Deus que lhes mostrou isso.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>For the invisible things of him since the creation of the world are clearly seen, being perceived through the things that are made, even his everlasting power and divinity; that they may be without excuse.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Desde que Deus criou o mundo, as suas qualidades invisíveis, isto é, o seu poder eterno e a sua natureza divina, têm sido vistas claramente. Os seres humanos podem ver tudo isso nas coisas que Deus tem feito e, portanto, eles não têm desculpa nenhuma.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>Because, knowing God, they didn’t glorify him as God, neither did they give thanks. Instead, they became vain in their reasoning, and their senseless heart was darkened.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Eles sabem quem Deus é, mas não lhe dão a * glória que ele merece e não lhe são agradecidos. Pelo contrário, os seus pensamentos se tornaram tolos, e a sua mente vazia está coberta de escuridão.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>Professing themselves to be wise, they became fools.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Eles dizem que são sábios, mas são tolos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>They traded the glory of the incorruptible God for the likeness of an image of corruptible man, and of birds, and four-footed animals, and creeping things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Em vez de adorarem ao Deus * imortal, adoram ídolos que se parecem com seres humanos, ou com pássaros, ou com animais de quatro patas, ou com animais que se arrastam pelo chão.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>Therefore God also gave them up in the lusts of their hearts to uncleanness, that their bodies should be dishonored among themselves.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Por isso Deus entregou os seres humanos aos desejos do coração deles para fazerem coisas sujas e para terem relações vergonhosas uns com os outros.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>They exchanged the truth of God for a lie, and worshiped and served the creature rather than the Creator, who is blessed forever. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Eles trocam a verdade sobre Deus pela mentira e adoram e servem as coisas que Deus criou, em vez de adorarem e servirem o próprio Criador, que deve ser louvado para sempre. * Amém!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>For this reason, God gave them up to vile passions. For their women changed the natural function into that which is against nature.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Por causa das coisas que essas pessoas fazem, Deus as entregou a paixões vergonhosas. Pois até as mulheres trocam as relações naturais pelas que são contra a natureza.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Likewise also the men, leaving the natural function of the woman, burned in their lust toward one another. They were doing what is inappropriate with men, and receiving in themselves the due penalty of their error.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>E também os homens deixam as relações naturais com as mulheres e se queimam de paixão uns pelos outros. Homens têm relações vergonhosas uns com os outros e por isso recebem em si mesmos o castigo que merecem por causa dos seus erros.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>Even as they refused to have God in their knowledge, God gave them up to a reprobate mind, to do those things which are not fitting.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>E, como não querem saber do verdadeiro conhecimento a respeito de Deus, ele entregou os seres humanos aos seus maus pensamentos, de modo que eles fazem o que não devem.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>They are filled with all unrighteousness, sexual immorality, wickedness, covetousness, malice; full of envy, murder, strife, deceit, evil habits, secret slanderers,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Estão cheios de todo tipo de perversidade, maldade, ganância, vícios, ciúmes, crimes de morte, brigas, mentiras e malícia. Caluniam</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>backbiters, hateful to God, insolent, haughty, boastful, inventors of evil things, disobedient to parents,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>e falam mal uns dos outros. Têm ódio de Deus e são atrevidos, orgulhosos e vaidosos. Inventam maneiras de fazer o mal, desobedecem aos pais,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>without understanding, covenant breakers, without natural affection, unforgiving, unmerciful;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>são imorais, não cumprem a palavra, não têm amor por ninguém e não têm pena dos outros.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>They know that God said that those who practice such things are worthy of death. Yet not only do they do them, they also approve of others who practice them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Eles sabem que o mandamento de Deus diz que aqueles que fazem essas coisas merecem a morte. Mas mesmo assim continuam a fazê-las e, pior ainda, aprovam os que fazem as mesmas coisas que eles fazem.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="2" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 2</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Therefore you are without excuse, O man, whoever you are who judge. For in that which you judge another, you condemn yourself. For you who judge practice the same things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Meu amigo, não importa quem você seja, você não tem desculpa quando julga os outros. Pois, quando você os julga, mas faz as mesmas coisas que eles fazem, você está condenando a você mesmo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>We know that the judgment of God is according to truth against those who practice such things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Nós sabemos que Deus é justo quando condena os que fazem essas coisas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Do you think this, O man who judges those who practice such things, and do the same, that you will escape the judgment of God?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Mas você, que faz as mesmas coisas que condena nos outros, será que você pensa que escapará do julgamento de Deus?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>Will you ignore the wealth of His mercy, his patience and his broad-mindedness? Do you not know that God’s purpose of grace is to lead you to repentance?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Ou será que você despreza a grande bondade, a tolerância e a paciência de Deus? Você sabe muito bem que ele é bom e que quer fazer com que você mude de vida.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>But according to your hardness and unrepentant heart you are treasuring up for yourself wrath in the day of wrath, revelation, and of the righteous judgment of God;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Mas o seu coração é duro e teimoso. Por isso você está aumentando ainda mais o castigo que vai sofrer no dia a em que forem revelados a ira e os julgamentos justos de Deus,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>He will pay back to everyone according to their works:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>pois ele recompensará cada um de acordo com o que fez.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Those who by patience in well-doing seek for glory, honor, and incorruptibility, they will receive eternal life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Deus dará a vida eterna às pessoas que perseveram em fazer o bem e buscam a * glória, a honra e a vida * imortal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>But to those who are self-seeking, and don’t obey the truth, but obey unrighteousness, there will be wrath and indignation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Mas fará cair a sua ira e o seu castigo sobre os egoístas e sobre os que rejeitam o que é justo a fim de seguir o que é mau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Oppression and anguish will be on every soul of man who works evil, to the Jew first, and also to the Greek.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Haverá sofrimentos e aflições para todos os que fazem o mal, primeiro para os judeus e também para os não-judeus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>But glory, honor, and peace go to every man who works good, to the Jew first, and also to the Greek.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Mas Deus dará glória, honra e paz a todos os que fazem o bem, primeiro aos judeus e também aos não-judeus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>For there is no partiality with God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Pois ele trata a todos com igualdade.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>For as many as have sinned without law will also perish without the law. As many as have sinned under the law will be judged by the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Todos aqueles que pecam sem conhecer a * lei de Deus se perderão sem essa lei; mas todos aqueles que pecam conhecendo a lei serão julgados por ela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>For it isn’t the hearers of the law who are righteous before God, but the doers of the law will be justified.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Porque as pessoas que Deus aceita não são aquelas que somente ouvem a lei, mas aquelas que fazem o que a lei manda.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>(For when Gentiles who don’t have the law do by nature the things of the law, they are a law to themselves, even though they do not have the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Os não-judeus não têm a lei. Mas, quando fazem pela sua própria vontade o que a lei manda, eles são a sua própria lei, embora não tenham a lei.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>They show that the work of the law is written in their hearts. Their conscience testifies with them and their thoughts among themselves accusing or else excusing them).</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Eles mostram, pela sua maneira de agir, que têm a lei escrita no seu coração. A própria consciência deles mostra que isso é verdade, e os seus pensamentos, que às vezes os acusam e às vezes os defendem, também mostram isso.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>There will be a day when God will judge the secrets of men, according to the Good News that I preach.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>E, de acordo com o * evangelho que eu anuncio, assim será naquele dia em que Deus, por meio de Cristo Jesus, julgará os pensamentos secretos de todas as pessoas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>Indeed you bear the name of a Jew, and rest on the law, and glory in God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>O que dizer de você? Você diz que é judeu, confia na * lei e se orgulha do Deus que você adora.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>You know his will, and approve the things that are excellent, being instructed out of the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Você sabe o que Deus quer que você faça e aprende na lei a escolher o que é certo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>You are confident that you yourself are a guide of the blind, a light to those who are in darkness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Você tem a certeza de que é guia dos cegos, luz para os que estão na escuridão,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>You think you are a corrector of the foolish, a teacher of babies, having in the law the form of knowledge and of the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>orientador dos que não têm instrução e professor dos jovens. Você está certo de que encontra na lei a apresentação completa do conhecimento e da verdade.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>You therefore who teach another, don’t you teach yourself? You who preach that a man shouldn’t steal, do you steal?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Você, que ensina os outros, por que é que não ensina a você mesmo? Se afirma que não se deve roubar, por que é que você mesmo rouba?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>You who say a man shouldn’t commit adultery. Do you commit adultery? You who abhor idols, do you rob temples?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Se você diz que não se deve cometer adultério, por que é que você mesmo comete adultério? Você odeia os ídolos, mas rouba as coisas dos templos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>You who glory in the law, through your disobedience of the law do you dishonor God? </text>
      <verse num="24" />
      <text>For just as it is written:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Você se orgulha de ter a lei de Deus, mas você é uma vergonha para Deus porque desobedece à sua lei. </text>
    <verse num="24" />
    <text>Pois as * Escrituras Sagradas dizem:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="24" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="24" characterId="scripture">
      <text>“the name of God is blasphemed among the Gentiles because of you,”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Os não-judeus falam mal de Deus por causa de vocês, os judeus.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>For circumcision indeed profits, if you are a doer of the law. But if you are a transgressor of the law, your circumcision has become uncircumcision.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>A * circuncisão tem valor se você, que é judeu, obedecer à lei; porém, se não obedecer, é como se você não tivesse sido circuncidado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>If therefore the uncircumcised keep the ordinances of the law, won’t his uncircumcision be accounted as circumcision?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>E, se um homem que não foi circuncidado obedecer aos mandamentos da lei, Deus o tratará como se ele fosse circuncidado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Won’t the uncircumcision which is by nature, if it fulfills the law, judge you, who with the letter and circumcision are a transgressor of the law?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Assim vocês, judeus, serão condenados pelos não-judeus, pois vocês desobedecem à lei apesar de terem essa lei escrita e de serem circuncidados, enquanto que os não-judeus obedecem à lei, embora não sejam circuncidados.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>For he is not a Jew who is one outwardly, neither is that circumcision which is outward in the flesh;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Portanto, eu pergunto: quem é judeu de fato e circuncidado de verdade? É claro que não é aquele que é judeu somente por fora e circuncidado só no corpo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>but he is a Jew who is one inwardly, and circumcision is that of the heart. It is in the spirit not in the letter; His praise is not from men, but from God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Pelo contrário, o verdadeiro judeu é aquele que é judeu por dentro, aquele que tem o coração circuncidado; e isso é uma coisa que o Espírito de Deus faz e que a lei escrita não pode fazer. E o louvor que essa pessoa recebe não vem de seres humanos, mas vem de Deus.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="3" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 3</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Then what advantage does the Jew have? Or what is the profit of circumcision?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Então qual é a vantagem de ser judeu? Será que ser * circuncidado tem algum valor?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Much in every way! Because first of all, they were entrusted with the oracles of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Tem, sim, e de muitas maneiras! E a primeira vantagem é que Deus entregou a sua mensagem aos cuidados dos judeus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For what if some were without faith? Will their lack of faith nullify the faithfulness of God?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Mas, se alguns não foram fiéis, será que por isso Deus vai ser infiel?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>May it never be! Yes, let God be found true, but every man a liar. As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>De modo nenhum! Que Deus continue a ser verdadeiro, mesmo que todas as pessoas sejam mentirosas. Como dizem as * Escrituras Sagradas a respeito dele:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="scripture">
      <text>“That you might be justified in your words, and might prevail when you come into judgment.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Que fique provado que tu tens razão quando falas e que sejas vencedor quando fores julgado.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>But if our unrighteousness commends the righteousness of God, what will we say? Is God unrighteous who inflicts wrath? I speak like men do.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Mas, se as injustiças que cometemos servem para mostrar que Deus age com justiça, o que é que podemos dizer? Que Deus é injusto quando nos castiga? (Eu falo aqui como as pessoas costumam falar.)</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>May it never be! For then how will God judge the world?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>É claro que não! Se Deus não fosse justo, como poderia julgar o mundo?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>For if the truth of God through my lie abounded to his glory, why am I also still judged as a sinner?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Mas digamos que a minha mentira faz com que a verdade de Deus fique mais clara, aumentando assim a * glória dele. Nesse caso, por que é que devo ainda ser condenado como pecador?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Why not (as we are slanderously reported, and as some affirm that we say), “Let us do evil, that good may come?” Those who say so are justly condemned.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Então por que não dizer: “Façamos o mal para que desse mal venha o bem”? Na verdade alguns têm me caluniado, dizendo que eu afirmo isso. Porém eles serão condenados como merecem.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>What then? Are we better than they? No, in no way! For we previously warned both Jews and Greeks, that they are all under sin. </text>
      <verse num="10" />
      <text>As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Então será que nós, os judeus, estamos em melhor situação do que os não-judeus? De modo nenhum! Já mostrei que todos, judeus e não-judeus, estão debaixo do poder do pecado. </text>
    <verse num="10" />
    <text>Como dizem as Escrituras Sagradas:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“There is no one righteous; no, not one. </text>
      <verse num="11" />
      <text>There is no one who understands. There is no one who seeks after God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Não há uma só pessoa que faça o que é certo; </text>
    <verse num="11" />
    <text>não há ninguém que tenha juízo; não há ninguém que adore a Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="12" />
      <text>They have all turned aside. They have together become unprofitable. There is no one who does good, no, not, so much as one.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Todos se desviaram do caminho certo, todos se perderam. Não há mais ninguém que faça o bem, não há ninguém mesmo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="scripture">
      <verse num="13" />
      <text>“Their throat is an open tomb. With their tongues they have used deceit.” “The poison of vipers is under their lips”; </text>
      <verse num="14" />
      <text>“whose mouth is full of cursing and bitterness.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Todos mentem e enganam sem parar. Da língua deles saem mentiras perversas, e dos seus lábios saem palavras de morte, como se fossem veneno de cobra. </text>
    <verse num="14" />
    <text>A boca deles está cheia de terríveis maldições.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <verse num="15" />
      <text>“Their feet are swift to shed blood. </text>
      <verse num="16" />
      <text>Destruction and misery are in their ways.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Eles se apressam para matar. </text>
    <verse num="16" />
    <text>Por onde passam, deixam a destruição e a desgraça.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="17" />
      <text>The way of peace, they haven’t known.” </text>
      <verse num="18" />
      <text>“There is no fear of God before their eyes.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Não conhecem o caminho da paz </text>
    <verse num="18" />
    <text>e não aprenderam a * temer a Deus.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>Now we know that whatever things the law says, it speaks to those who are under the law. No one can say that he does not know what sin is, and all the world may be held accountable to the judgment of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Nós sabemos que tudo o que a * lei diz é dito para os que vivem debaixo da lei. Isso a fim de que todos parem de se justificar e a fim de que todas as pessoas do mundo fiquem debaixo do julgamento de Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Because by the works of the law, no flesh will be justified in his sight. For through the law comes the knowledge of sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Pois ninguém é aceito por Deus por fazer o que a lei manda, porque a lei faz com que as pessoas saibam que são pecadoras.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>But now apart from the law, a righteousness of God has been revealed, being testified by the law and the prophets;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Mas agora Deus já mostrou que o meio pelo qual ele aceita as pessoas não tem nada a ver com * lei. A Lei de Moisés e os * Profetas dão testemunho do seguinte:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>This righteousness of God comes through faith in Jesus Christ to all and on all those who believe. For there is no distinction.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Deus aceita as pessoas por meio da fé que elas têm em Jesus Cristo. É assim que ele trata todos os que crêem, pois não existe nenhuma diferença entre as pessoas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>For all have sinned, and fall short of the glory of God;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Todos pecaram e estão afastados da presença * gloriosa de Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>Anyone can be justified freely by his grace through the redemption that is in Christ Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Mas, pela sua * graça e sem exigir nada, Deus aceita todos por meio de Cristo Jesus, que os salva.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>God gave him to be an atoning sacrifice, through faith in his blood, for a demonstration of his righteousness through the passing over of prior sins, in God’s forbearance;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Deus lhe deu para ser um sacrifício expiatório, pela fé no seu sangue, para uma demonstração de sua justiça através da passagem ao longo de pecados anteriores, na paciência de Deus;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>God demonstrates his righteousness at this present time; that he might himself be just, and the justifier of him who has faith in Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Deus demonstra sua justiça no tempo presente, que ele pode-se ser justo eo justificador daquele que tem fé em Jesus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Where then is the boasting? It is excluded. By what kind of law? Of works? No, but by a law of faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Será que temos motivo para ficarmos orgulhosos? De modo nenhum! E por que não? Será que é porque obedecemos à lei? Não; não é. É porque cremos em Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>We maintain therefore that a man is justified by faith apart from the works of the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Assim percebemos que a pessoa é aceita por Deus pela fé e não por fazer o que a lei manda.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>Or is God the God of Jews only? Isn’t he the God of Gentiles also? Yes, of Gentiles also.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Ou será que Deus é somente Deus dos judeus? Será que não é também Deus dos não-judeus? Claro que é!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>Indeed there is one God who will justify the circumcised by faith, and the uncircumcised through faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Deus é um só e aceitará os judeus na base da sua fé e também aceitará os não-judeus por meio da fé que eles têm.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>Do we then nullify the law through faith? May it never be! No, we establish the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Será que isso quer dizer que, por causa da fé, nós tratamos a lei como se ela não valesse nada? Não; de modo nenhum! Pelo contrário, afirmamos que a lei tem valor.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="4" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 4</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>What then will we say that Abraham, our forefather, has found according to the flesh?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Então o que é que podemos dizer de Abraão, o antepassado de nossa raça? O que foi que ele conseguiu?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>For if Abraham was justified by works, he has something to boast about, but not toward God. </text>
      <verse num="3" />
      <text>For what does the Scripture say?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Se foi por causa das coisas que ele fez que Deus o aceitou, então ele teria motivo para se orgulhar, mas não para se orgulhar diante de Deus. </text>
    <verse num="3" />
    <text>Pois o que é que as * Escrituras Sagradas dizem? Elas dizem:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="scripture">
      <text>“Abraham believed God, and it was accounted to him for righteousness.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Abraão creu em Deus, e por isso Deus o aceitou.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>Now to him who works, the reward is not counted as grace, but as something owed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>O salário que o trabalhador recebe não é um presente, mas é o pagamento a que ele tem direito por causa do trabalho que fez.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>But to him who doesn’t work, but believes in him who justifies the ungodly, his faith is accounted for righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Porém a pessoa que não põe a sua esperança nas coisas que faz, mas simplesmente crê em Deus, é a fé dessa pessoa que faz com que ela seja aceita por Deus, o Deus que trata o culpado como se ele fosse inocente.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>Even as David also pronounces blessing on the man to whom God counts righteousness apart from works. </text>
      <verse num="7" />
      <text>David said:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>E isso foi o que Davi queria dizer quando falou da felicidade daqueles que Deus aceita, sem levar em conta o que eles fazem. </text>
    <verse num="7" />
    <text>David Said:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“Blessed are they whose iniquities are forgiven, whose sins are covered.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Feliz aquele cujas maldades Deus perdoa e cujos pecados ele apaga!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="8" />
      <text>Blessed is the man whom the Lord will by no means charge with sin.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Feliz aquele que o Senhor não acusa de cometer pecado!”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Is this blessing then pronounced on the circumcised, or on the uncircumcised also? For we say that faith was accounted to Abraham for righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Será que essa felicidade de que Davi falou existe somente para os que são * circuncidados? É claro que não! Ela existe também para os que não são circuncidados. Pois já citamos as Escrituras Sagradas, que dizem: “Abraão creu em Deus, e por isso Deus o aceitou.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>How then was it counted? When he was in circumcision, or in uncircumcision? Not in circumcision, but in uncircumcision.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Quando foi que isso aconteceu? Foi antes ou depois de Abraão ser circuncidado? Foi antes e não depois.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>He received the sign of circumcision, a seal of the righteousness of the faith which he had while he was in uncircumcision. In this way Abraham is the spiritual father of all those who believe, though they might be in uncircumcision, that righteousness might also be accounted to them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Ele foi circuncidado mais tarde. E a sua circuncisão foi um sinal para provar que Deus aceitou Abraão porque ele tinha fé; e isso aconteceu quando ele ainda não havia sido circuncidado. Assim Abraão é o pai espiritual de todos os que crêem em Deus e são aceitos por ele, mesmo que não sejam circuncidados.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>He is the father of circumcision to those who not only are of the circumcision, but who also walk in the steps of that faith of our father Abraham, which he had in uncircumcision.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Ele é também o pai dos que são circuncidados. Não apenas porque são circuncidados, mas porque vivem a mesma vida de fé que Abraão, o nosso pai, viveu antes de ter sido circuncidado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>God promised Abraham and his descendants that they would be heirs to the world. This promise was made not because Abraham had obeyed the law *, but because he believed in God and had been accepted by him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Deus prometeu a Abraão e aos seus descendentes que o mundo ia pertencer a eles. Essa promessa foi feita não porque Abraão tinha obedecido à * lei, mas porque ele havia crido em Deus e havia sido aceito por ele.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>For if those who are of the law are heirs, faith is made void, and the promise is made of no effect.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Pois, se aqueles que obedecem à lei vão receber o que Deus prometeu, então a fé é inútil, e a promessa de Deus não tem valor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>For the law works wrath, for where there is no law, neither is there disobedience.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Pois a lei traz o castigo de Deus. Mas, onde não existe lei, também não existe desobediência à lei.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>Therefore, God’s promise depends on faith, in order that the promise may be guaranteed as God’s gift to all the descendants of Abraham.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Portanto, a promessa de Deus depende da fé, a fim de que a promessa seja garantida como presente de Deus a todos os descendentes de Abraão.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <text>It is not only for those who obey the law but also for those who believe as Abraham believed in God because he is the spiritual father of us all. </text>
      <verse num="17" />
      <text>* As the Scriptures say:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Ela não é somente para os que obedecem à lei, mas também para os que crêem em Deus como Abraão creu, pois ele é o pai espiritual de todos nós. </text>
    <verse num="17" />
    <text>Como dizem as * Escrituras Sagradas:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="scripture">
      <text>“I have made you a father of many nations.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Eu fiz de você o pai de muitas nações.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <text>Abraham is our father in the sight of God, in whom he believed --- The God who gives life to the dead, and calls the things that are not, as though they were.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Assim a promessa depende de Deus, em quem Abraão creu, o Deus que ressuscita os mortos e faz com que exista o que não existia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>Who in hope believed against hope, to the end that he might become a father of many nations, according to that which had been spoken,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Abraão teve fé e esperança, mesmo quando não havia motivo para ter esperança, e por isso ele se tornou “o pai de muitas nações”. Como dizem as Escrituras:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="scripture">
      <text>“So will your seed be.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Os seus descendentes serão muitos.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>Without being weakened in faith, he didn’t consider his own body, already having been worn out, (he being about a hundred years old), and the deadness of Sarah’s womb.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Abraão tinha quase cem anos. Mas, mesmo quando ele pensou a respeito do seu corpo, que já estava como morto, ou quando lembrou que Sara não podia ter filhos, a sua fé não enfraqueceu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Yet, looking to the promise of God, he didn’t waver through unbelief, but grew strong through faith, giving glory to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Abraão não perdeu a fé, nem duvidou da promessa de Deus. A sua fé o encheu de poder, e ele louvou a Deus</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>He was fully assured that what God had promised, God was also able to perform.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>porque tinha toda a certeza de que Deus podia fazer o que havia prometido.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>Therefore it also was “reckoned to him for righteousness.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Por isso Abraão, por meio da fé, “foi aceito por Deus.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>Now it was not written that it was accounted to him for his sake alone.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>As palavras “foi aceito” não falam somente dele.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>It was accounted for our sake also, to whom it will be accounted, who believe in him who raised Jesus, our Lord, from the dead.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Falam também de nós, que seremos aceitos, nós os que cremos em Deus, o qual ressuscitou Jesus, o nosso Senhor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>Jesus was delivered up for our trespasses, and was raised for our justification.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Jesus foi entregue para morrer por causa dos nossos pecados e foi ressuscitado a fim de que nós fôssemos aceitos por Deus.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="5" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="5" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 5</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>5</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Being therefore justified by faith, we have peace with God through our Lord Jesus Christ; </text>
      <sound start="true" userSpecifiesLocation="true" />
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Agora que fomos aceitos por Deus pela nossa fé nele, temos paz com ele por meio do nosso Senhor Jesus Cristo. </text>
    <sound start="true" userSpecifiesLocation="true" />
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Through Jesus we also have our access, by faith, into this grace in which we stand. We rejoice in hope of the glory of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Foi Cristo quem nos deu, por meio da nossa fé, esta vida na * graça de Deus. E agora continuamos firmes nessa graça e nos alegramos na esperança de participar da * glória de Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Not only this, but we also rejoice in our sufferings, knowing that suffering works perseverance; </text>
      <verse num="4" />
      <text>and perseverance, proven character; and proven character, hope:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>E também nos alegramos nos sofrimentos, pois sabemos que os sofrimentos produzem a paciência, </text>
    <verse num="4" />
    <text>a paciência traz a aprovação de Deus, e essa aprovação cria a esperança.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>and hope doesn’t disappoint us, because God’s love has been poured out into our hearts through the Holy Spirit who was given to us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Essa esperança não nos deixa decepcionados, pois Deus derramou o seu amor no nosso coração, por meio do Espírito Santo, que ele nos deu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>For while we were yet weak, at the right time Christ died for the ungodly.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>De fato, quando não tínhamos força espiritual, Cristo morreu pelos maus, no tempo escolhido por Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>For one will hardly die for a righteous man. Yet perhaps for a righteous person someone would even dare to die.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Dificilmente alguém aceitaria morrer por uma pessoa que obedece às * leis. Pode ser que alguém tenha coragem para morrer por uma pessoa boa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>But God commends his own love toward us, in that while we were yet sinners, Christ died for us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Mas Deus nos mostrou o quanto nos ama: Cristo morreu por nós quando ainda vivíamos no pecado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Much more then, being now justified by his blood, we will be saved from God’s wrath through him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>E, agora que fomos aceitos por Deus por meio da morte de Cristo na cruz, é mais certo ainda que ficaremos livres, por meio dele, do castigo de Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>For if, while we were enemies, we were reconciled to God through the death of his Son, much more, being reconciled, we will be saved by his life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Nós éramos inimigos de Deus, mas ele nos tornou seus amigos por meio da morte do seu Filho. E, agora que somos amigos de Deus, é mais certo ainda que seremos salvos pela vida de Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Not only so, but we also rejoice in God through our Lord Jesus Christ, through whom we have now received the reconciliation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>E não somente isso, mas também nós nos alegramos por causa daquilo que Deus fez por meio do nosso Senhor Jesus Cristo, que agora nos tornou amigos de Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Sin entered the world through one man, and his sin brought death. As a result, death has spread throughout the whole human race because everyone has sinned.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>O pecado entrou no mundo por meio de um só homem, e o seu pecado trouxe consigo a morte. Como resultado, a morte se espalhou por toda a raça humana porque todos pecaram.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>For until the law, sin was in the world; but sin is not charged when there is no law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Antes de a * lei ser dada, já existia o pecado no mundo; porém, quando não existe lei, Deus não leva em conta o pecado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>Nevertheless death reigned from Adam until Moses, even over those whose sins weren’t like Adam’s disobedience, who is a foreshadowing of him who was to come.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Mas, desde o tempo de Adão até Moisés, a morte dominou todos os seres humanos, mesmo os que não pecaram como Adão, quando ele desobedeceu à ordem de Deus. Adão era a figura daquele que havia de vir,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>But the free gift isn’t like the trespass. For if by the trespass of the one the many died, much more did the grace of God, and the gift by the grace of the one man, Jesus Christ, abound to the many.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>mas existe uma diferença entre o pecado de Adão e o presente que Deus nos dá. De fato, muitos morreram por causa do pecado de um só homem; mas a * graça de Deus é muito maior, e ele dá a salvação gratuitamente a muitos, por meio da graça de um só homem, que é Jesus Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>The gift is not as through one who sinned: for the judgment came by one to condemnation, but the free gift came of many trespasses to justification.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>E existe uma diferença entre aquilo que Deus dá e o pecado de um só homem. Porque, no caso do pecado, a condenação veio por causa de um só pecado. Porém, no caso da salvação, Deus perdoa os que têm cometido muitos pecados, embora não mereçam esse perdão.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>For if by the trespass of the one, death reigned through the one, so much more will those who receive the abundance of grace and of the gift of righteousness reign in life through the one, Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>É verdade que, por causa de um só homem e por meio do seu pecado, a morte começou a dominar a raça humana. Mas o resultado do que foi feito por um só homem, Jesus Cristo, é muito maior! E todos aqueles que Deus aceita e que recebem como presente a sua imensa graça reinarão na nova vida, por meio de Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>So then as through one trespass, all men were condemned; even so through one act of righteousness, all men were justified to life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Portanto, assim como um só pecado condenou todos os seres humanos, assim também um só ato de salvação liberta todos e lhes dá vida.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>For as through the one man’s disobedience many were made sinners, even so through the obedience of the one, many will be made righteous.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>E assim como muitos seres humanos se tornaram pecadores por causa da desobediência de um só homem, assim também muitos serão aceitos por Deus por causa da obediência de um só homem.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>The law came in besides, that the trespass might abound; but where sin abounded, grace abounded more exceedingly.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>A lei veio para aumentar o mal. Mas, onde aumentou o pecado, a graça de Deus aumentou muito mais ainda.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>As sin reigned in death, even so grace might reign through righteousness to eternal life through Jesus Christ our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>E isso aconteceu a fim de que, assim como o pecado dominou e trouxe a morte, assim também a graça de Deus, que o leva a aceitar as pessoas, dominasse e trouxesse a vida eterna. Essa vida é nossa por meio do nosso Senhor Jesus Cristo.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="6" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="6" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 6</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>6</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>What shall we say then? Shall we continue in sin, that grace may abound?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Portanto, o que vamos dizer? Será que devemos continuar vivendo no pecado para que a * graça de Deus aumente ainda mais?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>May it never be! We who died to sin, how could we live in it any longer?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>É claro que não! Nós já morremos para o pecado; então como podemos continuar vivendo nele?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Or don’t you know that all we who were baptized into Christ Jesus were baptized into his death?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Com certeza vocês sabem que, quando fomos batizados para ficarmos unidos com Cristo Jesus, fomos batizados para ficarmos unidos também com a sua morte.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>So when we were baptized, we were buried with him because we died with him. And therefore, just as Christ was raised by the power of the glorious Father, we too may live a new life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Assim, quando fomos batizados, fomos sepultados com ele por termos morrido junto com ele. E isso para que, assim como Cristo foi ressuscitado pelo poder * glorioso do Pai, assim também nós vivamos uma vida nova.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>For if we have become united with him in the likeness of his death, we will also be part of his resurrection.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Pois, se fomos unidos com ele por uma morte igual à dele, assim também seremos unidos com ele por uma ressurreição igual à dele.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>We know this, that our old man was crucified with him, that the body of sin might be done away with, so that we would no longer be in bondage to sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Pois sabemos que a nossa velha natureza pecadora já foi morta com Cristo na cruz a fim de que o nosso eu pecador fosse morto, e assim não sejamos mais escravos do pecado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>For he who has died has been freed from sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Pois quem morre fica livre do poder do pecado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>But if we be dead with Christ, we believe that we will also live with him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Se já morremos com Cristo, cremos que também viveremos com ele.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>We know that Christ, being raised from the dead, dies no more. Death no more has dominion over him!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Sabemos que Cristo foi ressuscitado e nunca mais morrerá, pois a morte não tem mais poder sobre ele.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>For the death that he died, he died to sin one time; but the life that he lives, he lives to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>A sua morte foi uma morte para o pecado e valeu de uma vez por todas. E a vida que ele vive agora é uma vida para Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Thus consider yourselves also to be dead to sin, but alive to God in Christ Jesus our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Assim também vocês devem se considerar mortos para o pecado; mas, por estarem unidos com Cristo Jesus, devem se considerar vivos para Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Therefore don’t let sin reign in your mortal body, that you should obey it in its lusts.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Portanto, não deixem que o pecado domine o corpo mortal de vocês e faça com que vocês obedeçam aos desejos pecaminosos da natureza humana.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Neither present your members to sin as instruments of unrighteousness. Rather, present yourselves to God, as alive from the dead, and your members as instruments of righteousness to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>E também não entreguem nenhuma parte do corpo de vocês ao pecado, para que ele a use a fim de fazer o que é mau. Pelo contrário, como pessoas que foram trazidas da morte para a vida, entreguem-se completamente a Deus, para que ele use vocês a fim de fazerem o que é direito.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>For sin will not have dominion over you. For you are not under law, but under grace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>O pecado não dominará vocês, pois vocês não são mais controlados pela * lei, mas pela graça de Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>What then? Shall we sin, because we are not under law, but under grace? May it never be!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>O que é que isso quer dizer? Vamos continuar pecando porque não somos mais controlados pela * lei, mas pela * graça de Deus? É claro que não!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>You do not know this? When you are put in the service of someone as slaves, you are slaves of the master whom you obey. So, either you are slaves to sin, and sin leads you to death, or you are servants of God, and God makes you righteous because you obey him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Pois vocês sabem muito bem que, quando se entregam a alguma pessoa para serem escravos dela, são, de fato, escravos dessa pessoa a quem vocês obedecem. Assim sendo, vocês podem obedecer ao pecado, que produz a morte, ou podem obedecer a Deus e ser aceitos por ele.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>But thanks be to God, that, whereas you were bondservants of sin, you became obedient from the heart to that form of teaching whereunto you were delivered.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Mas damos graças a Deus porque vocês, que antes eram escravos do pecado, agora já obedecem de todo o coração às verdades que estão nos ensinamentos que receberam.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>Being made free from sin, you became bondservants of righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Vocês foram libertados do pecado e se tornaram escravos de Deus para fazer o que é direito.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>I use a human comparison because you have trouble understanding. Formerly, as slaves, you put your body in the service of an immoral life and ever increasing wickedness, and the result was disobedience to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Falo com palavras bem simples porque vocês ainda são fracos. No passado vocês se entregaram inteiramente como escravos da imoralidade e da maldade para servir o mal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <text>Similarly, today, as slaves, put your body in the service of what is right, and the result will be a life that pleases God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Entreguem-se agora inteiramente como escravos daquilo que é direito para viver uma vida dedicada a Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>For when you were servants of sin, you were free in regard to righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Quando eram escravos do pecado, vocês não faziam o que é direito.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>What fruit then did you have at that time in the things of which you are now ashamed? For the end of those things is death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Porém o que é que vocês receberam de bom quando faziam aquelas coisas de que agora têm vergonha? Pois o resultado de tudo aquilo é a morte.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>But now you have been set free from sin and are slaves of God. With that you get a life completely devoted to him, and the result is that you have eternal life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Mas agora vocês foram libertados do pecado e são escravos de Deus. Com isso vocês ganham uma vida completamente dedicada a ele, e o resultado é que vocês terão a vida eterna.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>For the wages of sin is death, but the free gift of God is eternal life in Christ Jesus our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Pois o salário do pecado é a morte, mas o presente gratuito de Deus é a vida eterna, que temos em união com Cristo Jesus, o nosso Senhor.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="7" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="7" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 7</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>7</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Or don’t you know, brothers (for I speak to men who know the law), that the law has dominion over a man for as long as he lives?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Meus irmãos, vocês todos podem compreender muito bem o que vou dizer. Vocês conhecem as * leis e sabem que elas só têm poder sobre uma pessoa enquanto essa pessoa está viva.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>For the woman that has a husband is bound by law to the husband while he lives. But if the husband dies, she is discharged from the law of the husband.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Por exemplo, a mulher casada está ligada pela lei ao marido enquanto ele estiver vivo; mas, se ele morrer, ela estará livre da lei que a liga ao marido.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>So then if, while the husband lives, she is joined to another man, she would be called an adulteress. But if the husband dies, she is free from the law, so that she is no adulteress, though she is joined to another man.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>De modo que, se ela viver com outro homem enquanto o marido estiver vivo, ela será chamada de adúltera. Mas, se o marido morrer, ela estará legalmente livre e não cometerá adultério se casar com outro homem.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>Therefore, my brothers, you also were made dead to the law through the body of Christ, that you would be joined to another, to him who was raised from the dead, that we might bring forth fruit to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>O mesmo acontece com vocês, meus irmãos. Do ponto de vista da lei, vocês também já morreram, pois são parte do corpo de Cristo. E agora pertencem a ele, que foi ressuscitado para que nós possamos viver uma vida útil no serviço de Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>For when we were in the flesh, the sinful passions which were through the law, worked in our members to bring forth fruit to death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Pois, quando vivíamos de acordo com a nossa natureza humana, os maus desejos despertados pela lei agiam em todo o nosso ser e nos levavam para a morte.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>But now we have been discharged from the law, having died to that in which we were held; so that we serve in newness of the spirit, and not in oldness of the letter.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Porém agora estamos livres da lei porque já morremos para aquilo que nos mantinha prisioneiros. Por isso somos livres para servir a Deus não da maneira antiga, obedecendo à lei escrita, mas da maneira nova, obedecendo ao Espírito de Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>What shall we say then? Is the law sin? May it never be! However, I wouldn’t have known sin, except through the law. For I wouldn’t have known coveting, unless the law had said,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>O que vamos dizer então? Que a própria * lei é pecado? É claro que não! Mas foi a lei que me fez saber o que é pecado. Pois eu não saberia o que é a cobiça se a lei não tivesse dito:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="scripture">
      <text>“You shall not covet.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Não cobice.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>But sin, finding occasion through the commandment, produced in me all kinds of coveting. For apart from the law, sin is dead.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Porém o pecado se aproveitou dessa lei para despertar em mim todo tipo de cobiça. Porque, se não existe a lei, o pecado é uma coisa morta.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>I was alive apart from the law once, but when the commandment came, sin revived, </text>
      <verse num="10" />
      <text>and I died. The commandment, which was for life, this I found to be for death;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Pois houve um tempo em que eu não conhecia a lei e estava vivo. Mas, quando fiquei conhecendo o mandamento, o pecado começou a viver, </text>
    <verse num="10" />
    <text>e eu morri. E o próprio mandamento que me devia trazer a vida me trouxe a morte.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>For sin, finding occasion through the commandment, deceived me, and through it killed me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Porque o pecado, aproveitando a oportunidade dada pelo mandamento, me enganou e, por meio do mandamento, me matou.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Therefore the law indeed is holy, and the commandment holy, and righteous, and good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Assim a lei vem de Deus; e o mandamento também vem de Deus, diz o que é certo e é bom.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Did then that which is good become death to me? May it never be! In order that sin might be recognized as sin, it produced death in me through what was good. That way, throught he commandment, sin might become utterly sinful.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Então será que o que é bom me levou à morte? É claro que não! Foi o pecado que fez isso. Pois o pecado, usando o que é bom, me trouxe a morte para que ficasse bem claro aquilo que o pecado realmente é. E assim, por meio do mandamento, o pecado se mostrou mais terrível ainda.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>For we know that the law is spiritual, but I am fleshly, sold under sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Sabemos que a * lei é divina; mas eu sou humano e fraco e fui vendido ao pecado para ser seu escravo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>For I don’t know what I am doing. For I don’t practice what I desire to do; but what I hate, that I do.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Eu não entendo o que faço, pois não faço o que gostaria de fazer. Pelo contrário, faço justamente aquilo que odeio.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>But if what I don’t desire, that I do, I consent to the law that it is good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Se faço o que não quero, isso prova que reconheço que a lei diz o que é certo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>So now it is no more I that do it, but sin which dwells in me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>E isso mostra que, de fato, já não sou eu quem faz isso, mas o pecado que vive em mim é que faz.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For I know that in me, that is, in my flesh, dwells no good thing. For desire is present with me, but I don’t find it doing that which is good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Pois eu sei que aquilo que é bom não vive em mim, isto é, na minha natureza humana. Porque, mesmo tendo dentro de mim a vontade de fazer o bem, eu não consigo fazê-lo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>For the good which I desire, I don’t do; but the evil which I don’t desire, that I practice.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Pois não faço o bem que quero, mas justamente o mal que não quero fazer é que eu faço.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>But if what I don’t desire, that I do, it is no more I that do it, but sin which dwells in me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Mas, se faço o que não quero, já não sou eu quem faz isso, mas o pecado que vive em mim é que faz.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>I find then the law, that, to me, while I desire to do good, evil is present.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Assim eu sei que o que acontece comigo é isto: quando quero fazer o que é bom, só consigo fazer o que é mau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>For in my inward man, I delight in God’s law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Dentro de mim eu sei que gosto da lei de Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>But I see a different law in my members, warring against the law of my mind, and bringing me into captivity under the law of sin which is in my members.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Mas vejo uma lei diferente agindo naquilo que faço, uma lei que luta contra aquela que a minha mente aprova. Ela me torna prisioneiro da lei do pecado que age no meu corpo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>What a wretched man I am! Who will deliver me out of the body of this death?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Como sou infeliz! Quem me livrará deste corpo que me leva para a morte?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>I thank God through Jesus Christ, our Lord! So then with the mind, I myself serve God’s law, but with the flesh, the sin’s law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Que Deus seja louvado, pois ele fará isso por meio do nosso Senhor Jesus Cristo! Portanto, esta é a minha situação: no meu pensamento eu sirvo à lei de Deus, mas na prática sirvo à lei do pecado.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="8" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="8" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 8</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>8</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>There is therefore now no condemnation to those who are in Christ Jesus, who don’t walk according to the flesh, but according to the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Agora já não existe nenhuma condenação para as pessoas que estão unidas com Cristo Jesus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>For the law of the Spirit of life in Christ Jesus made me free from the law of sin and of death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Pois a lei do Espírito de Deus, que nos trouxe vida por estarmos unidos com Cristo Jesus, livrou você da lei do pecado e da morte.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For what the law couldn’t do because it was weak through the flesh, God did. By sending his own Son in the likeness of sinful flesh and for sin, He condemned sin in the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Deus fez o que a * lei não pôde fazer porque a natureza humana era fraca. Deus condenou o pecado na natureza humana b, enviando o seu próprio Filho, que veio na forma da nossa natureza pecaminosa a fim de acabar com o pecado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>In that way, the ordinance of the law might be fulfilled in us, who walk not after the flesh, but after the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Deus fez isso para que as ordens justas da lei pudessem ser completamente cumpridas por nós, que vivemos de acordo com o Espírito de Deus e não de acordo com a natureza humana.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>For those who live according to the flesh set their minds on the things of the flesh, but those who live according to the Spirit, the things of the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Porque as pessoas que vivem de acordo com a natureza humana têm a sua mente controlada por essa mesma natureza. Mas as que vivem de acordo com o Espírito de Deus têm a sua mente controlada pelo Espírito.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>For the mind of the flesh is death, but the mind of the Spirit is life and peace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>As pessoas que têm a mente controlada pela natureza humana acabarão morrendo espiritualmente; mas as que têm a mente controlada pelo Espírito de Deus terão a vida eterna e a paz.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>The mind of the flesh is hostile towards God; for it is not subject to God’s law, neither indeed can it be.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Por isso as pessoas que têm a mente controlada pela natureza humana se tornam inimigas de Deus, pois não obedecem à lei de Deus e, de fato, não podem obedecer a ela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Those who are in the flesh can’t please God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>As pessoas que vivem de acordo com a sua natureza humana não podem agradar a Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>But you are not in the flesh but in the Spirit and so the Spirit of God Dwells in you. But if any man does not have the Spirit of Christ, he does not belong to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Mas você não está na carne, mas no Espírito e que o Espírito de Deus habita em vós. Mas, se alguém não tem o Espírito de Cristo, ele não pertence a Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>If Christ is in you, the body is dead because of sin, but the spirit is alive because of righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Mas, se Cristo vive em vocês, então, embora o corpo de vocês vá morrer por causa do pecado, o Espírito de Deus é vida para vocês porque vocês foram aceitos por Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>But if the Spirit of him who raised up Jesus from the dead dwells in you, he who raised up Christ Jesus from the dead will also give life to your mortal bodies through his Spirit who dwells in you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Se em vocês vive o Espírito daquele que ressuscitou Jesus, então aquele que ressuscitou Jesus Cristo dará também vida ao corpo mortal de vocês, por meio do seu Espírito, que vive em vocês.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>So then, brothers, we are debtors, not to the flesh, to live after the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Portanto, meus irmãos, nós temos uma obrigação, que é a de não vivermos de acordo com a nossa natureza humana.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>For if you live after the flesh, you must die; but if by the Spirit you put to death the deeds of the body, you will live.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Porque, se vocês viverem de acordo com a natureza humana, vocês morrerão espiritualmente; mas, se pelo Espírito de Deus vocês matarem as suas ações pecaminosas, vocês viverão espiritualmente.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>For as many as are led by the Spirit of God, these are children of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Pois aqueles que são guiados pelo Espírito de Deus são filhos de Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>For you didn’t receive the spirit of slavery that leads you back into fear again. You received the Spirit of adoption, by whom we cry, “Abba! Father!”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Porque o Espírito que vocês receberam de Deus não torna vocês escravos e não faz com que tenham medo. Pelo contrário, o Espírito torna vocês filhos de Deus; e pelo poder do Espírito dizemos com fervor a Deus: “Pai, meu Pai!”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>The Spirit himself testifies with our spirit that we are children of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>O Espírito de Deus se une com o nosso espírito para afirmar que somos filhos de Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>And if we are children, then heirs; heirs of God, and joint heirs with Christ. Therefore, if we share in his suffering, we also share in his glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Nós somos seus filhos, e por isso receberemos as bênçãos que ele guarda para o seu povo, e também receberemos com Cristo aquilo que Deus tem guardado para ele. Porque, se tomamos parte nos sofrimentos de Cristo, também tomaremos parte na sua * glória.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For I consider that the sufferings of this present time are not worthy to be compared with the glory which will be revealed toward us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Eu penso que o que sofremos durante a nossa vida não pode ser comparado, de modo nenhum, com a * glória que nos será revelada no futuro.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>For the creation waits with eager expectation for the children of God to be revealed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>O * Universo todo espera com muita impaciência o momento em que Deus vai revelar o que os seus filhos realmente são.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>For the creation was subjected to vanity, not of its own will, but because of him who subjected it, in hope</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Pois o Universo se tornou inútil, não pela sua própria vontade, mas porque Deus quis que fosse assim. Porém existe esta esperança:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>that the creation itself also will be delivered from the bondage of decay into the liberty of the glory of the children of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Um dia o próprio Universo ficará livre do poder destruidor que o mantém escravo e tomará parte na * gloriosa liberdade dos filhos de Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>For we know that the whole creation groans and travails in pain together until now.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Pois sabemos que até agora o Universo todo geme e sofre como uma mulher que está em trabalho de parto.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>Not only so, but ourselves also, who have the first fruits of the Spirit, even we ourselves groan within ourselves, waiting for adoption, the redemption of our body.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>E não somente o Universo, mas nós, que temos o Espírito Santo como o primeiro presente que recebemos de Deus, nós também gememos dentro de nós mesmos enquanto esperamos que Deus faça com que sejamos seus filhos e nos liberte completamente.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>For we were saved in hope, but hope that is seen is not hope. For who hopes for that which he sees?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Pois foi por meio da esperança que fomos salvos. Mas, se já estamos vendo aquilo que esperamos, então isso não é mais uma esperança. Pois quem é que fica esperando por alguma coisa que está vendo?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>But if we hope for that which we don’t see, we wait for it with patience.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Porém, se estamos esperando alguma coisa que ainda não podemos ver, então esperamos com paciência.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>In the same way, the Spirit also helps our weaknesses, for we don’t know how to pray as we ought. But the Spirit himself makes intercession for us with groanings which can’t be uttered.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Assim também o Espírito de Deus vem nos ajudar na nossa fraqueza. Pois não sabemos como devemos orar, mas o Espírito de Deus, com gemidos que não podem ser explicados por palavras, pede a Deus em nosso favor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>He who searches the hearts knows what is on the Spirit’s mind, because he makes intercession for the saints according to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>E Deus, que vê o que está dentro do coração, sabe qual é o pensamento do Espírito. Porque o Espírito pede em favor do povo de Deus e pede de acordo com a vontade de Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>We know that all things work together for good for those who love God, to those who are called according to his purpose.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Pois sabemos que todas as coisas trabalham juntas para o bem daqueles que amam a Deus, daqueles a quem ele * chamou de acordo com o seu plano.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>For whom he foreknew, he also predestined to be conformed to the image of his Son, that he might be the firstborn among many brothers.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Porque aqueles que já tinham sido escolhidos por Deus ele também separou a fim de se tornarem parecidos com o seu Filho. Ele fez isso para que o Filho fosse o primeiro entre muitos irmãos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>Whom he predestined, those he also called. Whom he called, those he also justified. Whom he justified, those he also glorified.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Assim Deus chamou os que havia separado. Não somente os chamou, mas também os aceitou; e não somente os aceitou, mas também repartiu a sua glória com eles.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>What then shall we say about these things? If God is for us, who can be against us?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Diante de tudo isso, o que mais podemos dizer? Se Deus está do nosso lado, quem poderá nos vencer? Ninguém!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>He who didn’t spare his own Son, but delivered him up for us all, how would he not also with him freely give us all things?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Porque ele nem mesmo deixou de entregar o próprio Filho, mas o ofereceu por todos nós! Se ele nos deu o seu Filho, será que não nos dará também todas as coisas?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="33" />
      <text>Who could bring a charge against God’s chosen ones? It is God who justifies.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>Quem acusará aqueles que Deus escolheu? Ninguém! Porque o próprio Deus declara que eles não são culpados.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="34" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="34" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="34" />
      <text>Who is he who condemns? It is Christ who died, yes rather, who was raised from the dead, who is at the right hand of God, who also makes intercession for us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="34" />
    <text>Será que alguém poderá condená-los? Ninguém! Pois foi Cristo Jesus quem morreu, ou melhor, quem foi ressuscitado e está à direita de Deus. E ele pede a Deus em favor de nós.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="35" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="35" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="35" />
      <text>Who shall separate us from the love of Christ? Could oppression, or anguish, or persecution, or famine, or nakedness, or peril, or sword?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="35" />
    <text>Então quem pode nos separar do amor de Cristo? Serão os sofrimentos, as dificuldades, a perseguição, a fome, a pobreza, o perigo ou a morte?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="36" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="36" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="36" />
      <text>Even as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="36" />
    <text>Como dizem as * Escrituras Sagradas:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="36" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="36" characterId="scripture">
      <text>“For your sake we are killed all day long. We were accounted as sheep for the slaughter.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Por causa de ti estamos em perigo de morte o dia inteiro; somos tratados como ovelhas que vão para o matadouro.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="37" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="37" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="37" />
      <text>No, in all these things, we are more than conquerors through him who loved us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="37" />
    <text>Em todas essas situações temos a vitória completa por meio daquele que nos amou.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="38" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="38" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="38" />
      <text>For I am persuaded, that neither death, nor life, nor angels, nor principalities, nor things present, nor things to come, nor powers,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="38" />
    <text>Pois eu tenho a certeza de que nada pode nos separar do amor de Deus: nem a morte, nem a vida; nem os anjos, nem outras autoridades ou poderes celestiais c; nem o presente, nem o futuro;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="39" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="39" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="39" />
      <text>nor height, nor depth, nor any other created thing, will be able to separate us from the love of God, which is in Christ Jesus our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="39" />
    <text>nem o mundo lá de cima, nem o mundo lá de baixo. Em todo o * Universo não há nada que possa nos separar do amor de Deus, que é nosso por meio de Cristo Jesus, o nosso Senhor.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="9" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="9" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 9</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>9</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>I tell the truth in Christ. I am not lying, my conscience confirms it in the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>O que eu digo é verdade. Sou de Cristo e não minto; pois a minha consciência, que é controlada pelo Espírito Santo, também me afirma que não estou mentindo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>I have great sorrow and unceasing pain in my heart.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Sinto uma grande tristeza e uma dor sem fim no coração</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For I could wish that I myself were accursed from Christ for my brothers’ sake, my relatives according to the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>por causa do meu povo, que é minha raça e meu sangue. Para o bem desse povo, eu mesmo poderia desejar receber a maldição de Deus e ficar separado de Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>They are Israelites and are the people God chose for himself; the glory, the covenants, the giving of the law, the service, and the promises;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Eles são o povo escolhido por Deus; ele os tornou seus filhos e repartiu a sua * glória com eles. Deus fez suas * alianças com eles e lhes deu a * lei, a verdadeira maneira de adorar e as promessas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Theirs are the patriarchs, and from them is traced the human ancestry of Christ, who is God over all, forever praised! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Eles são descendentes dos * patriarcas; e, como ser humano, Cristo pertence à raça deles. Que Cristo, que é o Deus que governa todos, seja louvado para sempre! * Amém!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>But it is not as though the word of God has come to nothing. For they are not all Israel, that are of Israel.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Eu não estou dizendo que a promessa de Deus tenha falhado. De fato, nem todos os israelitas fazem parte do povo de Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Neither, because they are Abraham’s seed, are they all children. But,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Nem todos os descendentes de Abraão são filhos de Deus. Pois Deus disse a Abraão:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="scripture">
      <text>“In Isaac will your seed be called.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Por meio de Isaque é que você terá os descendentes que eu lhe prometi.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>That is, it is not the children of the flesh who are children of God, but the children of the promise are counted as a seed. </text>
      <verse num="9" />
      <text>For this is a word of promise,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Isso quer dizer que os que são considerados como os verdadeiros descendentes de Abraão são aqueles que nasceram como resultado da promessa de Deus, e não os que nasceram de modo natural d. </text>
    <verse num="9" />
    <text>Pois, quando fez a promessa, Deus disse a Abraão o seguinte:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="scripture">
      <text>“At the appointed time I will come, and Sarah will have a son.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“No tempo certo eu voltarei, e Sara, sua mulher, terá um filho.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>Not only so, but Rebecca also conceived by one, by our father Isaac.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>E mais ainda: os dois filhos de Rebeca tinham o mesmo pai, o nosso antepassado Isaque.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>For being not yet born, neither having done anything good or bad, that the purpose of God according to election might stand, not of works, but of him who calls, </text>
      <verse num="12" />
      <text>it was said to her,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <verse num="12" />
    <text>Antes de eles nascerem e antes de fazerem qualquer coisa, boa ou má, ficou confirmado que é de acordo com o seu plano que Deus escolhe aqueles que ele quer * chamar, sem levar em conta o que eles tenham feito. Para que a escolha de um deles fosse completamente de acordo com o plano de Deus, o próprio Deus disse a Rebeca:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="scripture">
      <text>“The elder will serve the younger.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“O mais velho será dominado pelo mais moço.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Even as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Como dizem as * Escrituras Sagradas:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="scripture">
      <text>“Jacob I loved, but Esau I hated.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Eu escolhi Jacó, mas rejeitei Esaú.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>What shall we say then? Is there unrighteousness with God? May it never be! </text>
      <verse num="15" />
      <text>For he said to Moses,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>O que vamos dizer, então? Que Deus é injusto? De modo nenhum! </text>
    <verse num="15" />
    <text>Pois ele disse a Moisés:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="scripture">
      <text>“I will have mercy on whom I have mercy, and I will have compassion on whom I have compassion.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Terei misericórdia de quem eu quiser; terei pena de quem eu desejar.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>So then it is not of him who wills, nor of him who runs, but of God who has mercy. </text>
      <verse num="17" />
      <text>For the Scripture says to Pharaoh,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Portanto, tudo isso depende não do que as pessoas querem ou fazem, mas somente da misericórdia de Deus. </text>
    <verse num="17" />
    <text>Porque, como está escrito nas Escrituras Sagradas, Deus disse a Faraó:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="17" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="17" characterId="scripture">
      <text>“For this very purpose I caused you to be raised up, that I might show in you my power, and that my name might be proclaimed in all the earth.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Foi para isto mesmo que eu pus você como rei, para mostrar o meu poder e fazer com que o meu nome seja conhecido no mundo inteiro.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>So then, he has mercy on whom he desires, and he hardens whom he desires.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Portanto, Deus tem misericórdia de quem ele quer e endurece o coração de quem ele quer.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>You will say then to me, “Why does he still find fault? For who withstands his will?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Algum de vocês vai me dizer: “Se é assim, como é que Deus pode encontrar culpa nas pessoas? Quem pode ir contra a vontade de Deus?”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>But indeed, O man, who are you to reply against God? Will the thing formed ask him who formed it, “Why did you make me like this?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Mas quem é você, meu amigo, para discutir com Deus? Será que um pote de barro pode perguntar a quem o fez: “Por que você me fez assim?”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>Or hasn’t the potter a right over the clay, from the same lump to make one part a vessel for honor, and another for dishonor?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Pois o homem que faz o pote tem o direito de usar o barro como quer. Do mesmo barro ele pode fazer dois potes: um pote para uso especial e outro para uso comum.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>What if God, willing to show his wrath, and to make his power known, endured with much patience vessels of wrath made for destruction.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>E foi isso o que Deus fez. Ele quis mostrar a sua * ira e tornar bem conhecido o seu poder. Assim suportou com muita paciência os que mereciam o castigo e que iam ser destruídos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>What if he did this to make known the riches of his glory on vessels of mercy, which he prepared beforehand for glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Ele quis também mostrar como é grande a sua * glória, que ele derramou sobre nós, que somos aqueles de quem ele teve pena e a quem ele já havia preparado para receberem a sua glória.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>We are the ones he chose, not only from the Jews, but also from the Gentiles.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Pois nós somos aqueles que Deus * chamou, não somente os que são judeus, mas também os não-judeus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>As he says also in Hosea,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Isso é o que ele diz no Livro de Oséias:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="scripture">
      <text>“I will call them ‘my people,’ which were not my people; and her ‘beloved,’ who was not beloved.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Aqueles que não eram meu povo eu chamarei de ‘meu Povo’. A nação que eu não amava chamarei de ‘minha Amada’.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="26" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="26" characterId="scripture">
      <verse num="26" />
      <text>“It will be that in the place where it was said to them, ‘You are not my people,’ There they will be called ‘children of the living God.’”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>E no mesmo lugar onde foi dito: ‘Vocês não são o meu povo’, ali eles serão chamados de ‘os filhos do Deus vivo’.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Isaiah cries concerning Israel,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>E Isaías disse a respeito de Israel:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“If the number of the children of Israel are as the sand of the sea, it is the remnant who will be saved;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Mesmo que o povo de Israel seja tão numeroso como os grãos de areia da praia do mar, somente alguns deles serão salvos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="28" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="28" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="28" />
      <text>for He will finish the work and cut it short in righteousness, because the LORD will make a short work upon the earth.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Pois o Senhor julgará logo e de uma vez o mundo inteiro.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>As Isaiah has said before,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Como o próprio Isaías tinha dito antes:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="29" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="29" characterId="scripture">
      <text>“Unless the Lord of Armies had left us a seed, we would have become like Sodom, and would have been made like Gomorrah.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Se o Senhor Todo-Poderoso não nos tivesse deixado alguns descendentes, seríamos agora como a cidade de Sodoma, estaríamos destruídos como Gomorra.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>What shall we say then? That the Gentiles, who didn’t follow after righteousness, attained to righteousness, even the righteousness which is of faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>O que vamos dizer, então? Vamos dizer isto: os não-judeus, que não procuravam ser aceitos por Deus, foram aceitos por meio da fé.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>But Israel, following after a law of righteousness, didn’t arrive at the law of righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Porém o povo de Israel, que procurava uma * lei para ser aceito por Deus, não encontrou o que estava procurando.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>Why? Because they didn’t seek it by faith, but as it were by works of the law. They stumbled over the stumbling stone; </text>
      <verse num="33" />
      <text>even as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>E por que não? Porque eles procuravam alcançar isso por meio das suas ações e não por meio da fé. Eles tropeçaram na “pedra de tropeço”, </text>
    <verse num="33" />
    <text>como dizem as * Escrituras Sagradas:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="33" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="33" characterId="scripture">
      <text>“Behold, I lay in Zion a stumbling stone and a rock of offense; and no one who believes in him will be disappointed.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Vejam! Estou colocando em * Sião uma pedra em que eles vão tropeçar, a rocha que vai fazê-los cair. Mas quem crer nela não ficará desiludido.”</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="10" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="10" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 10</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>10</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Brothers, my heart’s desire and my prayer to God is for Israel, that they may be saved.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Meus irmãos, desejo de todo o coração que o meu próprio povo seja salvo. E peço a Deus em favor deles</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>For I testify about them that they have a zeal for God, but not according to knowledge.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>porque eu sou testemunha de que eles são muito dedicados a Deus. Mas a dedicação deles não está baseada no verdadeiro conhecimento,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For being ignorant of God’s righteousness, and seeking to establish their own righteousness, they didn’t subject themselves to the righteousness of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>pois eles não conhecem a maneira como Deus aceita as pessoas e assim têm procurado conseguir isso da sua própria maneira. Eles rejeitaram o modo de Deus aceitar as pessoas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>For Christ is the fulfillment of the law for righteousness to everyone who believes.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Porque, com Cristo, a * lei chegou ao fim, e assim os que crêem é que são aceitos por Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>For Moses writes about the righteousness of the law,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Pois o que Moisés escreveu a respeito de as pessoas serem aceitas por Deus pela obediência à * lei foi isto:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="scripture">
      <text>“The one who does them will live by them.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Viverá aquele que fizer o que a lei manda.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>But the righteousness which is of faith says this, “Don’t say in your heart, ‘Who will ascend into heaven?’ (that is, to bring Christ down);”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Porém, quanto a ser aceito por Deus por meio da fé, Moisés diz o seguinte: “Não fique pensando assim: quem vai subir até o céu?”, isto é, para trazer Cristo do céu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>“or, ‘Who will descend into the abyss?’ (that is, to bring Christ up from the dead.) </text>
      <verse num="8" />
      <text>But what does it say?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>“Nem pergunte: quem descerá ao mundo lá de baixo?”, isto é, para fazer com que Cristo suba do * mundo dos mortos. </text>
    <verse num="8" />
    <text>O que Moisés diz é isto:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="scripture">
      <text>“The word is near you, in your mouth, and in your heart”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“A mensagem de Deus está perto de você, nos seus lábios e no seu coração”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <text>that is, the word of faith, which we preach:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>— isto é, a mensagem de fé que anunciamos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>that if you will confess with your mouth that Jesus is Lord, and believe in your heart that God raised him from the dead, you will be saved.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Se você disser com a sua boca: “Jesus é Senhor” e no seu coração crer que Deus ressuscitou Jesus, você será salvo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>For with the heart, one believes unto righteousness; and with the mouth confession is made unto salvation. </text>
      <verse num="11" />
      <text>For the Scripture says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Porque nós cremos com o coração e somos aceitos por Deus; falamos com a boca e assim somos salvos. </text>
    <verse num="11" />
    <text>Porque as * Escrituras Sagradas dizem:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="scripture">
      <text>“Whoever believes in him will not be disappointed.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Quem crer nele não ficará desiludido.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>For there is no distinction between Jew and Greek; for the same Lord is Lord of all, and is rich to all who call on him. </text>
      <verse num="13" />
      <text>For,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Isso vale para todos, pois não existe nenhuma diferença entre judeus e não-judeus. Deus é o mesmo Senhor de todos e abençoa generosamente todos os que pedem a sua ajuda. </text>
    <verse num="13" />
    <text>Como dizem as Escrituras Sagradas:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="13" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="13" characterId="scripture">
      <text>“Whoever will call on the name of the Lord will be saved.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Todos os que pedirem a ajuda do Senhor serão salvos.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>How then will they call on him in whom they have not believed? How will they believe in him whom they have not heard? How will they hear without a preacher?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Mas como é que as pessoas irão pedir, se não crerem nele? E como poderão crer, se não ouvirem a mensagem? E como poderão ouvir, se a mensagem não for anunciada?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>And how will they preach unless they are sent? As it is written:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>E como é que a mensagem será anunciada, se não forem enviados mensageiros? As Escrituras Sagradas dizem:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="scripture">
      <text>“How beautiful are the feet of those who preach the Good News of peace, who bring glad tidings of good things!”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Como é bonito ver os mensageiros trazendo boas notícias!”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>But they didn’t all listen to the glad news. For Isaiah says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Mas nem todos aceitam a boa notícia do * evangelho. Foi Isaías quem disse:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="scripture">
      <text>“Lord, who has believed our report?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Senhor, quem creu na nossa mensagem?”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>So faith comes by hearing, and hearing by the word of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Portanto, a fé vem por ouvir a mensagem, e a mensagem vem por meio da pregação a respeito de Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>But I ask, didn’t they hear? Yes, most certainly,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Mas eu pergunto: será que eles não ouviram a mensagem? É claro que ouviram! Como dizem as Escrituras:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="scripture">
      <text>“Their sound went out into all the earth, their words to the ends of the world.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“A voz deles se espalhou pelo mundo inteiro;as suas palavras alcançaram a terra toda.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>But I ask, didn’t Israel know? First Moses says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Eu pergunto ainda: será que o povo de Israel não soube disso? Moisés foi o primeiro a dar uma resposta. Ele disse:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="scripture">
      <text>“I will provoke you to jealousy with that which is no nation, with a nation void of understanding I will make you angry.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Eu farei com que vocês fiquem com ciúmes de um povo que não é uma nação; farei com que fiquem com raiva de uma nação de gente sem juízo.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Isaiah is very bold, and says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>E Isaías foi mais corajoso ao anunciar o que Deus disse:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="scripture">
      <text>“I was found by those who didn’t seek me. I was revealed to those who didn’t ask for me.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Eu fui achado por aqueles que não me procuravam e apareci aos que não perguntavam por mim.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>But as to Israel he says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Mas, a respeito de Israel, Deus disse:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="scripture">
      <text>“All day long I stretched out my hands to a disobedient and contrary people.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“O dia inteiro eu abri os braços, pronto para receber um povo desobediente e rebelde.”</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="11" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="11" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 11</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>11</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>I ask then, did God reject his people? May it never be! For I also am an Israelite, a descendant of Abraham, of the tribe of Benjamin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Então eu pergunto: será que Deus rejeitou o seu próprio povo? É claro que não! Eu mesmo sou israelita, descendente de Abraão e membro da * tribo de Benjamim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>God didn’t reject his people, which he foreknew. Or don’t you know what the Scripture says about Elijah? How he pleads with God against Israel:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Deus não rejeitou o seu povo, que ele havia escolhido desde o princípio. Vocês sabem muito bem o que as * Escrituras Sagradas dizem naquele trecho em que Elias acusa o povo de Israel diante de Deus. Elias diz assim:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="scripture">
      <verse num="3" />
      <text>“Lord, they have killed your prophets, they have broken down your altars; and I am left alone, and they seek my life.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>“Senhor, eles mataram os teus * profetas e destruíram os teus altares. Eu sou o único que sobrou, e eles estão querendo me matar!”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>But how does God answer him?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>O que foi que Deus disse a ele? Ele disse:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="scripture">
      <text>“I have reserved for myself seven thousand men, who have not bowed the knee to Baal.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Eu guardei para mim sete mil homens que não adoraram o deus * Baal.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Even so then at this present time also there is a remnant according to the election of grace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>A mesma coisa também acontece agora, isto é, por causa da * graça de Deus, ainda existe um pequeno número daqueles que ele escolheu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>And if by grace, then it is no longer of works; otherwise grace is no longer grace. But if it is of works, it is no longer grace; otherwise work is no longer work.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Essa escolha se baseia na graça de Deus e não no que eles fizeram. Porque, se a escolha de Deus se baseasse no que as pessoas fazem, então a sua graça não seria a verdadeira graça.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>What then? That which Israel seeks for, that he didn’t obtain, but the chosen ones obtained it, and the rest were hardened. </text>
      <verse num="8" />
      <text>According as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>E isso quer dizer que não foi o povo de Israel que encontrou o que estava procurando. Quem encontrou foi apenas um pequeno grupo que Deus escolheu; os outros não quiseram ouvir o * chamado de Deus. </text>
    <verse num="8" />
    <text>Como dizem as Escrituras Sagradas:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="scripture">
      <text>“God gave them a spirit of stupor, eyes that they should not see, and ears that they should not hear, to this very day.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Deus endureceu o coração e a mente deles; deu-lhes olhos que não podem ver e ouvidos que não podem ouvir até o dia de hoje.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>David says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>E Davi disse:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“Let their table be made a snare, and a trap, a stumbling block, and a retribution to them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Que nas suas festas eles sejam apanhados e enganados, que eles caiam e sejam castigados!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="10" />
      <text>Let their eyes be darkened, that they may not see. Bow down their back always.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Ó Deus, faze com que eles fiquem cegos e que fiquem sempre curvados debaixo do peso das suas dificuldades!”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>I ask then, did they stumble that they might fall? May it never be! But by their fall salvation has come to the Gentiles, to provoke them to jealousy.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Agora eu pergunto: quando os judeus tropeçaram, será que eles caíram para nunca mais se levantarem? É claro que não! Mas, porque eles pecaram, a salvação veio para os não-judeus, para fazer com que os judeus ficassem com ciúmes deles.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Their disobedience has brought great benefits to the world, and their failure as a people has brought great benefits to those who are not Jewish. So when the Jews participate fully in salvation, the benefits are even greater.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>O pecado dos judeus trouxe grandes bênçãos para o mundo, e a sua pobreza espiritual trouxe ricas bênçãos para os não-judeus. Então, quando se completar o número de judeus que voltarão para Deus, as bênçãos serão muito maiores ainda.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>For I speak to you who are Gentiles. Since then as I am an apostle to Gentiles, I glorify my ministry.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Agora estou falando a vocês que não são judeus. Enquanto eu for o * apóstolo dos não-judeus, terei orgulho do meu trabalho.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>I do this so that by any means I may provoke to jealousy those who are my flesh, and may save some of them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Talvez eu possa fazer com que os que são da minha própria raça fiquem com ciúmes, e assim seja possível salvar alguns deles.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>For if the rejection of them is the reconciling of the world, what would their acceptance be, but life from the dead?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Porque, quando os judeus foram rejeitados, o resto do mundo se tornou amigo de Deus. O que acontecerá então quando eles forem aceitos? Os que estiverem mortos receberão a vida!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>If the first fruit is holy, so is the lump. If the root is holy, so are the branches.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Pois, se o primeiro pão assado depois da colheita é dedicado a Deus, isso quer dizer que todos os outros pães também são dedicados a ele. E, se as raízes de uma árvore são oferecidas a Deus, os galhos também são dele.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>But some of the branches were broken off, and you, being a wild olive, were grafted in among them. You became partakers with them of the root and of the richness of the olive tree.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Alguns galhos da oliveira cultivada foram quebrados, e um galho de oliveira brava foi enxertado nela. Pois vocês, os não-judeus, são como aquela oliveira brava e agora tomam parte na força e na riqueza espiritual dos judeus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>Don’t boast over the branches. If you boast, it is not you who support the root, but the root supports you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Portanto, vocês não devem desprezar os galhos que foram quebrados. Como é que vocês podem estar orgulhosos? Vocês são somente galhos. Não são vocês que sustentam a raiz — é a raiz que sustenta vocês.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>You will say then, “Branches were broken off, that I might be grafted in.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Porém vocês dirão: “Sim, mas os galhos foram quebrados a fim de darem lugar para nós.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>True; by their unbelief they were broken off, and you stand by your faith. Don’t be conceited, but fear;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Isso é verdade. Mas lembrem que eles foram quebrados porque não creram; no entanto vocês continuam na oliveira porque crêem. E não tenham orgulho disso; pelo contrário, tenham medo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>for if God didn’t spare the natural branches, neither will he spare you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Se Deus não deixou de castigar os judeus, que são como galhos naturais, vocês acham que ele vai deixar de castigar vocês?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>See then the goodness and severity of God. Toward those who fell, severity; but toward you, goodness, if you continue in his goodness; otherwise you also will be cut off.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Vejam como Deus é bom e também é duro. Ele é duro para os que caíram e bom para vocês, se continuarem sempre confiando na bondade dele. Se não, vocês também serão cortados.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>They also, if they don’t continue in their unbelief, will be grafted in, for God is able to graft them in again.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>E, se os judeus abandonarem a sua descrença, serão enxertados na oliveira cultivada, pois Deus pode enxertá-los de novo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>For if you were cut out of that which is by nature a wild olive tree, and were grafted contrary to nature into a good olive tree, how much more will these, which are the natural branches, be grafted into their own olive tree?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Vocês, os não-judeus, são como aquele galho de oliveira brava que foi cortado e enxertado, contra a natureza, na oliveira cultivada. Os judeus são como essa oliveira cultivada. Portanto, para Deus será muito mais fácil enxertar de novo, na própria árvore deles, esses galhos quebrados</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>For I don’t desire you to be ignorant, brothers, of this mystery, so that you won’t be wise in your own conceits: A partial hardening has happened to Israel until the fullness of the Gentiles has come in.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Meus irmãos, quero que vocês conheçam uma verdade secreta para que não pensem que são muito sábios. A verdade é esta: a teimosia do povo de Israel não durará para sempre, mas somente até que o número completo de não-judeus venha para Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>Then all Israel will be saved. Even as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>É assim que todo o povo de Israel será salvo. Como dizem as * Escrituras Sagradas:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“There will come out of Zion the Deliverer, and he will turn away ungodliness from Jacob.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“O Redentor virá de * Sião e tirará toda a maldade dos descendentes de Jacó.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="27" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="27" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="27" />
      <text>This is my covenant to them, when I will take away their sins.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Eu, o Senhor, farei esta * aliança com eles, quando tirar os seus pecados.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>Concerning the Good News, they are enemies for your sake. But concerning the election, they are beloved for the fathers’ sake.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Os judeus rejeitaram o * evangelho e por isso são inimigos de Deus, para o bem de vocês, os não-judeus. Mas, pela escolha de Deus, eles são amigos dele, por causa dos * patriarcas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>For the gifts and the calling of God are irrevocable.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Porque Deus não muda de idéia a respeito de quem ele escolhe e abençoa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>For in time past you were disobedient to God, but now you have obtained mercy by their disobedience.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Mas no passado vocês, que não são judeus, desobedeceram a Deus. Porém agora vocês receberam a misericórdia de Deus por causa da desobediência dos judeus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>The jews also have now been disobedient. By the mercy shown to you they may also obtain mercy some day.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Assim, por causa da misericórdia que vocês receberam, os judeus agora desobedecem a Deus para que eles também possam receber agora a misericórdia dele.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>For God has shut up all to disobedience, that he might have mercy on all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Pois Deus fez com que todos se tornassem prisioneiros da desobediência a fim de mostrar misericórdia a todos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="33" />
      <text>Oh the depth of the riches both of the wisdom and the knowledge of God! How unsearchable are his judgments, and his ways past tracing out!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>Como são grandes as riquezas de Deus! Como são profundos o seu conhecimento e a sua sabedoria! Quem pode explicar as suas decisões? Quem pode entender os seus planos?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="34" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="34" characterId="scripture">
      <verse num="34" />
      <text>“For who has known the mind of the Lord? Or who has been his counselor?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="34" />
    <text>Como dizem as * Escrituras Sagradas: “Quem pode conhecer a mente do Senhor? Quem é capaz de lhe dar conselhos?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="35" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="35" characterId="scripture">
      <verse num="35" />
      <text>“Or who has first given to him, and it will be repaid to him again?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="35" />
    <text>Quem já deu alguma coisa a Deus para receber dele algum pagamento?”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="36" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="36" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="36" />
      <text>For of him, and through him, and to him, are all things. To him be the glory for ever! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="36" />
    <text>Pois todas as coisas foram criadas por ele, e tudo existe por meio dele e para ele. * Glória a Deus para sempre! * Amém!</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="12" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="12" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 12</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>12</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Therefore I urge you, brothers, by the mercies of God, to present your bodies a living sacrifice, holy, acceptable to God, which is your spiritual service.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Portanto, meus irmãos, por causa da grande misericórdia divina, peço que vocês se ofereçam completamente a Deus como um * sacrifício vivo, dedicado ao seu serviço e agradável a ele. Esta é a verdadeira adoração que vocês devem oferecer a Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Don’t be conformed to this world, but be transformed by the renewing of your mind. That way you may prove what is the good, well-pleasing, and perfect will of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Não vivam como vivem as pessoas deste mundo, mas deixem que Deus os transforme por meio de uma completa mudança da mente de vocês. Assim vocês conhecerão a vontade de Deus, isto é, aquilo que é bom, perfeito e agradável a ele.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For I say, through the grace that was given me, to every man who is among you: Do not think of yourself more highly than you ought, but rather think reasonably, as God has apportioned to each of you a measure of faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Por causa da bondade de Deus para comigo, me * chamando para ser * apóstolo, eu digo a todos vocês que não se achem melhores do que realmente são. Pelo contrário, pensem com humildade a respeito de vocês mesmos, e cada um julgue a si mesmo conforme a fé que Deus lhe deu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>For we have many members in one body, and all the members don’t have the same function.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Porque, assim como em um só corpo temos muitas partes, e todas elas têm funções diferentes,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>In the same way, we who are many, are one body in Christ, and individually members one of another.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>assim também nós, embora sejamos muitos, somos um só corpo por estarmos unidos com Cristo. E todos estamos unidos uns com os outros como partes diferentes de um só corpo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>We each have gifts differing according to the grace that was given to us. If we have been given prophecy, let us prophesy according to the proportion of our faith;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Portanto, usemos os nossos diferentes * dons de acordo com a * graça que Deus nos deu. Se o dom que recebemos é o de anunciar a mensagem de Deus, façamos isso de acordo com a fé que temos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>if service, let us give ourselves to service; or he who teaches, to his teaching;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Se é o dom de servir, então devemos servir; se é o de ensinar, então ensinemos;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>or he who exhorts, to his exhorting: he who gives, let him do it with liberality; he who rules, with diligence; he who shows mercy, with cheerfulness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>se é o dom de animar os outros, então animemos. Quem reparte com os outros o que tem, que faça isso com generosidade. Quem tem autoridade, que use a sua autoridade com todo o cuidado. Quem ajuda os outros, que ajude com alegria.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Let love be without hypocrisy. Abhor that which is evil. Cling to that which is good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Que o amor de vocês não seja fingido. Odeiem o mal e sigam o que é bom.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>In love of the brothers be tenderly affectionate one to another; in honor preferring one another.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Amem uns aos outros com o amor de irmãos em Cristo e se esforcem para tratar uns aos outros com respeito.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Do not lag in diligence. Be fervent in spirit; serving the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Trabalhem com entusiasmo e não sejam preguiçosos. Sirvam o Senhor com o coração cheio de fervor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Rejoice in hope; endure in troubles; continue steadfastly in prayer.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Que a esperança que vocês têm os mantenha alegres; agüentem com paciência os sofrimentos e orem sempre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>contribute to the needs of the saints; give to hospitality.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Repartam com os irmãos necessitados o que vocês têm e recebam os estrangeiros nas suas casas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>Bless those who persecute you; bless, and don’t curse.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Peçam que Deus abençoe os que perseguem vocês. Sim, peçam que ele abençoe e não que amaldiçoe.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>Rejoice with those who rejoice. Weep with those who weep.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Alegrem-se com os que se alegram e chorem com os que choram.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>Be of the same mind one toward another. Don’t set your mind on high things, but associate with the humble. Don’t be wise in your own conceits.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Tenham por todos o mesmo cuidado. Não sejam orgulhosos, mas aceitem serviços humildes. Que nenhum de vocês fique pensando que é sábio!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>Repay no one evil for evil. Respect what is honorable in the sight of all men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Não paguem a ninguém o mal com o mal. Procurem agir de tal maneira que vocês recebam a aprovação dos outros.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>If it is possible, as much as it is up to you, be at peace with all men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>No que depender de vocês, façam todo o possível para viver em paz com todas as pessoas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>Don’t seek revenge yourselves, beloved, but give place to God’s wrath. For it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Meus queridos irmãos, nunca se vinguem de ninguém; pelo contrário, deixem que seja Deus quem dê o castigo. Pois as * Escrituras Sagradas dizem:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="scripture">
      <text>“Vengeance belongs to me; I will repay, says the Lord.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Eu me vingarei, eu acertarei contas com eles,diz o Senhor.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Therefore</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Mas façam como dizem as Escrituras:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="scripture">
      <text>“If your enemy is hungry, feed him. If he is thirsty, give him a drink; for in doing so, you will heap coals of fire on his head.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Se o seu inimigo estiver com fome, dê comida a ele; se estiver com sede, dê água. Porque assim você o fará queimar de remorso e vergonha.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>Don’t be overcome by evil, but overcome evil with good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Não deixem que o mal vença vocês, mas vençam o mal com o bem.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="13" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="13" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 13</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>13</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Let every soul be in subjection to the higher authorities, for there is no authority except from God, and those who exist are ordained by God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Obedeçam às autoridades, todos vocês. Pois nenhuma autoridade existe sem a permissão de Deus, e as que existem foram colocadas nos seus lugares por ele.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Therefore he who resists the authority, withstands the ordinance of God; and those who withstand will receive to themselves damnation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Assim quem se revolta contra as autoridades está se revoltando contra o que Deus ordenou, e os que agem desse modo serão condenados.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For rulers are not a terror for those who do right, but for those who do wrong. Do you desire to have no fear of those in authority? Do that which is right and they will commend you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Somente os que fazem o mal devem ter medo dos governantes, e não os que fazem o bem. Se você não quiser ter medo das autoridades, então faça o que é bom, e elas o elogiarão.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>A leader is a servant of God to you for good. But if you do that which is evil, be afraid, for he doesn’t bear the sword in vain; for he is a servant of God, an avenger for wrath to him who does evil.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Porque as autoridades estão a serviço de Deus para o bem de você. Mas, se você faz o mal, então tenha medo, pois as autoridades, de fato, têm poder para castigar. Elas estão a serviço de Deus e trazem o castigo dele sobre os que fazem o mal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Therefore you need to be in subjection, not only because of the wrath, but also for conscience’ sake.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>É por isso que você deve obedecer às autoridades; não somente por causa do castigo de Deus, mas também porque a sua consciência manda que você faça isso.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>For this reason you also pay taxes, for they are servants of God’s service, attending continually on this very thing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>É por isso também que vocês pagam impostos. Pois, quando as autoridades cumprem os seus deveres, elas estão a serviço de Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Give therefore to everyone what you owe: taxes to whom taxes are due; customs to whom customs; respect to whom respect; honor to whom honor.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Portanto, paguem ao governo o que é devido. Paguem todos os seus impostos e respeitem e honrem todas as autoridades.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Owe no one anything, except to love one another; for he who loves his neighbor has fulfilled the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Não fiquem devendo nada a ninguém. A única dívida que vocês devem ter é a de amar uns aos outros. Quem ama os outros está obedecendo à * lei.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>For the commandments, “You shall not commit adultery,” “You shall not murder,” “You shall not steal,” “You shall not give false testimony,” “You shall not covet,” and whatever other commandments there are, are all summed up in this saying, namely, “You shall love your neighbor as yourself.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Os seguintes mandamentos: “Não cometa adultério, não mate, não roube, não cobice” — todos esses e ainda outros mais são resumidos num mandamento só: “Ame os outros como você ama a você mesmo.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>Love doesn’t harm a neighbor. Love therefore is the fulfillment of the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Quem ama os outros não faz mal a eles. Portanto, amar é obedecer a toda a lei.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Do this, knowing the time, that it is already time for you to awaken out of sleep, for salvation is now nearer to us than when we first believed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Vocês precisam fazer todas essas coisas porque sabem em que tempo nós estamos vivendo; chegou a hora de vocês acordarem, pois o momento de sermos salvos está mais perto agora do que quando começamos a crer.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>The night is far gone, and the day is near. Let’s therefore throw off the works of darkness, and let’s put on the armor of light.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>A noite está terminando, e o dia vem chegando. Por isso paremos de fazer o que pertence à escuridão e peguemos as armas espirituais para lutar na luz.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Let us walk properly, as in the day; not in reveling and drunkenness, not in sexual promiscuity and lustful acts, and not in strife and jealousy.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Vivamos decentemente, como pessoas que vivem na luz do dia. Nada de farras ou bebedeiras, nem imoralidade ou indecência, nem brigas ou ciúmes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>But put on the Lord Jesus Christ, and make no provision for the flesh, for its lusts.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Mas tenham as qualidades que o Senhor Jesus Cristo tem e não procurem satisfazer os maus desejos da natureza humana e de vocês.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="14" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="14" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 14</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>14</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Now accept one who is weak in faith, but not for disputes over opinions.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Aceitem entre vocês quem é fraco na fé sem criticar as opiniões dessa pessoa.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>One man has faith to eat all things, but he who is weak eats only vegetables.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Por exemplo, algumas pessoas crêem que podem comer de tudo, mas quem é fraco na fé come somente verduras e legumes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Don’t let him who eats despise him who doesn’t eat. Don’t let him who doesn’t eat judge him who eats, for God has accepted him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Quem come de tudo não deve desprezar quem não faz isso, e quem só come verduras e legumes não deve condenar quem come de tudo, pois Deus o aceitou.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>Who are you who judge another’s servant? To his own lord he stands or falls. Yes, he will be made to stand, for God has power to make him stand.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Quem é você para julgar o escravo de alguém? Se ele vai vencer ou fracassar, isso é da conta do dono dele. E ele vai vencer porque o Senhor pode fazê-lo vencer.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>One man esteems one day as more important. Another esteems every day alike. Let each man be fully assured in his own mind.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Algumas pessoas pensam que certos dias são mais importantes do que outros, enquanto que outras pessoas pensam que todos os dias são iguais. Cada um deve estar bem firme nas suas opiniões.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>He who observes the day, observes it to the Lord; and he who does not observe the day, to the Lord he does not observe it. He who eats, eats to the Lord, for he gives God thanks. He who doesn’t eat, to the Lord he doesn’t eat, and gives God thanks.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Quem dá mais valor a certo dia faz isso para honrar o Senhor. E também quem come de tudo faz isso para honrar o Senhor, pois agradece a Deus o alimento. E quem evita comer certas coisas faz isso para honrar o Senhor e dá graças a Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>For none of us lives to himself, and none dies to himself.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Porque nenhum de nós vive para si mesmo e nenhum de nós morre para si mesmo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>For if we live, we live to the Lord. Or if we die, we die to the Lord. If therefore we live or die, we are the Lord’s.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Se vivemos, é para o Senhor que vivemos; e, se morremos, também é para o Senhor que morremos. Assim, tanto se vivemos como se morremos, somos do Senhor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>For to this end Christ died, rose, and lived again, that he might be Lord of both the dead and the living.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Pois Cristo morreu e viveu de novo para ser o senhor tanto dos mortos como dos vivos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>But you, why do you judge your brother? Or you again, why do you despise your brother? For we will all stand before the judgment seat of Christ. </text>
      <verse num="11" />
      <text>For it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Portanto, por que é que você, que só come verduras e legumes, condena o seu irmão? E, você, que come de tudo, por que despreza o seu irmão? Pois todos nós estaremos diante de Deus para sermos julgados por ele. </text>
    <verse num="11" />
    <text>É isto o que as * Escrituras Sagradas dizem:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="11" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="11" characterId="scripture">
      <text>“‘As I live,’ says the Lord, ‘to me every knee will bow. Every tongue will confess to God.’”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Juro pela minha vida, diz o Senhor, que todos se ajoelharão diante de mim e todos afirmarão que eu sou Deus.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>So then each one of us will give account of himself to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Assim, cada um de nós prestará contas de si mesmo a Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Therefore let’s not judge one another any more. But judge this rather, that no man put a stumbling block in his brother’s way, or an occasion for falling.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Por isso paremos de criticar uns aos outros. Pelo contrário, cada um de vocês resolva não fazer nada que leve o seu irmão a tropeçar ou cair em pecado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>I know, and am persuaded in the Lord Jesus, that nothing is unclean of itself; Except that to him who considers anything to be unclean, to him it is unclean.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Por estar unido com o Senhor Jesus, eu estou convencido de que nada é impuro em si mesmo. Mas, se alguém pensa que alguma coisa é impura, então ela fica impura para ele.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>Yet if because of food your brother is grieved, you walk no longer in love. Don’t destroy with your food him for whom Christ died.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Se você faz com que um irmão fique triste por causa do que você come, então você não está agindo com amor. Não deixe que a pessoa por quem Cristo morreu se perca por causa da comida que você come.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>Then don’t let your good be slandered,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Não dêem motivo para os outros falarem mal daquilo que vocês acham bom.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>for the Kingdom of God is not eating and drinking, but righteousness, peace, and joy in the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Pois o * Reino de Deus não é uma questão de comida ou de bebida, mas de viver corretamente, em paz e com a alegria que o Espírito Santo dá.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For he who serves Christ in these things is acceptable to God and approved by men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>E quem serve a Cristo dessa maneira agrada a Deus e é aprovado por todos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>So then, let us follow after things which make for peace, and things by which we may build one another up.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Por isso procuremos sempre as coisas que trazem a paz e que nos ajudam a fortalecer uns aos outros na fé.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Don’t overthrow God’s work for food’s sake. All things indeed are clean, however it is evil for that man who creates a stumbling block by eating.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Por uma questão de comida, não destrua o que Deus fez. Todos os alimentos podem ser comidos, mas é errado comer alguma coisa quando isso faz com que outra pessoa caia em pecado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>It is good to not eat meat, drink wine, nor do anything by which your brother stumbles, is offended, or is made weak.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>O que está certo é não comer carne, não beber vinho, nem fazer qualquer outra coisa que leve um irmão a cair em pecado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>Do you have faith? Have it to yourself before God. Happy is he who doesn’t judge himself in that which he approves.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Mas guarde entre você mesmo e Deus o que você crê a respeito desse assunto. Feliz a pessoa que não é condenada pela consciência quando faz o que acha que deve fazer!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>But he who doubts is damned if he eats, because it isn’t of faith; and whatever is not of faith is sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Mas quem tem dúvidas a respeito do que come é condenado por Deus quando come, pois aquilo que ele faz não se baseia na fé. E o que não se baseia na fé é pecado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>Now to him who is able to establish you according to my Good News and the preaching of Jesus Christ. And this according to the revelation of the mystery which has been kept secret through long ages,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Louvemos a Deus! Pois ele pode conservar vocês firmes na fé, de acordo com o * evangelho que eu anuncio, isto é, a mensagem a respeito de Jesus Cristo. E de acordo também com a verdade secreta que nunca foi revelada no passado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>but now is revealed, and by the Scriptures of the prophets. According to the commandment of the eternal God, it is made known for obedience of faith to all the nations;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Porém essa verdade foi revelada agora por meio daquilo que os profetas escreveram. E, por ordem do Deus eterno, ela se tornou conhecida em todas as nações, para que todos creiam e obedeçam.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>to the only wise God, through Jesus Christ, to whom be the glory forever! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Ao Deus único e sábio seja dada * glória para sempre, por meio de Jesus Cristo! * Amém!</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="15" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="15" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 15</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>15</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Now we who are strong ought to bear the weaknesses of the weak, and not to please ourselves.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Nós que somos fortes na fé devemos ajudar os fracos a carregarem as suas cargas e não devemos agradar a nós mesmos.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Let each one of us please his neighbor for that which is good, to be building him up.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Pelo contrário, cada um de nós deve agradar o seu irmão, para o bem dele, a fim de que ele cresça na fé.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For even Christ didn’t please himself. But, as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Pois nem o próprio Cristo procurou agradar a si mesmo; pelo contrário, como dizem as * Escrituras Sagradas:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="scripture">
      <text>“The reproaches of those who reproached you fell on me.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“As ofensas daqueles que te insultaram caíram sobre mim.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>For whatever things were written before were written for our learning. That through patience and through encouragement of the Scriptures we might have hope.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Porque tudo o que está nas Escrituras foi escrito para nos ensinar, a fim de que tenhamos esperança por meio da paciência e da coragem que as Escrituras nos dão.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Now the God of patience and of encouragement grant you to be of the same mind one with another according to Christ Jesus,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Que Deus, que é quem dá paciência e coragem, ajude vocês a viverem bem uns com os outros, seguindo o exemplo de Cristo Jesus!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>that with one accord you may with one mouth glorify the God and Father of our Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>E isso para que vocês, todos juntos, como se fossem uma só pessoa, louvem ao Deus e Pai do nosso Senhor Jesus Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Therefore accept one another, even as Christ also accepted you, to the glory of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Portanto, aceitem uns aos outros para a * glória de Deus, assim como Cristo aceitou vocês.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Now I say that Jesus Christ has been made a servant of the circumcision for the truth of God, that he might confirm the promises given to the fathers,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Pois eu lhes digo que Cristo se tornou * servo dos judeus a fim de mostrar que Deus é fiel, para fazer com que se cumprissem as promessas feitas por Deus aos * patriarcas</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>and that the Gentiles might glorify God for his mercy. As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>e para fazer com que os não-judeus louvassem a Deus pela sua bondade. Como dizem as * Escrituras Sagradas:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="scripture">
      <text>“Therefore will I give praise to you among the Gentiles, and sing to your name.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Por isso eu te louvarei entre os que não são judeus e cantarei louvores a ti.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>Again he says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Elas dizem também:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="scripture">
      <text>“Rejoice, you Gentiles, with his people.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Vocês que não são judeus, alegrem-se com o povo escolhido de Deus!”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Again,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>E dizem ainda:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="scripture">
      <text>“Praise the Lord, all you Gentiles! Let all the peoples praise him.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Todos os que não são judeus, louvem o Senhor! Que todos os povos o louvem!”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Again, Isaiah says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>E também Isaías diz:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="scripture">
      <text>“There will be the root of Jesse, he who arises to rule over the Gentiles; in him the Gentiles will hope.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Virá um descendente do rei Davi, filho de Jessé; ele aparecerá para governar os que não são judeus, e eles terão esperança nele.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Now may the God of hope fill you with all joy and peace in believing, that you may abound in hope, in the power of the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Que Deus, que nos dá essa esperança, encha vocês de alegria e de paz, por meio da fé que vocês têm nele, a fim de que a esperança de vocês aumente pelo poder do Espírito Santo!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>I myself am also persuaded about you, my brothers, that you yourselves are full of goodness. You are filled with all knowledge, able also to admonish others.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Meus irmãos, estou certo de que vocês estão cheios de bondade, sabem tudo o que é preciso saber e são capazes de dar conselhos uns aos outros.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>But I write the more boldly to you in part, as reminding you, because of the grace that was given to me by God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Porém nesta carta me atrevi a escrever com toda a franqueza para fazer com que vocês lembrem de coisas que já sabem. Eu escrevi assim por causa do privilégio que Deus me deu</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>That I should be a servant of Christ Jesus to the Gentiles, serving as a priest the Good News of God, that the offering up of the Gentiles might be made acceptable, sanctified by the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>de ser servo de Cristo Jesus para trabalhar em favor dos que não são judeus. Eu sirvo como sacerdote ao anunciar o * evangelho que vem de Deus. E faço isso para que os não-judeus sejam uma oferta que Deus aceite, dedicada a ele pelo Espírito Santo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>I have therefore my boasting in Christ Jesus in things pertaining to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Portanto, por estar unido com Cristo Jesus, posso me orgulhar do serviço que faço para Deus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For I will not dare to speak of any things except those which Christ worked through me, for the obedience of the Gentiles, by word and deed,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Eu me atreverei a falar somente do que Cristo tem feito por meio de mim a fim de levar os não-judeus a obedecerem a Deus. E isso tem sido feito por meio de palavras e de ações,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>in the power of signs and wonders, in the power of God’s Spirit; so that from Jerusalem, and around as far as to Illyricum, I have fully preached the Good News of Christ;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>pelo poder de sinais e milagres e pelo poder do Espírito de Deus. Assim, viajando desde Jerusalém até a * província da Ilíria, tenho anunciado de modo completo o evangelho a respeito de Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>yes, making it my aim to preach the Good News, not where Christ was already named, that I might not build on another’s foundation. </text>
      <verse num="21" />
      <text>But, as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Para não construir sobre alicerces colocados por outros, tenho me esforçado sempre para anunciar o evangelho nos lugares onde ainda não se falou de Cristo. </text>
    <verse num="21" />
    <text>Como dizem as * Escrituras Sagradas:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="21" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="21" characterId="scripture">
      <text>“They will see, to whom no news of him came. They who haven’t heard will understand.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>“Aqueles que nunca ouviram falar a respeito dele o verão, e os que não tinham ouvido falar sobre ele o entenderão.”</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>Therefore also I was hindered these many times from coming to you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Por essa razão muitas vezes eu quis visitá-los, mas isso não me foi possível.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>But now, no longer having any place in these regions, and having these many years a longing to come to you,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Porém, já que terminei o meu trabalho nessas regiões e como há muitos anos tenho pensado em ver vocês,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>when I journey to Spain, I will come to you. For I hope to see you on my journey, and to be helped on my way there by you, if first I may enjoy your company for a while.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>espero fazer isso agora. Gostaria de vê-los quando fizer a minha viagem para a Espanha. Gostaria também que vocês me ajudassem a ir até lá, depois de eu ter o prazer de estar com vocês por algum tempo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>But now, I say, I am going to Jerusalem, serving the saints.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Mas agora vou a Jerusalém a serviço do povo de Deus que vive ali.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>For it has been the good pleasure of Macedonia and Achaia to make a certain contribution for the poor among the saints who are at Jerusalem.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Pois as igrejas das províncias da Macedônia e da Acaia resolveram dar uma oferta para ajudar as pessoas do povo de Deus em Jerusalém que estão necessitadas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Yes, it has been their good pleasure, and they are their debtors. For if the Gentiles have been made partakers of their spiritual things, they owe it to them also to serve them in fleshly things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Os próprios cristãos da Macedônia e da Acaia resolveram fazer isso; mas, de fato, eles têm a obrigação de ajudar aqueles necessitados. Os judeus repartiram os seus bens espirituais com os que não são judeus, e por isso os não-judeus devem prestar, com os seus bens materiais, esse serviço cristão aos judeus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>When therefore I have accomplished this, and have sealed to them this fruit, I will go on by way of you to Spain.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Depois que eu terminar esse trabalho e que entregar toda a oferta que foi recolhida para eles, viajarei para a Espanha e no caminho visitarei vocês.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>I know that, when I come to you, I will come in the fullness of the blessing of the Good News of Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>E sei que, quando for visitá-los, levarei comigo muitas bênçãos de Cristo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>Now I beg you, brothers, by our Lord Jesus Christ, and by the love of the Spirit, that you strive together with me in your prayers to God for me,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Eu peço, irmãos, pelo nosso Senhor Jesus Cristo e pelo amor que o Espírito dá, que me ajudem, orando com fervor por mim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>that I may be delivered from those who are disobedient in Judea, and that my service which I have for Jerusalem may be acceptable to the saints;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Orem para que eu escape das pessoas da Judéia que não crêem em Cristo e também para que a ajuda que eu vou levar a Jerusalém seja bem aceita pelo povo de Deus que vive ali.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>that I may come to you in joy through the will of God, and together with you, find rest.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>E assim, se Deus quiser, chegarei aí em Roma cheio de alegria e lhes farei uma visita que me dará um novo ânimo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="33" />
      <text>Now the God of peace be with you all. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>E que Deus, a nossa fonte de paz, esteja com todos vocês! * Amém!</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="16" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="16" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS 16</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>16</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>I commend to you Phoebe, our sister, who is a servant of the assembly that is at Cenchreae.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Eu recomendo a vocês a nossa irmã Febe, que é * diaconisa da igreja de Cencréia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Receive her in the Lord, in a way worthy of the saints, and assist her in whatever matter she may need from you. She herself also has been a helper of many, and of my own self.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Recebam essa irmã em nome do Senhor, como deve fazer o povo de Deus. Dêem a ela toda a ajuda que precisar, pois ela tem ajudado muita gente e a mim também.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Greet Prisca and Aquila, my fellow workers in Christ Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Mando saudações a Priscila e ao seu marido Áquila, meus companheiros no serviço de Cristo Jesus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>They almost died for me. I and all the assemblies of the Gentiles give thanks for them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Eles arriscaram a sua vida por mim. Sou muito agradecido a eles; e não somente eu, mas também todas as igrejas dos que não são judeus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Greet the assembly that is in their house. Greet Epaenetus, my beloved, who is the first fruits of Achaia to Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Saudações também à igreja que se reúne na casa deles. Saudações ao meu querido amigo Epêneto, que foi o primeiro a crer em Cristo na * província da Ásia.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>Greet Mary, who labored much for us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Saudações a Maria, que tem trabalhado muito por vocês.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Greet Andronicus and Junia, my relatives and my fellow prisoners, who are notable among the apostles, who also were in Christ before me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Saudações a Andrônico e à irmã Júnia, meus patrícios judeus, que estiveram comigo na prisão. Eles são * apóstolos bem conhecidos e se tornaram cristãos antes de mim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Greet Amplias, my beloved in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Saudações a Amplíato, meu querido irmão no Senhor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Greet Urbanus, our fellow worker in Christ, and Stachys, my beloved.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>E também a Urbano, nosso companheiro de trabalho no serviço de Cristo, e ao meu querido amigo Estáquis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>Greet Apelles, the approved in Christ. Greet those who are of the household of Aristobulus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Saudações a Apeles, um irmão que tem dado muitas provas da sua fé em Cristo. Saudações ao pessoal da família de Aristóbulo.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Greet Herodion, my kinsman. Greet them of the household of Narcissus, who are in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Saudações a Herodião, meu patrício judeu, e aos irmãos no Senhor da família de Narciso.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Greet Tryphaena and Tryphosa, who labor in the Lord. Greet Persis, the beloved, who labored much in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Saudações a Trifena e a Trifosa, irmãs que trabalham no serviço do Senhor, e à minha querida amiga Pérside, que também tem trabalhado muito para o Senhor.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Greet Rufus, the chosen in the Lord, and his mother and mine.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Mando saudações a Rufo, trabalhador que tem se destacado no serviço do Senhor, e à mãe dele, que sempre me tratou como filho.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>Greet Asyncritus, Phlegon, Hermes, Patrobas, Hermas, and the brothers who are with them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Saudações aos irmãos Asíncrito, Flegonte, Hermes, Pátrobas, Hermas e a todos os irmãos que estão com eles.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>Greet Philologus and Julia, Nereus and his sister, and Olympas, and all the saints who are with them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Saudações a Filólogo e a Júlia; a Nereu e à sua irmã; ao irmão Olimpas e a todas as pessoas do povo de Deus que estão com eles.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>Greet one another with a holy kiss. The assemblies of Christ greet you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Cumprimentem uns aos outros com um beijo de irmão. Todas as igrejas de Cristo mandam saudações a vocês.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>Now I beg you, brothers, look out for those who are causing the divisions and occasions of stumbling, contrary to the doctrine which you learned, and turn away from them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Meus irmãos, peço que tomem cuidado com as pessoas que provocam divisões, que atrapalham os outros na fé e que vão contra o ensinamento que vocês receberam. Afastem-se dessas pessoas</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For those who are such don’t serve our Lord, Jesus Christ, but their own belly; and by their smooth and flattering speech, they deceive the hearts of the innocent.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>porque os que fazem essas coisas não estão servindo a Cristo, o nosso Senhor, mas a si mesmos. Por meio de conversa macia e com bajulação, eles enganam o coração das pessoas simples.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>For your obedience has become known to all. I rejoice therefore over you. But I desire to have you wise in that which is good, but innocent in that which is evil.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Todos sabem como vocês têm sido fiéis ao * evangelho, e por isso eu me alegro por causa de vocês. Quero que sejam sábios a respeito do que é bom e não tenham nada a ver com o que é mau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>And the God of peace will quickly crush Satan under your feet. The grace of our Lord Jesus Christ be with you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>E Deus, a nossa fonte de paz, logo esmagará Satanás debaixo dos pés de vocês. Que a * graça do nosso Senhor Jesus esteja com vocês!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>Timothy, my fellow worker, greets you, as do Lucius, Jason, and Sosipater, my relatives.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Timóteo, meu companheiro de trabalho, manda saudações a vocês. Lúcio, Jasão e Sosípatro, meus patrícios judeus, também mandam saudações.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>I, Tertius, who write the letter, greet you in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Eu, Tércio, que escrevi esta carta que Paulo ditou para mim, mando saudações a vocês.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>Gaius, my host and host of the whole assembly, greets you. Erastus, the treasurer of the city, greets you, as does Quartus, the brother.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>O meu hospedeiro Gaio, em casa de quem a igreja daqui se reúne, manda saudações a vocês. Erasto, o tesoureiro da cidade, e o nosso irmão Quarto também mandam saudações.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>The grace of our Lord Jesus Christ be with you all! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Que a graça do nosso Senhor Jesus Cristo esteja com todos vocês. * Amém.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>Now to him who is able to establish you according to my Good News and the preaching of Jesus Christ, according to the revelation of the mystery which has been kept secret through long ages,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Louvemos a Deus! Pois ele pode conservar vocês firmes na fé, de acordo com o evangelho que eu anuncio, isto é, a mensagem a respeito de Jesus Cristo. E de acordo também com a verdade secreta que nunca foi revelada no passado.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>but now is revealed, and by the Scriptures of the prophets. According to the commandment of the eternal God, is made known for obedience of faith to all the nations;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Porém essa verdade foi revelada agora por meio daquilo que os profetas escreveram. E, por ordem do Deus eterno, ela se tornou conhecida em todas as nações, para que todos creiam e obedeçam.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>to the only wise God, through Jesus Christ, to whom be the glory forever! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Ao Deus único e sábio seja dada * glória para sempre, por meio de Jesus Cristo! * Amém!</text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>