<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="2CO" singlevoice="false" pageheader="2 CORINTHIANS">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO">
      <text>2 CORINTHIANS</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2 CORINTHIANS</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="1" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 1</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Paul, an apostle of Christ Jesus through the will of God, and Timothy our brother, to the assembly of God which is at Corinth. With all the saints who are in the whole of Achaia:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Moi, Paul, je suis apôtre du Christ Jésus parce que Dieu l'a voulu. Avec Timothée notre frère, j'écris à l'Eglise de Dieu qui est à Corinthe. J'écris aussi à tous ceux qui appartiennent à Dieu, et qui se trouvent dans l'Akaïe entière.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>Grace to you and peace from God our Father and the Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Que Dieu notre Père et le Seigneur Jésus-Christ vous bénissent et vous donnent la paix!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>Blessed be the God and Father of our Lord Jesus Christ, the Father of mercies and God of all comfort.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Rendons gloire à Dieu, le Père de notre Seigneur Jésus-Christ! Il est le Père plein de bonté et le Dieu qui nous encourage toujours.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>He comforts us in all our affliction, that we may be able to comfort those who are in any affliction. We do this through the comfort with which we ourselves are comforted by God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Il nous donne du courage dans toutes nos souffrances. Ainsi, il nous rend capables d'encourager tous ceux qui souffrent, et nous leur donnons le courage que nous-mêmes, nous recevons de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>For as the sufferings of Christ abound to us, even so our comfort also abounds through Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>En effet, comme nous participons aux nombreuses souffrances du Christ, de la même façon, nous recevons beaucoup d'encouragements par le Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>But if we are afflicted, it is for your comfort and salvation. If we are comforted, it is for your comfort. It produces in you the patient enduring of the same sufferings which we also suffer.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Si nous souffrons, c'est pour vous encourager et pour que vous soyez sauvés. Si nous sommes encouragés, c'est pour vous encourager à supporter les mêmes souffrances que nous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>Our hope for you is steadfast, knowing that, since you are partakers of the sufferings, so also are you of the comfort.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Nous sommes vraiment pleins de confiance quand nous pensons à vous. En effet, vous participez à nos souffrances, mais nous le savons, vous participez en même temps à l'encouragement que nous recevons.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>For we don’t desire to have you uninformed, brothers, concerning our affliction which happened to us in Asia. We were weighed down exceedingly, beyond our power, so much that we despaired even of life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Oui, frères et sœurs chrétiens, nous voulons vous faire connaître ceci: dans la province d'Asie, nous avons supporté de grandes souffrances. Leur poids était très lourd, il a dépassé nos forces, nous avons même cru mourir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>Yes, we ourselves have had the sentence of death within ourselves, that we should not trust in ourselves, but in God who raises the dead.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Nous étions sûrs d'être condamnés à mort. Ainsi, nous ne pouvions plus mettre notre confiance en nous-mêmes, nous devions mettre notre confiance en Dieu, qui réveille les morts.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>God delivered us out of so great a death, and does deliver; on him we have set our hope that he will also still deliver us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>C'est Dieu qui nous a délivrés de ce danger de mort et il nous délivrera encore. Oui, nous avons confiance en lui, il nous délivrera encore.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>You also are helping together on our behalf by your supplication; that, for the gift bestowed on us by means of many, thanks may be given by many persons on your behalf.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Vous aussi, vous nous aidez en priant pour nous. Ainsi, nous recevrons de Dieu des bienfaits, grâce aux prières de beaucoup de personnes. C'est pourquoi beaucoup aussi pourront remercier Dieu pour nous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>For our boasting is this: the testimony of our conscience, that in holiness and sincerity of God, not in fleshly wisdom but in the grace of God we behaved ourselves in the world, and more abundantly toward you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Voici pourquoi nous sommes fiers, et notre conscience en est témoin: nous avons agi simplement et sincèrement avec tout le monde et surtout avec vous. Cela nous venait de Dieu, c'est la bonté de Dieu qui nous guidait, et non la sagesse humaine.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>We write to you only what we know you can understand. I hope you will ubnderstand everything.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Nous vous écrivons pour vous seulement ce que nous savons que vous pouvez comprendre. J'espère que vous ubnderstand tout.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>When Jesus comes again, you will be as proud of us as we are of you. Right now you do not understand us very well.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Quand Jésus reviendra, vous serez aussi fiers de nous car nous sommes de vous. En ce moment vous ne nous comprennent pas très bien.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>It was because of this that I was determined to come first to you, that you might have a second benefit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>J'étais sûr de cela, c'est pourquoi je voulais passer d'abord chez vous, pour vous donner de la joie deux fois.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>I wanted to stop and visit you on my way to Macedonia, and again from Macedonia to come to you, and to be sent forward by you on my journey to Judea.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>De chez vous, je voulais aller en Macédoine, et à mon retour de Macédoine, je voulais revenir chez vous, pour que vous me donniez les moyens d'aller en Judée.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>When I therefore was thus determined, did I show fickleness? Or the things that I purpose, do I purpose according to the flesh, that with me there should be the “Yes, yes” and the “No, no?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Quand j'ai décidé cela, est-ce que j'ai agi sans réfléchir? Ou bien, quand je prends une décision, est-ce que je fais seulement ma volonté en disant à la fois &lt;&lt;oui&gt;&gt; et &lt;&lt;non&gt;&gt;?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>But as God is faithful, our word toward you was not “Yes and no.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Dieu lui-même le sait bien: ce que nous vous disons, ce n'est pas à la fois &lt;&lt;oui&gt;&gt; et &lt;&lt;non&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="19" />
      <text>For the Son of God, Jesus Christ, who was preached among you by us, by me, Silvanus, and Timothy, was not “Yes and no,” but in him is “Yes.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Silas, Timothée et moi, nous vous avons annoncé le Fils de Dieu, Jésus le Christ. Eh bien, Jésus n'a pas été &lt;&lt;oui&gt;&gt; et &lt;&lt;non&gt;&gt;, mais il a toujours été &lt;&lt;oui&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="20" />
      <text>For however many are the promises of God, in him is the “Yes.” Therefore also through him is the “Amen,” to the glory of God through us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>En effet, Jésus, est le &lt;&lt;oui&gt;&gt; à tout ce que Dieu a promis. C'est donc aussi par Jésus que nous disons notre &lt;&lt;oui&gt;&gt; à Dieu pour lui rendre gloire.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="21" />
      <text>Now he who establishes us with you in Christ, and anointed us, is God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Et c'est Dieu lui-même qui nous rend forts avec vous, pour le Christ. C'est lui qui nous a mis à part,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="22" />
      <text>He has also sealed us, and gave us the down payment of the Spirit in our hearts.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>qui a posé sa marque sur nous. Il a mis l'Esprit Saint dans nos cœurs, et cet Esprit est la première part des biens qu'il va nous donner.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="23" />
      <text>But I call God for a witness to my soul, that I didn’t come to Corinth to spare you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Je prends Dieu comme témoin, je dis la vérité. Plutôt mourir que mentir! Je ne suis pas revenu à Corinthe, parce que je n'ai pas voulu vous faire de la peine.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="24" />
      <text>Not that we have lordship over your faith, but are fellow workers with you for your joy. For you stand firm in faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Nous ne cherchons pas à vous dire ce que vous devez croire. En effet, votre foi est solide, mais nous souhaitons travailler avec vous à votre joie.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="2" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 2</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>But I determined this for myself, that I would not come to you again in sorrow.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Voici ce que j'ai décidé: je ne reviendrai pas chez vous, si cela doit vous rendre tristes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>For if I make you sorry, then who will make me glad but he who is made sorry by me?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Si moi, je vous rends tristes, qui peut encore me donner de la joie? Est-ce que ce n'est pas justement celui que j'ai rendu triste?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>And I wrote this very thing to you, so that, when I came, I wouldn’t have sorrow from them of whom I ought to rejoice; having confidence in you all, that my joy would be shared by all of you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>A mon arrivée chez vous, certains risquaient de me rendre triste. Pourtant, c'est eux qui devaient me donner de la joie. C'est la raison pour laquelle je vous ai écrit. J'en suis sûr: quand je suis joyeux, vous pouvez être joyeux, vous aussi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>For out of much affliction and anguish of heart I wrote to you with many tears. Not that you should be made sorry, but that you might know the love that I have so abundantly for you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Oui, je vous ai écrit en pleurant beaucoup, j'avais le cœur plein de tristesse et d'inquiétude. Pourtant, je n'ai pas écrit pour vous rendre tristes, je l'ai fait pour vous montrer l'amour très grand que j'ai pour vous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>But if any has caused sorrow, he has caused sorrow, not to me, but in part (that I not press too heavily) to you all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Si quelqu'un a causé de la tristesse, ce n'est pas à moi. C'est plutôt à vous tous qu'il en a causé. Mais il ne faut pas exagérer l'affaire.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>Sufficient to such a one is this punishment which was inflicted by the many;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Pour cet homme-là, les reproches de la communauté suffisent.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>so that on the contrary you should rather forgive him and comfort him, lest by any means such a one should be swallowed up with his excessive sorrow.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>C'est pourquoi, maintenant, vous devez plutôt lui pardonner et l'encourager, sinon, une tristesse trop grande risque de le décourager complètement.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>Therefore I beg you to confirm your love toward him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Alors je vous le demande, montrez-lui que vous l'aimez.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>For to this end I also wrote, that I might know the proof of you, whether you are obedient in all things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>En effet, voici pourquoi je vous ai écrit: je voulais voir si vous étiez prêts à obéir en toutes choses.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>Now I also forgive whomever you forgive anything. For if indeed I have forgiven anything, I have forgiven that one for your sakes in the person of Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Quand vous pardonnez à quelqu'un, moi aussi, je lui pardonne. Quand je pardonne, si toutefois j'ai quelque chose à pardonner, je pardonne à cause de vous en présence du Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>That way, no advantage may be gained over us by Satan; for we are not ignorant of his schemes.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>De cette façon, Satan ne nous trompe pas. Oui, nous connaissons bien ses intentions.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>Now when I came to Troas for the Good News of Christ, a door was opened to me in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Je suis arrivé à Troas pour annoncer la Bonne Nouvelle du Christ, car le Seigneur me donnait l'occasion de pouvoir travailler là.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>I had no relief for my spirit, because I didn’t find Titus, my brother, but taking my leave of them, I went out into Macedonia.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Pourtant, j'étais très inquiet, parce que je n'avais pas trouvé Tite, mon frère. C'est pourquoi j'ai dit au revoir aux gens de Troas et je suis parti pour la Macédoine.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>Now thanks be to God, who always leads us in triumph in Christ, and reveals through us the sweet aroma of his knowledge in every place.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Remercions Dieu! Par le Christ, il nous emmène toujours dans le défilé qui fête sa victoire, et il se sert de nous pour faire connaître le Christ en tout lieu. C'est comme une bonne odeur qui se répand partout.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>For we are a sweet aroma of Christ to God, in those who are saved, and in those who perish;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Oui, nous sommes comme un parfum agréable que le Christ offre à Dieu. Ce parfum est pour ceux que Dieu sauve, il est aussi pour ceux qui perdent leur vie loin de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>to the one a stench from death to death; to the other a sweet aroma from life to life. Who is sufficient for these things?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Pour ceux qui se perdent, c'est une odeur de mort qui donne la mort. Pour les autres, c'est une odeur de vie qui donne la vie. Mais qui est capable de faire un tel travail?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>For we are not as so many, which corrupt the word of God. But as of sincerity, but as of God, in the sight of God, we speak in Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Nous ne sommes pas comme beaucoup de gens qui font du commerce avec la parole de Dieu. Nous, nous disons la vérité de la part de Dieu, devant Dieu, comme des serviteurs du Christ.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="3" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 3</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Are we beginning again to commend ourselves? Or do we need, as do some, letters of commendation to you or from you?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Est-ce que nous devons recommencer à nous mettre en avant? Certains ont besoin de vous montrer des lettres de recommandation ou de vous en demander. Est-ce que nous en avons besoin aussi?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>You are our letter, written in our hearts, known and read by all men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Notre lettre, c'est vous. Elle est écrite dans nos cœurs, tout le monde la connaît et la lit.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>You are a letter of Christ, served by us. Not written with ink, but with the Spirit of the living God; not in tablets of stone, but in tablets that are hearts of flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Oui, c'est clair, le Christ lui-même a écrit cette lettre, et c'est nous qui l'avons apportée. Elle n'est pas écrite avec de l'encre, mais avec l'Esprit du Dieu vivant. Elle n'est pas gravée dans la pierre, mais elle est gravée dans des cœurs humains.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>Such confidence we have through Christ toward God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Devant Dieu, nous sommes sûrs de cela, à cause du Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>We know that we are not sufficient of ourselves, to account anything as from ourselves; but our sufficiency is from God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Nous ne pensons pas que nous sommes capables de faire quelque chose tout seuls, mais c'est Dieu qui nous a rendus capables de faire ce que nous faisons.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>God made us sufficient as servants of a new covenant; not of the letter, but of the Spirit. For the letter kills, but the Spirit gives life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>C'est lui qui nous a rendus capables d'être les serviteurs d'une alliance nouvelle. Cette alliance ne dépend pas de la loi écrite, mais de l'Esprit Saint. La loi écrite donne la mort, mais l'Esprit Saint donne la vie.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>The service of death, written engraved on stones, came with glory. With such glory that the children of Israel could not look steadfastly on the face of Moses for the glory of his face; which was passing away.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Les paroles de cette loi étaient gravées dans la pierre, et Moïse était au service de cette loi qui donne la mort. Malgré cela, ce service lui donnait une grande gloire. Et à cause de la gloire qui brillait sur son visage, les Israélites ne pouvaient pas le regarder. Pourtant, cette gloire ne durait pas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>But the service of the Spirit will be with much more glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Mais le service de l'Esprit Saint donnera une gloire encore plus grande.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>For if the service of condemnation has glory, the service of righteousness exceeds much more in glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Le service de la loi qui condamne à mort était déjà plein de gloire. Alors le service de l'Esprit qui rend juste donnera encore beaucoup plus de gloire.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>For most certainly that which has been made glorious has not been made glorious in this respect, by reason of the glory that surpasses.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Ainsi, devant cette gloire extraordinaire, la gloire qui a brillé autrefois n'est plus rien.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>For if that which passes away was with glory, much more that which remains is in glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Les choses qui ne durent pas étaient pleines de gloire. Alors les choses qui durent seront encore beaucoup plus glorieuses.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>Having therefore such a hope, we use great boldness of speech.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Avec cette espérance, nous sommes pleins de confiance.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>We do not do as Moses, who put a veil on his face, that the children of Israel wouldn’t look steadfastly on the end of that which was passing away.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Nous ne faisons pas comme Moïse qui mettait un voile sur son visage. De cette façon, les Israélites ne pouvaient pas voir la fin d'une gloire qui ne durait pas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>But their minds were hardened, for until this very day at the reading of the old covenant the same veil remains, because in Christ it passes away.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Mais leur intelligence s'est fermée, et jusqu'à aujourd'hui, quand ils lisent les livres de l'ancienne alliance, le même voile est encore là. Non, il n'est pas enlevé, sauf pour celui qui est uni au Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>But to this day, when Moses is read, a veil lies on their heart.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>En effet, jusqu'à aujourd'hui, chaque fois que les Israélites lisent les livres de Moïse, un voile couvre leur cœur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>But whenever one turns to the Lord, the veil is taken away.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Mais chaque fois que les gens se tournent vers le Seigneur, le voile tombe.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>Now the Lord is the Spirit and where the Spirit of the Lord is, there is liberty.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Le Seigneur ici, c'est l'Esprit Saint. Et quand l'Esprit du Seigneur est présent, la liberté est là.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>But we all, with unveiled face beholding as in a mirror the glory of the Lord, are transformed into the same image. From glory to glory, even as from the Lord, the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Notre visage à nous tous est sans voile, et la gloire du Seigneur se reflète sur nous, comme dans un miroir. Alors le Seigneur, qui est l'Esprit, nous transforme. Il nous rend semblables à lui, avec une gloire toujours plus grande.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="4" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 4</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Therefore seeing we have this ministry, even as we obtained mercy, we don’t faint.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Dieu, dans sa bonté, nous a confié ce service, c'est pourquoi nous ne sommes pas découragés.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>But we have renounced the hidden things of shame, not walking in craftiness, nor handling the word of God deceitfully; but by the manifestation of the truth commending ourselves to every man’s conscience in the sight of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Nous avons rejeté les moyens malhonnêtes qu'on utilise en se cachant. Nous agissons honnêtement et nous ne déformons pas la parole de Dieu. Au contraire, nous montrons clairement la vérité, et ainsi, nous faisons appel à la conscience de tous devant Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>Even if our Good News is veiled, it is veiled in those who perish;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Pourtant, notre Bonne Nouvelle reste cachée pour certains, pour ceux qui perdent leur vie loin de Dieu</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>in whom the god of this world has blinded the minds of the unbelieving, that the light of the Good News of the glory of Christ, who is the image of God, should not dawn on them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>et qui ne croient pas. Le dieu mauvais de ce monde a rendu leur intelligence aveugle. Alors ils ne voient pas briller la lumière qui est dans la Bonne Nouvelle. C'est la lumière de la gloire du Christ, lui qui est l'image de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>For we don’t preach ourselves, but Christ Jesus as Lord, and ourselves as your servants for Jesus’ sake.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Non, ce que nous annonçons, ce n'est pas nous-mêmes, mais Jésus-Christ le Seigneur. Et nous, nous sommes vos serviteurs à cause de Jésus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>It is God who said, “Light will shine out of darkness.” He has shone in our hearts, to give the light of the knowledge of the glory of God in the face of Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Dieu a dit: &lt;&lt;Que la lumière brille au milieu de l'obscurité!&gt;&gt; Et c'est lui-même qui a brillé dans nos cœurs. Il a voulu nous éclairer, en nous faisant connaître sa gloire, qui brille sur le visage du Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>But we have this treasure in clay vessels, that the exceeding greatness of the power may be of God, and not from ourselves.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Mais nous qui portons ce trésor, nous sommes comme des plats en argile. Ainsi, on voit bien que cette puissance extraordinaire vient de Dieu, et non de nous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>We are pressed on every side, yet not crushed; perplexed, yet not to despair;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Les gens nous attaquent de tous côtés, mais nous ne sommes pas écrasés. Ils nous font beaucoup de difficultés, mais nous ne sommes pas abattus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>pursued, yet not forsaken; struck down, yet not destroyed;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Ils nous font souffrir, mais Dieu ne nous abandonne pas. Ils nous jettent par terre, mais nous ne sommes pas tués.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>always carrying in the body the putting to death of the Lord Jesus, that the life of Jesus may also be revealed in our body.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Nous portons toujours la mort de Jésus dans notre corps, alors on peut voir aussi la vie de Jésus dans notre corps.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>For we who live are always delivered to death for Jesus’ sake, that the life also of Jesus may be revealed in our mortal flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Nous sommes vivants, mais nous risquons sans arrêt la mort à cause de Jésus. Ainsi on peut voir aussi la vie de Jésus dans notre corps qui doit mourir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>So then death works in us, but life in you. </text>
      <verse num="13" />
      <text>But having the same spirit of faith, according to that which is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>De cette façon, la mort agit en nous, mais la vie agit en vous. </text>
    <verse num="13" />
    <text>Les Livres Saints disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="scripture">
      <text>“I believed, and therefore I spoke.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;J'ai cru, c'est pourquoi j'ai parlé.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <text>We also believe, and therefore also we speak;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>La même foi nous fait agir. Nous croyons, nous aussi, et c'est pourquoi nous parlons.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>knowing that he who raised the Lord Jesus will raise us also with Jesus, and will present us with you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Oui, nous le savons: Dieu a réveillé le Seigneur Jésus de la mort. Il nous réveillera, nous aussi, avec Jésus et il nous placera avec vous, auprès de lui.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>For all things are for your sakes, that the grace, being multiplied through the many, may cause the thanksgiving to abound to the glory of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Tout ce qui arrive, c'est pour vous. De cette façon, puisque les bienfaits de Dieu se répandent de plus en plus, vous serez toujours plus nombreux à le remercier et à lui rendre gloire tous ensemble.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>Therefore we don’t faint, but though our outward man is decaying, yet our inward man is renewed day by day.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>C'est pourquoi nous ne sommes pas découragés. Et même si notre corps s'use petit à petit, ce qui est au fond de nous devient chaque jour nouveau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>For our light affliction, which is for the moment, works for us more and more exceedingly an eternal weight of glory;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Oui, nos souffrances actuelles sont légères et durent peu de temps, mais elles nous préparent une gloire extraordinaire. Cette gloire dure toujours et elle est beaucoup plus grande que nos souffrances.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>We don’t look at the things which are seen, but at the things which are not seen. For the things which are seen are temporal, but the things which are not seen are eternal.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Nous, nous ne cherchons pas ce qu'on peut voir, nous cherchons les choses qu'on ne voit pas. En effet, ce qu'on peut voir ne dure pas longtemps, mais les choses qu'on ne voit pas durent toujours.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="5" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="5" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 5</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>5</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>For we know that if the earthly house of our tent is dissolved, we have a building from God, a house not made with hands, eternal, in the heavens.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Sur la terre, nous habitons dans un corps. Il est comme une tente qui sera détruite un jour. Mais nous le savons, dans les cieux, nous avons une maison qui dure toujours. C'est Dieu qui l'a faite, ce ne sont pas les hommes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>For most certainly in this we groan, longing to be clothed with our new body which we will have in heaven;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Et maintenant, nous gémissons, nous cherchons de toutes nos forces à mettre sur nous cet autre vêtement, notre maison du ciel.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>We will not be without a body. We will live in a new body.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>En effet, si cette maison du ciel nous couvre, Dieu ne nous trouvera pas nus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>For indeed we who are in this tent do groan, being burdened; not that we desire to be unclothed, but that we desire to be clothed, that what is mortal may be swallowed up by life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Pendant que nous habitons notre tente de la terre, nous gémissons comme sous une charge trop lourde. C'est vrai, nous ne voulons pas quitter notre corps. Mais nous voulons mettre sur lui le vêtement du ciel pour que la vie transforme ce qui doit mourir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>Now he who made us for this very thing is God, who also gave to us the down payment of the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Celui qui nous a préparés pour cette vie-là, c'est Dieu. Il nous a donné l'Esprit Saint, comme première part des biens que nous allons recevoir de lui.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>Therefore we are always confident and know that while we are at home in the body, we are absent from the Lord;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Donc, nous sommes toujours pleins de courage. Mais nous le savons, pendant que nous habitons dans notre corps, nous habitons loin du Seigneur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>for we walk by faith, not by sight.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>En effet, nous vivons dans la foi et nous ne voyons encore rien.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>We are courageous, I say, and are willing rather to be absent from the body, and to be at home with the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Oui, nous sommes pleins de courage et nous aimons mieux quitter ce corps pour aller habiter près du Seigneur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>Therefore also we make it our aim, whether at home or absent, to be well pleasing to him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Mais ce que nous voulons avant tout, c'est lui plaire, soit en restant dans ce corps, soit en le quittant.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>For we must all be revealed before the judgment seat of Christ; that each one may receive the things in the body, according to what he has done, whether good or bad.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Nous devrons tous nous présenter devant le tribunal du Christ. Alors chacun recevra ce qui lui revient pour ce qu'il aura fait en bien ou en mal, pendant sa vie sur la terre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>Knowing therefore the fear of the Lord, we persuade men, but we are revealed to God; and I hope that we are revealed also in your consciences.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Respecter Dieu avec confiance, nous savons ce que cela veut dire. C'est pourquoi nous cherchons à persuader les gens. Dieu nous connaît parfaitement, et j'espère que vous aussi, au fond de vos cœurs, vous nous connaissez parfaitement.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>For we are not commending ourselves to you again, but speak as giving you occasion of boasting on our behalf, that you may have something to answer those who boast in appearance, and not in heart.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Nous n'allons pas chercher encore une fois à nous mettre en avant, mais nous voulons vous donner l'occasion d'être fiers de nous. Alors vous pourrez répondre à ceux qui se vantent pour des choses visibles, et non pour ce qui est dans le cœur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>For if we are beside ourselves, it is for God. Or if we are of sober mind, it is for you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Si nous avons été fous, c'est pour Dieu. Si nous sommes raisonnables, c'est pour vous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>For the love of Christ constrains us; because we judge thus, that one died for all, therefore all died.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>L'amour du Christ remplit notre cœur quand nous pensons à ceci : un seul homme est mort pour tous, c'est le Christ, donc, tous participent à sa mort.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>He died for all, that those who live should no longer live to themselves, but to him who for their sakes died and rose again.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Il est mort pour tous, ainsi les vivants ne vivent plus pour eux-mêmes. Ils vivent pour le Christ qui est mort pour eux et qui, pour eux, s'est réveillé de la mort.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>Therefore we know no one after the flesh from now on. Even though we have known Christ after the flesh, yet now we know him so no more.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>C'est pourquoi, maintenant, nous ne connaissons plus personne d'une façon humaine. Si nous avons connu le Christ de cette façon, maintenant, ce n'est plus ainsi que nous le connaissons.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>Therefore if anyone is in Christ, he is a new creature. The old things have passed away. Behold, all things have become new.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Alors, si quelqu'un est uni au Christ, il est créé à nouveau. Ce qui est ancien est fini, ce qui est nouveau est là.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>But all things are of God, who reconciled us to himself through Jesus Christ, and gave to us the ministry of reconciliation;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Tout cela vient de Dieu. Il nous a réconciliés avec lui par le Christ et il nous a demandé d'annoncer cette réconciliation.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="19" />
      <text>namely, that God was in Christ reconciling the world to himself, not reckoning to them their trespasses. He has committed to us the word of reconciliation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Oui, c'est Dieu qui a réconcilié le monde avec lui, par le Christ. Il ne tient plus compte des fautes des êtres humains et il nous charge d'annoncer cette parole de réconciliation.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="20" />
      <text>We are therefore ambassadors on behalf of Christ, as though God were entreating by us: we beg you on behalf of Christ, be reconciled to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>C'est donc de la part du Christ que nous prenons la parole. En réalité, par nous, c'est Dieu lui-même qui vous lance un appel: au nom du Christ, acceptez d'être réconciliés avec Dieu. Cela, nous vous le demandons avec force.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="21" />
      <text>For him who knew no sin he made to be sin on our behalf; so that in him we might become the righteousness of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Le Christ était sans péché, mais Dieu l'a chargé de notre péché. Alors maintenant, par le Christ, Dieu nous a rendus justes.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="6" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="6" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 6</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>6</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Working together, we entreat also that you not receive the grace of God in vain, </text>
      <verse num="2" />
      <text>for he says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Nous qui travaillons avec Dieu, nous vous le demandons: ne gaspillez pas les dons que vous avez reçus de lui. </text>
    <verse num="2" />
    <text>En effet, Dieu a dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="scripture">
      <text>“At an acceptable time I listened to you, in a day of salvation I helped you.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Au bon moment, j'ai entendu ta prière. Quand le jour du salut est arrivé, je suis venu à ton secours.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <text>Behold, now is the acceptable time. Behold, now is the day of salvation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Eh bien, maintenant, c'est vraiment le bon moment, maintenant, c'est le jour où Dieu nous sauve.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>We give no occasion of stumbling in anything, that our service may not be blamed,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Nous ne voulons pas que les gens critiquent notre travail. C'est pourquoi nous essayons de ne pas mettre d'obstacles sur leur chemin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>but in everything commending ourselves, as servants of God, in great endurance, in afflictions, in hardships, in distresses,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Au contraire, nous montrons en toutes choses que nous sommes serviteurs de Dieu. Ainsi, nous supportons avec beaucoup de patience les malheurs, les souffrances, la peur,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>in beatings, in imprisonments, in riots, in labors, in watchings, in fastings;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>les coups, les prisons, les attaques de la foule. Nous supportons toutes sortes de fatigues, le manque de sommeil, la faim.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>in pureness, in knowledge, in patience, in kindness, in the Holy Spirit, in sincere love,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Nous menons une vie pure, nous montrons que nous connaissons les choses de Dieu. Nous sommes patients, nous sommes bons. L'Esprit Saint est avec nous. Nous aimons sincèrement,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>in the word of truth, in the power of God; by the armor of righteousness on the right hand and on the left,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>nous annonçons la vérité, et Dieu nous donne sa force pour cela. Nous prenons comme arme ce qui est juste, pour attaquer ou pour nous défendre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>by glory and dishonor, by evil report and good report; as deceivers, and yet true;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Les gens nous mettent à l'honneur et ils nous couvrent de honte. Ils disent du mal de nous et aussi du bien. Ils nous prennent pour des menteurs, pourtant, nous disons la vérité.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>as unknown, and yet well known; as dying, and behold, we live; as punished, and not killed;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Ils nous traitent comme des inconnus, et pourtant, on nous connaît bien. Ils nous considèrent comme des mourants, et pourtant, nous sommes bien vivants. Ils nous punissent, mais sans nous tuer.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>as sorrowful, yet always rejoicing; as poor, yet making many rich; as having nothing, and yet possessing all things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Ils nous rendent tristes, et pourtant nous sommes toujours joyeux. Ils croient que nous sommes pauvres, pourtant, nous rendons les autres riches. Ils croient que nous n'avons rien, pourtant, nous possédons tout.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>Our mouth is open to you, Corinthians. Our heart is enlarged.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Amis de Corinthe, nous vous avons parlé librement, nous vous avons ouvert notre cœur largement.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>You are not restricted by us, but you are restricted by your own affections.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Il n'est pas fermé pour vous, ce sont vos cœurs qui sont fermés.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>Now in return, I speak as to my children, you also be open wide.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Je vous parle comme un père à ses enfants. Faites comme nous: ouvrez votre cœur largement, vous aussi!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>Don’t be unequally yoked with unbelievers, for what fellowship have righteousness and iniquity? Or what fellowship has light with darkness?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>N'allez pas avec ceux qui ne croient pas en Dieu, vous ne pouvez pas vivre ensemble. Ce qui est juste et ce qui est contraire à Dieu, est-ce que cela va ensemble? Est-ce que la lumière va avec la nuit?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>What agreement has Christ with Belial? Or what portion has a believer with an unbeliever?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Est-ce que le Christ peut être d'accord avec Satan? Est-ce qu'un croyant peut aller avec celui qui ne croit pas en Dieu?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>What agreement has a temple of God with idols? For you are a temple of the living God. Even as God said,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Qu'est-ce qu'il y a de commun entre la maison de Dieu et les faux dieux? Nous, nous sommes la maison du Dieu vivant. Dieu l'a dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="scripture">
      <text>“I will dwell in them, and walk in them; and I will be their God, and they will be my people.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Je vais habiter et vivre au milieu d'eux. Je serai leur Dieu, et ils seront mon peuple.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <verse num="17" />
      <text>Therefore “‘Come out from among them, and be separate,’ says the Lord. ‘Touch no unclean thing. I will receive you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>C'est pourquoi le Seigneur Dieu dit: &lt;&lt;Quittez ces gens-là et allez loin d'eux! Ne touchez pas à ce qui est impur, et moi, je vous accueillerai.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="18" />
      <text>I will be to you a Father. You will be to me sons and daughters,’ says the Lord Almighty.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Le Seigneur tout-puissant dit encore: &lt;&lt;Je serai pour vous un père, et vous serez pour moi des fils et des filles.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="7" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="7" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 7</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>7</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Having therefore these promises, beloved, let us cleanse ourselves from all defilement of flesh and spirit, perfecting holiness in the fear of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Amis très chers, ces promesses sont pour vous. Alors lavons-nous de tout ce qui abîme notre corps et notre cœur. Cherchons à être parfaitement saints en respectant Dieu avec confiance.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>Open your hearts to us. We wronged no one. We corrupted no one. We took advantage of no one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Faites-nous une place dans vos cœurs. Nous n'avons été injustes envers personne, nous n'avons détruit la foi de personne, nous n'avons profité de personne.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>I say this not to condemn you, for I have said before, that you are in our hearts to die together and live together.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Je ne dis pas cela pour vous condamner. Je l'ai déjà dit: vous êtes dans nos cœurs, et nous sommes toujours ensemble, morts ou vivants.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>Great is my boldness of speech toward you. Great is my boasting on your behalf. I am filled with comfort. I overflow with joy in all our affliction.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>J'ai une grande confiance en vous, je suis très fier de vous. Je suis plein de courage, je suis rempli d'une très grande joie, malgré toutes nos souffrances.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>For even when we had come into Macedonia, our flesh had no relief, but we were afflicted on every side. Fightings were outside. Fear was inside.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>En effet, quand nous sommes arrivés en Macédoine, nous n'avons pas eu de repos. Au contraire, nous avons rencontré toutes sortes de difficultés: des luttes autour de nous, et la peur dans notre cœur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>Nevertheless, he who comforts the lowly, God, comforted us by the coming of Titus;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Mais Dieu, qui donne du courage à ceux qui sont découragés, nous a consolés par l'arrivée de Tite.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>and not by his coming only, but also by the comfort with which he was comforted in you. He has told us of your longing, your mourning, and your zeal for me; so that I rejoiced still more.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Ce n'est pas seulement l'arrivée de Tite qui nous a consolés, c'est aussi l'encouragement que vous lui avez donné. Il nous a dit que vous aviez très envie de me voir. Il nous a parlé de votre tristesse, de votre ardeur à me défendre. Alors ma joie a été encore plus grande.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>For though I made you sorry with my letter, I do not regret it, though I did regret it. For I see that my letter made you sorry, though just for a while.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Si mon autre lettre vous a rendus tristes, je ne le regrette pas. Oui, je le sais bien, cette lettre vous a rendus tristes pendant un certain temps. Je l'ai peut-être regretté,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>I now rejoice, not that you were made sorry, but that you were made sorry to repentance. For you were made sorry in a godly way, that you might suffer loss by us in nothing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>mais maintenant, je suis dans la joie. Ce n'est pas à cause de votre tristesse, mais parce que cette tristesse a changé votre cœur. Elle a plu à Dieu, et ainsi, nous ne vous avons fait aucun mal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>For godly sorrow works repentance to salvation, which brings no regret. But the sorrow of the world works death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>En effet, la tristesse qui plaît à Dieu change notre cœur. De cette façon, nous pouvons être sauvés et nous n'avons pas à regretter cette tristesse. Mais la tristesse qui ne change pas le cœur produit la mort.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>For behold, this same thing, that you were made sorry in a godly way, what earnest care it worked in you. Yes, what defense, indignation, fear, longing, zeal, and vengeance! In everything you demonstrated yourselves to be pure in the matter.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Votre tristesse a plu à Dieu. Regardez maintenant les résultats! Mais oui, quelle rapidité pour agir, quelles excuses! Quels regrets! Quelle peur de mal faire! Quelle envie de me revoir! Quelle ardeur! Quelle volonté de punir le coupable! En tout cas, dans cette affaire, vous avez montré que vous étiez innocents.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>So although I wrote to you, I wrote not for his cause that did the wrong, nor for his cause that suffered the wrong. I wrote that your earnest care for us might be revealed in you in the sight of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Ainsi, je ne vous ai pas écrit à cause de celui qui vous a fait du mal. Je ne vous ai pas écrit non plus à cause de celui qui a supporté ce mal. Mais j'ai voulu vous montrer devant Dieu que vous étiez prêts à agir activement pour nous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>Therefore we have been comforted. In our comfort we rejoiced the more exceedingly for the joy of Titus, because his spirit has been refreshed by you all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Voilà ce qui nous a encouragés. En plus de cet encouragement, nous avons été encore plus heureux à cause de la joie de Tite. Oui, vous tous, vous l'avez rassuré.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>For if in anything I have boasted to him on your behalf, I was not disappointed. But as we spoke all things to you in truth, so our glorying also which I made before Titus was found to be truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Devant lui, c'est vrai, je me suis montré assez fier de vous, mais je n'en ai pas honte. Nous vous avons toujours dit la vérité, et cela prouve une chose: j'ai eu raison de me vanter à votre sujet devant Tite.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>His affection is more abundantly toward you, while he remembers all of your obedience, how with fear and trembling you received him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Il se rappelle combien vous étiez tous prêts à obéir, et comment vous l'avez reçu avec grand respect et en tremblant. C'est pourquoi son amour pour vous est encore plus grand.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>I rejoice that in everything I am confident concerning you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Je suis heureux de pouvoir compter sur vous pour tout.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="8" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="8" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 8</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>8</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Moreover, brothers, we make known to you the grace of God which has been given in the assemblies of Macedonia;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Frères et sœurs chrétiens, nous voulons vous faire connaître ceci: Dieu a montré ses bienfaits dans les Eglises de Macédoine.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>They have been put to the test by much trouble, but they have much joy. They have given much even though they were very poor.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Beaucoup de souffrances les ont mises à l'épreuve, mais elles sont restées très joyeuses. Et elles ont donné beaucoup, sans compter, malgré leur très grande pauvreté.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>For according to their power, I testify, yes and beyond their power, they gave of their own accord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Les chrétiens ont donné ce qu'ils pouvaient, et même plus que cela, j'en suis témoin. Ils l'ont fait, et pourtant, on ne leur a rien demandé.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>They begged us with much entreaty to receive this grace and the fellowship in the service to the saints.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Ils nous ont réclamé de pouvoir participer à cette aide pour les chrétiens de Jérusalem. Ils ont beaucoup insisté.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>This was not as we had hoped, but first they gave their own selves to the Lord, and to us through the will of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Ils ont offert leur personne au Seigneur, ensuite à nous, parce que Dieu le voulait. Cela a dépassé notre attente.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>So we urged Titus, that as he made a beginning before, so he would also complete in you this grace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Nous avons donc insisté auprès de Tite. Il avait commencé chez vous cette action pour les chrétiens de Jérusalem. Nous lui avons demandé de la mener jusqu'au bout.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>But as you abound in everything, in faith, utterance, knowledge, all earnestness, and in your love to us, see that you also abound in this grace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Vous avez tout en abondance: vous êtes des croyants, vous parlez très bien. Vous connaissez les choses de Dieu et vous êtes toujours prêts à agir. Vous avez de l'amour pour nous. Alors, pour ces dons, montrez-vous aussi très généreux.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>I speak not by way of commandment, but as proving through the earnestness of others the sincerity also of your love.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Ce n'est pas un ordre que je vous donne. Je vous ai seulement raconté avec quelle rapidité les autres Eglises ont agi. De cette façon, je vous donne l'occasion de montrer que votre amour est vrai.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>For you know the grace of our Lord Jesus Christ, that, though he was rich, yet for your sakes he became poor, that you through his poverty might become rich.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>En effet, vous connaissez le don généreux de notre Seigneur Jésus-Christ. Il était riche, mais pour vous, il s'est fait pauvre, afin de vous rendre riches par sa pauvreté.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>I give a judgment in this: for this is expedient for you, who were the first to start a year ago, not only to do, but also to be willing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Je vous donne mon avis dans cette affaire. Voici ce qui est bon pour vous: vous avez été les premiers à faire quelque chose pour les chrétiens de Jérusalem. Vous avez été aussi les premiers à décider cette action l'année dernière.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>But now complete the doing also, that as there was the readiness to be willing, so there may be the completion also out of your ability.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Donc, maintenant, menez-la jusqu'au bout avec les moyens que vous avez. Quand vous l'avez décidée, vous avez montré beaucoup de bonne volonté. Alors, avec la même volonté, vous allez mener cette action jusqu'au bout.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>For if the readiness is there, it is acceptable according to what you have, not according to what you don’t have.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Quand on donne de bon cœur, les gens nous reçoivent bien avec ce qu'on a. Ils ne nous demandent pas ce qu'on n'a pas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>This is not that others may be eased and you distressed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Il ne s'agit pas de vous rendre très pauvres pour aider les autres. Non, ce qu'il faut, c'est l'égalité.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>It is for equality. Your abundance at this present time supplies their lack. One day their abundance also may become a supply for your lack; that there may be equality. </text>
      <verse num="15" />
      <text>As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Maintenant, ce que vous avez en trop servira à ceux qui manquent de quelque chose. Ainsi, un jour, quand vous manquerez de quelque chose, ce qu'ils auront en trop vous servira. Cela fera l'égalité. </text>
    <verse num="15" />
    <text>Les Livres Saints le disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="15" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="15" characterId="scripture">
      <text>“He who gathered much had nothing left over, and he who gathered little had no lack.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Celui qui a récolté beaucoup n'a rien en trop. Celui qui a récolté peu de choses ne manque de rien.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>But thanks be to God, who puts the same earnest care for you into the heart of Titus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Remercions Dieu! Je désire beaucoup vous aider. Eh bien, Dieu a mis dans le cœur de Tite le même désir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>For he indeed accepted our exhortation, but being himself very earnest, he went out to you of his own accord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Tite a accepté notre demande, et avec plus d'ardeur encore, il a lui-même décidé d'aller chez vous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>We have sent together with him the brother whose praise in the Good News is known through all the assemblies.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Avec lui, nous avons envoyé un autre frère. Toutes les Eglises disent du bien de celui-ci, à cause de son travail pour annoncer la Bonne Nouvelle.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="19" />
      <text>Not only so, but who was also appointed by the assemblies to travel with us in this grace. It is served by us to the glory of the Lord himself, and to show our readiness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Ce n'est pas tout! Les Eglises l'ont désigné, pour qu'il vienne avec nous distribuer l'aide reçue. C'est un service que nous devons rendre, pour la gloire du Seigneur lui-même. Ainsi, nous montrons notre bonne volonté.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="20" />
      <text>We are avoiding this, that any man should blame us concerning this abundance which is administered by us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>On nous a confié beaucoup d'argent. Nous voulons éviter des reproches sur notre façon de rendre ce service.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="21" />
      <text>Having regard for honorable things, not only in the sight of the Lord, but also in the sight of men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Nous cherchons ce qui est bien, non seulement aux yeux de Dieu, mais aussi aux yeux des hommes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="22" />
      <text>We have sent with them our brother, whom we have many times proved earnest in many things. But now much more earnest, by reason of the great confidence which he has in you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Avec ceux qui sont partis, nous avons aussi envoyé notre frère. Il désire vraiment aider les autres. Cela, nous l'avons vu souvent et en beaucoup d'occasions. Maintenant, il a totalement confiance en vous et donc, il désire encore plus vivement rendre service.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="23" />
      <text>As for Titus, he is my partner and fellow worker for you. As for our brothers, they are the apostles of the assemblies, the glory of Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Tite, c'est mon compagnon, il travaille avec moi pour vous. Nos frères, ce sont les envoyés des Eglises. Ils agissent pour la gloire du Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="24" />
      <text>Therefore show the proof of your love to them in front of the assemblies, and of our boasting on your behalf.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Aussi, montrez-leur que vous les aimez vraiment. Alors les Eglises en seront sûres et elles sauront que nous avons raison d'être fiers de vous.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="9" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="9" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 9</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>9</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>It is indeed unnecessary for me to write to you concerning the service to the saints.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Pour l'aide à apporter aux chrétiens de Jérusalem, c'est inutile de vous écrire.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>I know your readiness, of which I boast on your behalf to them of Macedonia, that Achaia has been prepared for a year past. Your zeal has stirred up very many of them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Je connais votre bonne volonté. Avec les gens de Macédoine, je me suis vanté à votre sujet. Je leur ai dit: &lt;&lt;Les chrétiens de la province d'Akaïe sont prêts à donner depuis l'année dernière.&gt;&gt; Et votre ardeur à rendre service a entraîné presque tout le monde.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>But I have sent the brothers that our boasting on your behalf may not be in vain in this respect, that, just as I said, you may be prepared.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Pourtant, je vous envoie ces frères, pour que vous soyez vraiment prêts, comme je l'ai dit. Dans cette affaire, j'étais fier de vous, il ne faut pas que ce soit pour rien.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>This is so that I won’t by any means, if there come with me any of Macedonia and find you unprepared, we (to say nothing of you) should be disappointed in this confident boasting.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>En effet, si les gens de Macédoine viennent avec moi et ne vous trouvent pas prêts, j'ai peur d'une chose: nous qui sommes sûrs de vous, nous allons être couverts de honte, et vous aussi, évidemment!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>I thought it necessary therefore to entreat the brothers that they would go before to you. I did this that they might arrange ahead of time the generous gift that you promised before, that the same might be ready as a matter of generosity, and not of greediness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>C'est pourquoi j'ai pensé qu'il fallait demander aux frères d'aller chez vous avant nous. Ils vont s'occuper des dons généreux que vous avez déjà promis, ils vont les recueillir. Ainsi on verra que vous donnez de bon cœur, et non avec regret.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>Remember this: he who sows sparingly will also reap sparingly. He who sows bountifully will also reap bountifully.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Il faut le savoir: celui qui sème peu de graines récolte peu, et celui qui sème beaucoup de graines récolte beaucoup.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>Let each man give according as he has determined in his heart; not grudgingly, or under compulsion; for God loves a cheerful giver.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Chacun doit donner ce qu'il a décidé dans son cœur, sans tristesse et sans être forcé. En effet, Dieu aime celui qui donne avec joie.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>And God is able to make all grace abound to you, that you, always having all sufficiency in everything, may abound to every good work. </text>
      <verse num="9" />
      <text>As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Dieu a le pouvoir de vous donner en abondance toutes sortes de bienfaits. Aussi vous aurez toujours tout ce qu'il vous faut, et vous aurez encore suffisamment pour faire de bonnes actions. </text>
    <verse num="9" />
    <text>Les Livres Saints disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="scripture">
      <text>“He has scattered abroad, he has given to the poor. His righteousness remains forever.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Il donne généreusement aux pauvres, sa bonté dure toujours.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>Now may he who supplies seed to the sower and bread for food, supply and multiply your seed for sowing, and increase the fruits of your righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>C'est Dieu qui donne les graines au semeur et le pain pour la nourriture. Il vous donnera les graines à vous aussi, il les multipliera et les fera pousser. Ainsi votre bonté produira beaucoup de fruits.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>God will enrich you in everything to all liberality, which works through us thanksgiving to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Dieu vous rendra riches de mille manières, et vous pourrez vous montrer très généreux. Alors beaucoup remercieront Dieu pour ces dons que nous leur ferons de votre part.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>For this service of giving that you perform not only makes up for lack among the saints, but abounds also through many givings of thanks to God;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Par cette offrande, vous rendez service aux chrétiens de Jérusalem. De cette façon, vous leur donnez ce qui leur manque. De plus, vous les encouragez tous à remercier Dieu du fond du cœur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>seeing that through the proof given by this service, they glorify God for the obedience of your confession to the Good News of Christ. For the liberality of your contribution to them and to all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Vous montrez que vous obéissez à la Bonne Nouvelle du Christ. Vous mettez généreusement en commun ce que vous avez, avec les chrétiens de Jérusalem et avec tous. A cause de tout cela, ils reconnaîtront la valeur de ce service et ils rendront gloire à Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>They themselves also, with supplication on your behalf, yearn for you by reason of the exceeding grace of God in you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Dieu vous a donné en abondance de grands bienfaits. Pour cela, ils vous montreront leur amour en priant pour vous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>Now thanks be to God for his unspeakable gift!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Remercions Dieu pour ses bienfaits extraordinaires!</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="10" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="10" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 10</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>10</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>Now I Paul, myself, entreat you by the humility and gentleness of Christ; I who in your presence am lowly among you, but being absent am bold toward you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Moi, Paul, je vous fais une demande personnelle à cause de la douceur et de la bonté du Christ. On dit que je suis timide quand je suis en face de vous, et énergique avec vous quand je suis loin!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>Yes, I beg you that I may not, when present, show courage with the confidence with which I intend to be bold against some. With those who consider us to be walking according to the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Je vous en prie, ne m'obligez pas à être énergique quand je serai parmi vous! Mais certains pensent que nous agissons pour des raisons humaines. Alors, oui, contre ceux-là, je veux utiliser toute mon énergie.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>For though we walk in the flesh, we don’t wage war according to the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Nous sommes des hommes, c'est vrai, pourtant, nous ne luttons pas d'une façon humaine.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>For the weapons of our warfare are not of the flesh, but mighty before God to the throwing down of strongholds.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Non, les armes qui nous servent à lutter ne sont pas des armes humaines. Mais leur force vient de Dieu pour détruire tout ce qui lui résiste. Nous détruisons les façons de penser qui sont fausses.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>We throw down imaginations and every high thing that is exalted against the knowledge of God. We bring every thought into captivity to the obedience of Christ;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Nous renversons tous les raisonnements que des orgueilleux opposent à la connaissance de Dieu. Nous voulons changer l'esprit des gens pour qu'ils obéissent au Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>We are in readiness to avenge all disobedience, when your obedience will be made full.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Et quand votre obéissance sera parfaite, nous serons prêts à punir tout acte de désobéissance.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>Do you look at things only as they appear in front of your face? If anyone trusts in himself that he is Christ’s, let him consider this again with himself, that, even as he is Christ’s, so also we are Christ’s.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Regardez les choses en face! Si quelqu'un est persuadé d'appartenir au Christ, il doit être sûr d'une chose une fois pour toutes: s'il appartient au Christ, nous aussi!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>For though I should boast somewhat abundantly concerning our authority, (which the Lord gave for building you up, and not for casting you down). I will not be disappointed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Le Seigneur nous a donné l'autorité, pour construire votre communauté, et non pour la détruire. Je suis peut-être trop fier de cela, mais je ne vais pas en avoir honte.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>I do not want to terrify you by my letters.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Je ne veux pas avoir l'air de chercher à vous faire peur par mes lettres.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>For, “His letters,” they say, “are weighty and strong, but his bodily presence is weak, and his speech is despised.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>En effet, certains disent: &lt;&lt;Les lettres de Paul sont sévères et énergiques. Mais quand il est au milieu de nous, il est faible, et ce qu'il dit ne vaut rien.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>Let such a person consider this, that what we are in word by letters when we are absent, such are we also in deed when we are present.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Celui qui parle ainsi, doit être sûr d'une chose: quand nous sommes absents, nous vous écrivons des lettres sévères. Quand nous serons présents, nous agirons aussi avec sévérité, il n'y aura pas de différence.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>For we are not bold to number or compare ourselves with some of those who commend themselves. But they themselves, measuring themselves by themselves, and comparing themselves with themselves, are without understanding.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Certains pensent beaucoup de bien d'eux-mêmes, nous n'osons pas nous égaler ou nous comparer à eux. Ils se prennent eux-mêmes comme mesure pour se mesurer et se comparer aux autres. Ils sont stupides!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>But we will not boast beyond proper limits, but within the boundaries with which God appointed to us, which reach even to you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Mais nous, nous n'allons pas dépasser la mesure en nous vantant! Quand Dieu nous a conduits jusqu'à vous, il a fixé des limites à notre champ d'action, et nous allons les prendre comme mesure.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>For we don’t stretch ourselves too much, as though we didn’t reach to you. For we came even as far as to you with the Good News of Christ,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Quand nous sommes allés chez vous, nous n'avons pas dépassé ces limites. Nous sommes vraiment arrivés les premiers jusqu'à vous avec la Bonne Nouvelle du Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>not boasting beyond proper limits in other men’s labors. But having hope that as your faith grows, we will be abundantly enlarged by you in our sphere of influence.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Nous ne dépassons pas la mesure en nous vantant à cause du travail des autres. Mais nous espérons une chose: votre foi fera des progrès, et nous pourrons agrandir notre champ d'action, parmi vous, mais sans dépasser les limites fixées.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>We hope to preach the Good News even to the parts beyond you, not to boast in what someone else has already done.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Ensuite, nous annoncerons la Bonne Nouvelle dans des régions situées plus loin que chez vous. Nous ne voulons pas travailler dans le champ d'action des autres et nous vanter d'activités qu'ils ont déjà faites.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>But “he who boasts, let him boast in the Lord.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Si quelqu'un veut se vanter, qu'il se vante à cause du Seigneur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>For it isn’t he who commends himself who is approved, but whom the Lord commends.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Qui a de la valeur? Ce n'est pas celui qui se félicite lui-même, c'est celui que le Seigneur félicite.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="11" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="11" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 11</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>11</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>I wish that you would bear with me in a little foolishness, but indeed you do bear with me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Ah! si vous pouviez supporter que je sois un peu fou! Eh bien oui, supportez-moi!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>For I am jealous over you with a godly jealousy. For I married you to one husband, that I might present you as a pure virgin to Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Je vous aime d'un amour jaloux, et ce très grand amour vient de Dieu. En effet, je vous ai promis en mariage à un seul mari: le Christ. Oui, je vous présente à lui comme une jeune fille très pure.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>But I am afraid that somehow, as the serpent deceived Eve in his craftiness, so your minds might be corrupted from the simplicity that is in Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Mais rappelez-vous: le serpent a trompé Eve par son mensonge. Alors j'ai peur d'une chose: qu'on vous donne des idées fausses et que vous ne soyez plus fidèlement et sincèrement attachés au Christ comme avant.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>For if he who comes preaches another Jesus, whom we did not preach, or if you receive a different spirit, which you did not receive, or a different “good news”, which you did not accept, you put up with that well enough.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Par exemple, quelqu'un arrive. Il vous annonce un autre Jésus, un Jésus que nous n'avons jamais annoncé. Ou bien vous recevez un autre esprit, un esprit que vous n'avez jamais reçu. Ou encore on vous annonce une Bonne Nouvelle que vous n'avez jamais reçue non plus. Et vous supportez très bien cela!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>For I reckon that I am not at all behind the very best apostles.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Pourtant, je pense que j'ai autant de valeur que vos espèces de grands apôtres.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>But though I am unskilled in speech, yet I am not unskilled in knowledge. No, in every way we have been revealed to you in all things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>D'accord, je ne sais pas très bien parler. Mais pour la connaissance de Dieu, c'est autre chose! Nous vous avons toujours montré cela clairement, dans tout ce que nous avons fait.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>Or did I commit a sin in humbling myself that you might be exalted, because I preached to you God’s Good News free of charge?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Quand je vous ai annoncé la Bonne Nouvelle de Dieu, je me suis fait petit pour vous rendre grands, en vous l'annonçant gratuitement. Est-ce que c'est une faute?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>I robbed other assemblies, taking wages from them that I might serve you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Quand je travaillais pour vous, j'étais payé par d'autres Eglises, j'ai pris leur argent pour vous aider.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>When I was present with you and was in need, I wasn’t a burden on anyone, for the brothers, when they came from Macedonia, supplied the measure of my need. In everything I kept myself from being burdensome to you, and I will continue to do so.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Quand j'étais chez vous, j'ai eu besoin d'argent, mais je ne vous ai rien demandé. Les frères venus de Macédoine m'ont apporté ce qu'il me fallait. J'ai toujours évité d'être un poids pour vous et je l'éviterai toujours.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>As the truth of Christ is in me, no one will stop me from this boasting in the regions of Achaia.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Personne ne m'empêchera d'être fier de cela dans toute l'Akaïe. Grâce au Christ qui est en moi, je peux dire que c'est vrai.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>Why? Because I don’t love you? God knows.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Pourquoi est-ce que je dis cela? Parce que je ne vous aime pas? Mais si, Dieu sait que je vous aime.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>But what I do, that I will do, that I may cut off occasion from them that desire an occasion, that in which they boast, they may be found even as we.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Ce que je fais, je le ferai encore. Alors ceux qui veulent une occasion pour se vanter d'agir comme nous, ces gens-là n'en auront pas!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>For such men are false apostles, deceitful workers, masquerading as Christ’s apostles.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Ce sont de faux apôtres, des ouvriers malhonnêtes. Ils font semblant d'être des apôtres du Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>And no wonder, for even Satan masquerades as an angel of light.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Rien d'étonnant à cela: Satan lui-même fait semblant d'être un ange de lumière.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>It is no great thing therefore if his servants also masquerade as servants of righteousness, whose end will be according to their works.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Pour les serviteurs de Satan, faire semblant d'accomplir ce qui est juste, c'est donc facile. Mais leur vie finira comme leurs actions le méritent.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>I say again, let no one think me foolish. But if so, yet receive me as foolish, that I also may boast a little.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Je le répète, ne pensez pas que je suis fou! Ou bien alors, acceptez que je sois fou, et je pourrai, moi aussi, me vanter un peu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>That which I speak, I don’t speak according to the Lord, but as in foolishness, in this confidence of boasting.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Ce que je vais dire, je ne le dis pas comme le Seigneur le veut, je le dis comme un fou. En effet, je suis sûr d'avoir des raisons de me vanter.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>Seeing that many boast after the flesh, I will also boast.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Beaucoup se vantent pour des raisons humaines. Eh bien, moi aussi, je vais me vanter.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="19" />
      <text>For you bear with the foolish gladly, being wise.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Vous qui êtes des personnes sages, vous supportez volontiers ceux qui ne le sont pas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="20" />
      <text>For you bear with a man, if he brings you into bondage, if he devours you, if he takes you captive, if he exalts himself, if he strikes you on the face.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Les gens vous rendent esclaves, ils profitent de vous, ils volent tout ce que vous avez, ils vous méprisent, ils vous frappent au visage, et vous supportez tout cela!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="21" />
      <text>I speak by way of disparagement, as though we had been weak. Yet however any is bold (I speak in foolishness), I am bold also.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>J'ai honte de le dire, nous avons été trop faibles! Pourtant, si quelqu'un ose se vanter de quelque chose, je vais l'oser, moi aussi, même si je parle comme un fou.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="22" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="22" />
      <text>Are they Hebrews? So am I. Are they Israelites? So am I. Are they the seed of Abraham? So am I.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Ils sont Hébreux? Moi aussi! Israélites? Moi aussi! De la famille d'Abraham? Moi aussi!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="23" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="23" />
      <text>Are they servants of Christ? (I speak as one beside himself). I am more so; in labors more abundantly, in prisons more abundantly, in stripes above measure, in deaths often.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Des serviteurs du Christ? Je le suis bien plus qu'eux! En disant cela, je parle encore comme un fou! J'ai travaillé plus qu'eux, j'ai été en prison plus souvent qu'eux. On m'a frappé encore beaucoup plus, et j'ai été en danger de mort plus souvent qu'eux.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="24" />
      <text>Five times from the Jews I received forty stripes minus one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Cinq fois, les Juifs m'ont donné les 39 coups de fouet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="25" />
      <text>Three times I was beaten with rods. Once I was stoned. Three times I suffered shipwreck. I have been a night and a day in the deep.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Trois fois, les Romains m'ont frappé durement, une fois, on m'a jeté des pierres pour me tuer.Trois fois, j'ai été sur un bateau qui a coulé, et une fois, j'ai passé un jour et une nuit dans l'eau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="26" />
      <text>I have been in travels often, perils of rivers, perils of robbers, perils from my countrymen, perils from the Gentiles, perils in the city, perils in the wilderness, perils in the sea, perils among false brothers;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>J'ai fait beaucoup de voyages et j'ai connu beaucoup de dangers: dangers à cause des rivières, des bandits, de mes frères juifs ou des non-Juifs, dangers dans les villes, dangers dans le désert, dangers sur la mer, dangers des faux frères.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="27" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="27" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="27" />
      <text>in labor and travail, in watchings often, in hunger and thirst, in fastings often, and in cold and nakedness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>J'ai fait des travaux très fatigants et j'ai souvent manqué de sommeil. J'ai eu faim et soif et j'ai souvent manqué de nourriture. J'ai eu froid et j'ai manqué de vêtements.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="28" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="28" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="28" />
      <text>Besides those things that are outside, there is that which presses on me daily, anxiety for all the assemblies.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Et je n'ai pas parlé de la chose la plus importante: mon souci de toutes les Eglises. J'y pense tous les jours.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="29" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="29" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="29" />
      <text>Who is weak, and I am not weak? Who is caused to stumble, and I don’t burn with indignation?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Quand quelqu'un est faible, moi aussi, je me sens faible. Quand quelqu'un commet des péchés, cela me fait mal à moi aussi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="30" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="30" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="30" />
      <text>If I must boast, I will boast of the things that concern my weakness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>S'il faut se vanter, je vais me vanter d'être faible.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="31" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="31" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="31" />
      <text>The God and Father of the Lord Jesus Christ, he who is blessed forevermore, knows that I don’t lie.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Je ne mens pas, Dieu, le Père du Seigneur Jésus le sait bien. Gloire à lui pour toujours!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="32" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="32" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="32" />
      <text>In Damascus the governor under King Aretas guarded the city of the Damascenes desiring to arrest me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Quand j'étais à Damas, le gouverneur au service du roi Arétas a fait garder les portes de la ville pour m'arrêter.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="33" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="33" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="33" />
      <text>Through a window I was let down in a basket by the wall, and escaped his hands.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>Mais on m'a fait descendre par la fenêtre dans un grand panier, le long du mur de la ville, et j'ai pu lui échapper.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="12" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="12" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 12</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>12</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>It is doubtless not profitable for me to boast. For I will come to visions and revelations of the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Est-ce que je dois me vanter? Cela ne sert à rien! Pourtant je vais parler de ce que le Seigneur m'a fait voir et m'a fait connaître.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>I know a man in Christ, fourteen years ago he was caught up into the third heaven. (whether in the body, I don’t know, or whether out of the body, I don’t know; God knows)</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Je connais un disciple du Christ. Il y a 14 ans, Dieu a enlevé cet homme jusqu'au plus haut des cieux. Est-ce que c'était avec son corps? Je n'en sais rien. Est-ce que c'était sans son corps? Je n'en sais rien, mais Dieu le sait.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>I know such a man (whether in the body, or outside of the body, I don’t know; God knows),</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Je le sais, Dieu a enlevé cet homme jusqu'au paradis. Est-ce que c'était avec son corps ou sans son corps? Je n'en sais rien, mais Dieu le sait.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>how he was caught up into Paradise, and heard unspeakable words, which it is not lawful for a man to utter.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Là, il a entendu des paroles qu'on ne peut pas dire avec des mots. Ces paroles, personne n'a le droit de les répéter.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>On behalf of such a one I will boast, but on my own behalf I will not boast, except in my weaknesses.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Pour celui-là, je me vanterai. Mais pour moi, je me vanterai seulement parce que je suis faible.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>For if I would desire to boast, I will not be foolish; for I will speak the truth. But I refrain, so that no man may think more of me than that which he sees in me, or hears from me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Si je voulais me vanter, je ne serais pas fou, je dirais seulement la vérité, mais je ne le fais pas. Ainsi, on me jugera, seulement en voyant ce que je fais, et seulement en entendant ce que je dis, sans rien de plus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>By reason of the exceeding greatness of the revelations, that I should not be exalted excessively, there was given to me a thorn in the flesh, a messenger of Satan to torment me, that I should not be exalted excessively.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Ce que le Seigneur m'a fait connaître est extraordinaire. Alors, pour éviter que je me vante de cela, j'ai reçu dans mon corps comme une blessure: un envoyé de Satan est chargé de me frapper pour m'empêcher de me vanter.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>Concerning this thing, I begged the Lord three times that it might depart from me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Trois fois, j'ai prié le Seigneur de me délivrer de cette souffrance.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>He has said to me, “My grace is sufficient for you, for my power is made perfect in weakness.” Most gladly therefore I will rather glory in my weaknesses, that the power of Christ may rest on me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Mais le Seigneur m'a dit: &lt;&lt;Mon amour te suffit. Ma puissance se montre vraiment quand tu es faible.&gt;&gt; Donc je me vanterai surtout parce que je suis faible. Alors la puissance du Christ habitera en moi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>Therefore I take pleasure in weaknesses, in injuries, in necessities, in persecutions, in distresses, for Christ’s sake. For when I am weak, then am I strong.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>C'est pourquoi les faiblesses, les insultes, les difficultés, les souffrances et les soucis que je connais pour le Christ, je les accepte avec joie. Oui, quand je suis faible, c'est à ce moment-là que je suis fort.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>I have become foolish in boasting. You compelled me, for I ought to have been commended by you. For in nothing was I inferior to the very best apostles, though I am nothing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Vous voyez, je deviens fou! Vous m'avez forcé à cela. C'est vous qui deviez vanter mes qualités. En effet, je n'ai rien de moins que vos espèces de grands apôtres, et pourtant je ne suis rien!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>Truly the signs of an apostle were worked among you in all patience, in signs and wonders and mighty works.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Vous avez vu chez vous ma patience très grande, des signes étonnants, des faits extraordinaires, des actions puissantes. Cela montre que je suis un apôtre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="13" />
      <text>For what is there in which you were made inferior to the rest of the assemblies, unless it is that I myself was not a burden to you? Forgive me this wrong.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Qu'est-ce que vous avez eu de moins que les autres Eglises? Une chose: je ne vous ai rien coûté. Vous trouvez que ce n'est pas juste? Alors pardonnez-moi!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>Behold, this is the third time I am ready to come to you, and I will not be a burden to you; for I seek not your possessions, but you. For the children ought not to save up for the parents, but the parents for the children.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Je suis prêt à venir chez vous pour la troisième fois et je ne vous coûterai rien. Ce n'est pas votre argent que je veux, c'est vous! D'habitude, les petits enfants ne gagnent pas d'argent pour leurs parents, mais ce sont les parents qui doivent gagner de l'argent pour leurs enfants.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="15" />
      <text>I will most gladly spend and be spent for your souls. If I love you more abundantly, am I loved the less?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Moi, je donnerai facilement de l'argent pour vous, et même je donnerai ma vie tout entière. Est-ce que vous m'aimerez moins parce que je vous aime plus?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="16" />
      <text>But be it so, I did not myself burden you. But, being crafty, I caught you with deception.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>D'accord, je n'ai pas été un poids pour vous. Mais d'après certains, je ne suis pas franc et je vous ai pris au piège par des mensonges!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="17" />
      <text>Did I take advantage of you by anyone of them whom I have sent to you?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Regardez tous ceux que je vous ai envoyés: est-ce que j'ai utilisé un seul d'entre eux pour profiter de vous?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="18" />
      <text>I exhorted Titus, and I sent the brother with him. Did Titus take any advantage of you? Didn’t we walk in the same spirit? Didn’t we walk in the same steps?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>J'ai insisté pour que Tite aille vous voir, et j'ai envoyé un frère avec lui. Est-ce que Tite a profité de vous? Est-ce que lui et moi, nous n'avons pas marché dans la même direction, en suivant le même chemin?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="19" />
      <text>Again, do you think that we are excusing ourselves to you? In the sight of God we speak in Christ. But all things, beloved, are for your edifying.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Depuis un bon moment, vous pensez peut-être que nous cherchons à nous défendre devant vous. Non! Nous parlons devant Dieu, comme le Christ le veut. Et tout cela, amis très chers, nous le faisons pour construire votre communauté.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="20" />
      <text>For I am afraid that by any means, when I come, I might find you not the way I want to, and that I might be found by you as you don’t desire; that by any means there would be strife, jealousy, outbursts of anger, factions, slander, whisperings, proud thoughts, riots;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>J'ai bien peur de ceci: quand j'arriverai chez vous, vous serez peut-être différents de ce que j'attends. Et moi, je serai peut-être différent de ce que vous attendez. J'ai peur de trouver chez vous des disputes, de la jalousie, de la colère, des querelles de personnes, des jugements mauvais sur les autres, des bavardages méchants, de l'orgueil, du désordre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="21" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="21" />
      <text>that again when I come my God would humble me before you, and I would mourn for many of those who have sinned before now. For those who have not repented of the uncleanness and sexual immorality and lustfulness which they committed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>J'ai encore peur d'une chose: à ma prochaine visite, Dieu va peut-être me couvrir de honte devant vous. Je devrai peut-être pleurer sur beaucoup d'entre vous qui continuent à commettre des péchés comme autrefois. En effet, maintenant, ils ne se sont pas encore tournés vers Dieu. Ils mènent une vie immorale et mauvaise, ils se conduisent n'importe comment.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="13" book="2CO" initialStartVerse="0" characterId="BC-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="13" initialStartVerse="0">
      <text>2 CORINTHIANS 13</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>13</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="1" />
      <text>This is the third time I am coming to you. “At the mouth of two or three witnesses shall every word be established.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>C'est la troisième fois que je vais chez vous. &lt;&lt;Pour juger toute affaire, on doit entendre au moins deux ou trois témoins.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="2" />
      <text>During my second visit, I spoke to you who have been sinning and to all the others. While I am away, I tell you this again. The next time I come, I will be hard on those who sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Je parle à ceux qui ont commis des péchés autrefois, et à tous les autres. Aujourd'hui, je ne suis pas parmi vous, mais je le redis comme pendant ma deuxième visite: quand je reviendrai, j'agirai sévèrement avec tous,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="3" />
      <text>Since you want to know, I will prove to you that Christ speaks through me. Christ is not weak when he works in your hearts. He uses his power in you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Puisque vous voulez savoir, je vais vous prouver que le Christ parle à travers moi. Christ n'est pas faible quand il travaille dans vos cœurs. Il utilise son pouvoir à travers vous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="4" />
      <text>For he was crucified through weakness, yet he lives through the power of God. For we also are weak in him, but we will live with him through the power of God toward you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>C'est vrai, le Christ a été cloué sur une croix à cause de sa faiblesse, mais il est vivant à cause de la puissance de Dieu. Et nous aussi, nous sommes faibles parce que nous sommes unis au Christ. Mais nous serons vivants avec lui, à cause de la puissance de Dieu, comme vous le verrez.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="5" />
      <text>Test your own selves, whether you are in the faith. Test your own selves. Or don’t you know as to your own selves, that Jesus Christ is in you?--unless indeed you are disqualified.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Interrogez-vous, voyez si vous vivez comme des croyants, examinez-vous. Vous reconnaissez bien que Jésus-Christ est en vous, n'est-ce pas? Ou alors, vous ne pouvez pas donner des preuves de votre foi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="6" />
      <text>But I hope that you will know that we aren’t disqualified.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Mais nous, nous pouvons en donner, et j'espère que vous le reconnaîtrez.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="7" />
      <text>Now I pray to God that you do no evil; not that we may appear approved, but that you may do that which is honorable, though we are as reprobate.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Nous demandons à Dieu que vous ne fassiez rien de mal. Ce n'est pas pour vous prouver que nous avons raison. Non, nous voulons seulement que vous fassiez le bien. Et peu importe si cela semble montrer que nous avons tort!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="8" />
      <text>For we can do nothing against the truth, but for the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Car nous ne pouvons rien faire contre la vérité, nous pouvons seulement travailler pour la vérité.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="9" />
      <text>For we rejoice when we are weak and you are strong. And this we also pray for, even your perfecting.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Oui, nous sommes dans la joie quand nous sommes faibles et quand vous êtes forts. Ce que nous demandons dans nos prières, c'est que vous soyez parfaits.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="10" />
      <text>For this cause I write these things while absent, that I may not deal sharply when present. According to the authority which the Lord gave me for building up, and not for tearing down.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Voilà pourquoi je vous écris quand je suis encore loin de vous: je ne veux pas avoir besoin de me montrer sévère quand je serai auprès de vous. En effet, le Seigneur m'a donné l'autorité pour construire votre communauté, et non pour la détruire.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="11" />
      <text>Finally, brothers, rejoice. Be perfected, be comforted, be of the same mind, live in peace, and the God of love and peace will be with you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Maintenant, frères et sœurs chrétiens, soyez dans la joie. Cherchez à être parfaits, encouragez-vous et soyez d'accord entre vous. Vivez dans la paix, et le Dieu d'amour et de paix sera avec vous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="12" />
      <text>Greet one another with a holy kiss. </text>
      <verse num="13" />
      <text>All the saints greet you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Saluez-vous les uns les autres en vous embrassant comme des frères et des sœurs. Tous les chrétiens vous saluent.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2CO">
      <verse num="14" />
      <text>The grace of the Lord Jesus Christ, the love of God, and the fellowship of the Holy Spirit, be with you all. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <verse num="14" />
    <text>Que le Seigneur Jésus-Christ vous bénisse! Que l'amour de Dieu et l'Esprit Saint qui nous unit soient avec vous tous!</text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>