<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="2TH" singlevoice="false" pageheader="2 THESSALONICIENS CHAPITRE">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-2TH">
      <text>2 THESSALONIANS</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2 THESSALONICIENS</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="2TH" initialStartVerse="0" characterId="BC-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="1" initialStartVerse="0">
      <text>2 THESSALONIANS CHP 1</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="1" />
      <text>Paul, Silvanus, and Timothy, to the assembly of the Thessalonians in God our Father, and the Lord Jesus Christ:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Moi, Paul, avec Silas et Timothée, j'écris à l'Eglise de Thessalonique qui appartient à Dieu notre Père et au Seigneur Jésus-Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="2" />
      <text>Grace to you and peace from God our Father and the Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Que Dieu le Père et le Seigneur Jésus-Christ vous bénissent et vous donnent la paix!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="3" />
      <text>We are bound to always give thanks to God for you, brothers, even as it is appropriate, because your faith grows exceedingly, and the love of each and every one of you towards one another abounds.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Frères et sœurs chrétiens, nous devons sans cesse remercier Dieu pour vous. Cela est juste, parce que votre foi fait de grands progrès, et l'amour que chacun de vous a pour les autres grandit de plus en plus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="4" />
      <text>Therefore we ourselves boast about you in the assemblies of God. We boast of your patience and faith in all your persecutions and in the afflictions which you endure.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>C'est pourquoi nous disons aux autres Eglises de Dieu combien nous sommes fiers de vous. En effet, vous restez fidèles et vous gardez la foi, malgré les souffrances et les difficultés que vous connaissez.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="5" />
      <text>This is an obvious sign of the righteous judgment of God, to the end that you may be counted worthy of the Kingdom of God, for which you also suffer.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Ces souffrances montrent que Dieu juge avec justice. En effet, elles vous rendront dignes du Royaume de Dieu pour lequel vous souffrez.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="6" />
      <text>Since it is a righteous thing with God to repay affliction to those who afflict you,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Oui, Dieu fera ce qui est juste: il fera souffrir ceux qui vous font souffrir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="7" />
      <text>and to give relief to you who are afflicted with us. This will happen when the Lord Jesus is revealed from heaven with his mighty angels in flaming fire:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>A vous qui souffrez, Dieu vous donnera le repos avec nous, quand le Seigneur Jésus apparaîtra. Il viendra du ciel avec ses anges puissants,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="8" />
      <text>He will give vengeance to those who don't know God, and to those who don't obey the Good News of our Lord Jesus Christ,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>au milieu d'un grand feu. Et il punira ceux qui ne connaissent pas Dieu et qui n'obéissent pas à la Bonne Nouvelle de notre Seigneur Jésus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="9" />
      <text>They will pay the penalty: eternal destruction from the face of the Lord and from the glory of his might.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Voilà la punition pour ces gens-là: ils seront détruits pour toujours, loin du Seigneur et loin de sa puissance glorieuse.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="10" />
      <text>When he comes, his glory will be seen in his saints. He will receive honor from all those who put their trust in him. This includes you because you believed our testimony to you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Ceci se passera le jour où le Seigneur viendra. Alors ceux qui lui appartiennent lui rendront gloire, tous ceux qui croient en lui l'admireront. Vous serez parmi eux, parce que vous avez cru au témoignage que nous vous avons donné.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="11" />
      <text>To this end we also pray always for you, that our God may count you worthy of your calling, and fulfill every desire of goodness and work of faith, with power.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>C'est pourquoi nous prions sans cesse pour vous. Voici ce que nous demandons à notre Dieu: qu'il vous fasse vivre en accord avec l'appel que vous avez reçu de lui. Que par sa puissance, il vous aide à faire tout le bien que vous souhaitez, qu'il rende votre foi active!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="12" />
      <text>In this way, the name of our Lord Jesus Christ may be glorified in you, and you in him. Aaccording to the grace of our God and the Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>De cette façon, grâce à vous, le nom de notre Seigneur Jésus recevra de la gloire, et lui aussi vous donnera de la gloire. Tout cela est un don de notre Dieu et du Seigneur Jésus-Christ.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="2TH" initialStartVerse="0" characterId="BC-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="2" initialStartVerse="0">
      <text>2 THESSALONIANS CHP 2</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="1" />
      <text>Now, brothers, concerning the coming of our Lord Jesus Christ, and our gathering together to him, here is what we ask:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Frères et sœurs, notre Seigneur Jésus-Christ va venir, et nous serons rassemblés auprès de lui. A ce sujet, voici ce que nous vous demandons:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="2" />
      <text>Do not be quickly shaken in your mind, nor yet be troubled, either by spirit, or by word. Nor by letter as from us, saying that the day of Christ had come.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>si quelqu'un vous dit que le jour du Seigneur est arrivé, n'allez pas perdre la tête trop vite, ne vous laissez pas effrayer. On peut vous donner cette nouvelle comme une parole qui vient de Dieu, ou bien comme une parole ou une lettre qui vient de nous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="3" />
      <text>Let no one deceive you in any way. For it will not be, unless the departure comes first, and the man of sin is revealed. He is the son of destruction.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Ne laissez personne vous tromper par n'importe quel mensonge. En effet, ce jour n'arrivera pas avant la grande révolte contre Dieu. Le Mauvais, celui qui est condamné, doit d'abord se faire connaître.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="4" />
      <text>He opposes and exalts himself against all that is called God or that is worshiped; so that he sits as God in the temple of God, setting himself up as God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>C'est l'Ennemi. Il s'opposera à tout ce qui est saint et à tout ce que les gens adorent. Il osera s'asseoir lui-même dans le temple de Dieu et il affirmera qu'il est Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="5" />
      <text>Don't you remember that, when I was still with you, I told you these things?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Quand j'étais encore avec vous, je vous en ai parlé, est-ce que vous l'avez oublié?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="6" />
      <text>Now you know what is restraining him, to the end that he may be revealed in his own season.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Et maintenant, vous savez ce qui le retient. Ainsi, il se montrera seulement au moment prévu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="7" />
      <text>For the mystery of lawlessness already works. Only there is one who restrains now, until he is taken out of the way.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>La puissance mystérieuse du Mauvais est déjà en train d'agir. Quand ce qui le retient encore ne sera plus là, il n'agira plus en se cachant.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="8" />
      <text>Then the lawless one will be revealed, whom the Lord will kill with the breath of his mouth, and destroy by the manifestation of his coming.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Alors le Mauvais sera découvert, et le Seigneur Jésus le fera mourir par le souffle de sa bouche. Il le détruira en apparaissant avec puissance.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="9" />
      <text>The coming of the lawless one will be in accordance with the working of Satan with all power and signs and lying wonders.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Quand le Mauvais viendra avec la force de Satan, il fera toutes sortes d'actions puissantes, il fera des choses étonnantes et extraordinaires pour tromper les gens.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="10" />
      <text>Those who are lost in sin will be deceived by the things he can do because they didn't receive the love of the truth, that they might be saved.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Par toutes sortes d'actions mauvaises, il trompera les gens qui se perdent. Et ils se perdent parce qu'ils n'ont pas reçu et aimé la vérité qui pouvait les sauver.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="11" />
      <text>Because of this, God sends them a working of error, that they should believe a lie.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>A cause de cela, Dieu leur envoie une force trompeuse qui les fait croire au mensonge.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="12" />
      <text>They will all be judged because they didn't believe the truth, but had pleasure in unrighteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Alors, tous ceux qui n'ont pas cru à la vérité, mais qui ont pris plaisir à faire le mal, seront condamnés.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="13" />
      <text>But we are bound to always give thanks to God for you, brothers loved by the Lord, because God chose you from the beginning for salvation through sanctification of the Spirit and belief in the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Frères et sœurs très aimés du Seigneur, nous devons remercier Dieu à votre sujet en toute occasion. En effet, Dieu vous a choisis depuis le début pour vous sauver. Et vous êtes sauvés parce que le Saint-Esprit rend votre vie sainte, et parce que vous croyez à la vérité.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="14" />
      <text>He called you to this through our Good News, for the obtaining of the glory of our Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Il vous a appelés à cela par la Bonne Nouvelle que nous vous avons annoncée, pour que vous participiez à la gloire de notre Seigneur Jésus-Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="15" />
      <text>So then, brothers, stand firm, and hold the traditions which you were taught by us, whether by word, or by letter.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Alors, frères et sœurs, résistez et gardez solidement l'enseignement que nous vous avons donné, en paroles ou par lettre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="16" />
      <text>Now our Lord Jesus Christ himself, and God our Father, who loved us and gave us eternal comfort and good hope through grace,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Dieu notre Père nous a aimés et il nous a donné gratuitement un encouragement qui dure toujours et une espérance solide. Nous lui demandons, ainsi qu'à notre Seigneur Jésus-Christ lui-même,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="17" />
      <text>comfort your hearts and establish you in every good work and word.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>de remplir vos cœurs de courage. Qu'ils vous donnent la force de faire toujours le bien en actes et en paroles!</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="2TH" initialStartVerse="0" characterId="BC-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="3" initialStartVerse="0">
      <text>2 THESSALONIANS CHP 3</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="1" />
      <text>Finally, brothers, pray for us, that the word of the Lord may spread rapidly and be glorified, even as also with you;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Enfin, frères et sœurs, priez pour nous. Demandez que la parole du Seigneur se répande rapidement et qu'on l'honore partout, comme on le fait chez vous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="2" />
      <text>and that we may be delivered from unreasonable and evil men; for not all have faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Priez aussi pour que nous soyons libérés des gens mauvais et méchants. En effet, tout le monde ne croit pas en Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="3" />
      <text>But the Lord is faithful, who will establish you, and guard you from the evil one.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Mais le Seigneur est fidèle, il vous rendra forts et il vous protégera contre le Mauvais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="4" />
      <text>We have confidence in the Lord concerning you, that you both do and will do the things we command.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Le Seigneur nous donne confiance à votre sujet. Nous sommes sûrs d'une chose: vous suivez les conseils que nous vous donnons et vous continuerez à les suivre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="5" />
      <text>May the Lord direct your hearts into the love of God, and into the patience of Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Que le Seigneur dirige vos cœurs! Alors vous aimerez Dieu et vous serez patients comme le Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="6" />
      <text>Now we command you, brothers, in the name of our Lord Jesus Christ. Withdraw yourselves from every brother who walks in rebellion, and not after the tradition which they received from us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Frères et sœurs, nous vous donnons cet ordre, au nom du Seigneur Jésus-Christ: n'allez pas avec les chrétiens qui sont paresseux et qui ne suivent pas l'enseignement reçu de nous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="7" />
      <text>For you know how you ought to imitate us. For we didn't behave ourselves rebelliously among you,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Vous, vous savez bien comment faire pour suivre notre exemple. Chez vous, nous n'avons pas vécu comme des paresseux.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="8" />
      <text>neither did we eat bread from anyone's hand without paying for it. In labor and travail we worked night and day, that we might not burden any of you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Nous n'avons demandé à personne la nourriture que nous avons mangée. Mais nous avons travaillé durement et nous nous sommes fatigués nuit et jour, nous avons travaillé pour ne rien vous coûter.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="9" />
      <text>We did this, not because we don't have the right, but to make ourselves an example to you, that you should imitate us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Bien sûr, nous avions le droit de recevoir votre aide, mais nous avons voulu être pour vous un exemple à imiter.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="10" />
      <text>For even when we were with you, we commanded you this: “If anyone will not work, neither let him eat.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>En effet, quand nous étions chez vous, nous vous avons donné ce conseil: celui qui ne veut pas travailler, qu'il ne mange pas non plus!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="11" />
      <text>For we hear of some who walk among you in rebellion, who don't work at all, but are busybodies.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Pourtant, nous entendons dire ceci: parmi vous, certains sont paresseux, ils ne font rien, mais ils se mêlent des affaires des autres.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="12" />
      <text>Now those who are that way, we command and exhort in the Lord Jesus Christ, that with quietness they work, and eat their own bread.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>A ces gens-là, nous donnons ce conseil, ou plutôt cet ordre, au nom du Seigneur Jésus-Christ: travaillez dans le calme pour gagner vous-mêmes votre nourriture.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="13" />
      <text>But you, brothers, don't be weary in doing well.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Et vous, frères et sœurs, continuez à faire le bien sans vous décourager.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="14" />
      <text>If any man doesn't obey our word in this letter, note that man, that you have no company with him, to the end that he may be ashamed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Si certains n'obéissent pas à ce que nous disons dans cette lettre, prenez cela aux sérieux. N'allez plus avec eux pour qu'ils aient honte.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="15" />
      <text>Don't count him as an enemy, but admonish him as a brother.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Mais ne les traitez pas comme des ennemis, donnez-leur des conseils comme à des chrétiens.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="16" />
      <text>Now may the Lord of peace himself give you peace at all times in all ways. The Lord be with you all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Que le Seigneur de la paix vous donne lui-même la paix, toujours et en toute occasion! Que le Seigneur soit avec vous tous!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="17" />
      <text>The greeting of me, Paul, with my own hand, which is the sign in every letter: this is how I write.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>La salutation est de ma main à moi, Paul. Voilà comment je signe toutes mes lettres: c'est mon écriture.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2TH" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="narrator-2TH">
      <verse num="18" />
      <text>The grace of our Lord Jesus Christ be with you all. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Que l'amour de notre Seigneur Jésus-Christ soit avec vous tous!</text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>