<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="REV" singlevoice="false">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>REVELATION</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Ce livre contient les réalités cachées que Jésus-Christ a fait connaître clairement. Dieu lui a fait connaître ces réalités, pour montrer à ses serviteurs ce qui doit arriver bientôt. Le Christ les a fait comprendre à son serviteur Jean en lui envoyant son ange.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Voici ce que Jean a affirmé: tout ce que j'ai vu, c'est bien la parole de Dieu, et c'est bien le témoignage de Jésus-Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Il est heureux, celui qui lit ce livre! Ils sont heureux, ceux qui écoutent ces paroles venues de Dieu et qui obéissent aux choses écrites ici! Oui, le moment fixé pour ces événements est bientôt là. </text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Moi, Jean, j'écris aux sept Eglises de la province d'Asie. Que Dieu, qui est, qui était et qui vient, vous donne la bénédiction et la paix! Que les sept esprits qui sont devant son siège de roi vous les donnent!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Et que Jésus-Christ vous les donne, lui, le témoin fidèle! Il est le Fils premier-né, qui s'est levé du milieu des morts. Il est aussi le chef des rois de la terre. Jésus-Christ nous aime et il nous a libérés de nos péchés par son sang.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Il a fait de nous les membres du Royaume de Dieu, il a fait de nous des prêtres, pour servir Dieu son Père. A Jésus-Christ soient la gloire et la puissance pour toujours! Amen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Regardez: il vient au milieu des nuages, et tous le verront, même ceux qui l'ont transpercé Tous les peuples de la terre seront en deuil à cause de lui. Oui! Amen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="God">
    <verse num="8" />
    <text>&lt;&lt;Je suis l'Alpha et l'Oméga, le premier et le dernier,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <text>Dit le Seigneur</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="God">
    <text>je suis celui qui est, qui était et qui vient, je suis le Tout-Puissant.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Moi, Jean votre frère, je souffre avec vous. Avec vous, j'appartiens au Royaume de Dieu, avec vous, je reste patient en étant uni à Jésus. Je suis déporté dans l'île de Patmos, parce que j'ai annoncé la parole de Dieu et que j'ai été le témoin de Jésus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Le jour du Seigneur, l'Esprit Saint me saisit, et derrière moi, j'entends une voix puissante, comme le son d'une trompette. </text>
    <verse num="11" />
    <text>Elle dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="Jesus">
    <text>&lt;&lt;Ce que tu vois, écris-le dans un livre. Ensuite, envoie-le aux sept Eglises suivantes: à Ephèse, Smyrne, Pergame, Thyatire, Sardes, Philadelphie et Laodicée.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Je me retourne pour voir qui me parle et je vois sept lampes en or.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Au milieu des lampes, il y a quelqu'un qui ressemble à un homme. Il porte un vêtement long et une ceinture en or autour de la taille.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Sa tête et ses cheveux sont blancs comme de la laine, d'un blanc très clair. Ses yeux brillent comme du feu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Ses pieds semblent faits d'un métal très solide que le feu a rendu brillant. Sa voix est aussi forte que le bruit des vagues de la mer.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>Dans sa main droite, il tient sept étoiles. Une épée pointue qui coupe des deux côtés sort de sa bouche. Son visage brille comme le soleil à midi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>Quand je le vois, je tombe à ses pieds comme si j'étais mort. Mais il pose sa main droite sur moi et il dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;N'aie pas peur! Je suis le premier et le dernier, </text>
    <verse num="18" />
    <text>je suis le Vivant. J'étais mort, mais maintenant, je suis vivant pour toujours et j'ai le pouvoir sur la mort et sur le monde des morts.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="19" />
    <text>Ecris donc ce que tu as vu, ce qui se passe maintenant et ce qui doit arriver ensuite.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="20" />
    <text>Voici le sens caché des sept étoiles que tu vois dans ma main droite, et des sept lampes en or: les sept étoiles sont les anges des sept Eglises, et les sept lampes sont les sept Eglises.&gt;&gt; </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="Jesus">
    <verse num="1" />
    <text>&lt;&lt;Ecris à l'ange de l'Eglise qui est à Ephèse: &lt;&lt;Voici le message de celui qui tient les sept étoiles dans sa main droite et qui marche au milieu des sept lampes en or.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="2" />
    <text>Je connais tout ce que tu fais, je connais tes efforts et ta patience. Je le sais, tu ne peux pas supporter les gens mauvais. Certains disent qu'ils sont apôtres, mais ils ne le sont pas. Tu as vu ce qu'ils valaient, tu as compris qu'ils mentaient.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="3" />
    <text>Tu restes patient: tu as souffert à cause de moi et tu n'as pas été découragé.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="4" />
    <text>Mais j'ai un reproche à te faire: tu ne m'aimes plus comme au début.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="5" />
    <text>Souviens-toi: tu avais bien commencé et puis tu es tombé. Change ta vie et agis comme tu agissais au début. Si tu ne changes pas, je vais m'approcher de toi et je vais enlever ta lampe de sa place.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="6" />
    <text>Pourtant, tu as quelque chose de bon: comme moi, tu détestes les actions du groupe des Nicolaïtes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="7" />
    <text>&lt;&lt;Celui qui a des oreilles, qu'il écoute ce que l'Esprit Saint dit aux Eglises! Aux vainqueurs, je donnerai à manger les fruits de l'arbre de vie qui est dans le jardin de Dieu.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="8" />
    <text>&lt;&lt;Ecris à l'ange de l'Eglise qui est à Smyrne: &lt;&lt;Voici le message de celui qui est le premier et le dernier, qui était mort et qui est de nouveau vivant.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="9" />
    <text>Je connais ta souffrance et ta pauvreté, pourtant tu es riche! Je connais les insultes méchantes que certains te lancent. Ils disent qu'ils sont juifs, mais ils ne le sont pas, ils forment la communauté de Satan.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="10" />
    <text>Tu vas souffrir, mais n'aie pas peur. Ecoute: l'esprit du mal va jeter certains d'entre vous en prison, pour voir ce que vous valez, et vous souffrirez pendant dix jours. Sois fidèle jusqu'à la mort, et je te donnerai la vie en récompense.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="11" />
    <text>&lt;&lt;Celui qui a des oreilles, qu'il écoute ce que l'Esprit Saint dit aux Eglises! &lt;&lt;La deuxième mort ne pourra pas faire de mal aux vainqueurs.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="Jesus">
    <verse num="12" />
    <text>&lt;&lt;Ecris à l'ange de l'Eglise qui est à Pergame: &lt;&lt;Voici le message de celui qui porte l'épée pointue coupant des deux côtés.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="13" />
    <text>Je sais où tu habites: le siège de Satan est à cet endroit, mais tu restes solidement attaché à moi. Antipas, mon témoin fidèle, a été tué chez vous, là où Satan habite. Pourtant, tu as continué à croire en moi, même à ce moment-là.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="14" />
    <text>Mais j'ai un petit reproche à te faire: chez toi, il y a des gens qui suivent l'enseignement de Balaam. Balaam conseillait à Balac de tendre un piège aux Israélites. Il voulait qu'ils mangent les animaux offerts en sacrifice aux faux dieux et qu'ils abandonnent le vrai Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="15" />
    <text>De plus, chez toi, il y a aussi d'autres gens qui suivent l'enseignement du groupe des Nicolaïtes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="16" />
    <text>Alors, change ta vie! Sinon, je vais arriver chez toi tout de suite pour les combattre avec l'épée qui sort de ma bouche.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="17" />
    <text>&lt;&lt;Celui qui a des oreilles, qu'il écoute ce que l'Esprit Saint dit aux Eglises! &lt;&lt;Aux vainqueurs, je donnerai de la manne cachée. Je donnerai à chacun un caillou blanc, et, sur ce caillou, un nom nouveau sera écrit. Personne ne connaît ce nom, sauf celui qui le reçoit.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="Jesus">
    <verse num="18" />
    <text>&lt;&lt;Ecris à l'ange de l'Eglise qui est à Thyatire: &lt;&lt;Voici le message du Fils de Dieu. Celui-ci a des yeux brillants comme du feu, et ses pieds semblent faits d'un métal très solide.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="19" />
    <text>Je connais tout ce que tu fais, ton amour, ta foi, les services que tu rends et ta patience, et maintenant, tu fais encore plus de choses qu'au début.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="20" />
    <text>Mais j'ai un reproche à te faire: tu laisses agir Jézabel. Cette femme dit qu'elle parle de la part de Dieu. Mais elle trompe mes serviteurs, elle leur apprend à abandonner le vrai Dieu et à manger les animaux offerts en sacrifice aux faux dieux.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="21" />
    <text>Je lui ai laissé du temps pour qu'elle change sa vie, mais elle ne veut pas, elle veut continuer à se prostituer.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="22" />
    <text>Alors voilà: je vais la jeter sur un lit de souffrance, avec ceux qui ont commis l'adultère avec elle. Elle va beaucoup souffrir et les autres aussi. Mais s'ils changent leur vie et n'agissent plus comme elle, cela ne leur arrivera pas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="23" />
    <text>Je vais faire mourir ses enfants. Ainsi toutes les Eglises le sauront: je suis celui qui connaît les pensées et les désirs des êtres humains. Je rendrai à chacun de vous selon ce qu'il a fait.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="24" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="24" />
    <text>&lt;&lt;Mais vous, les autres chrétiens de Thyatire, vous n'êtes pas d'accord avec l'enseignement de ces gens-là. Vous ne cherchez pas à connaître ce qu'ils appellent les secrets profonds de Satan. Et je vous le dis: je ne vous force pas à faire quelque chose de plus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="25" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="25" />
    <text>Mais, ce que vous avez, gardez-le solidement jusqu'à ma venue.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="26" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="26" />
    <text>Celui qui vaincra, et celui qui garde mes œuvres jusqu'à la fin, je lui donnerai autorité sur les nations.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="27" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="27" />
    <text>Il les paîtra avec une verge de fer, les brisant comme des pots d'argile, comme moi aussi j'ai reçu de mon Père:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="28" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="28" />
    <text>et je lui donnerai l'étoile du matin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="29" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="29" />
    <text>&lt;&lt;Celui qui a des oreilles, qu'il écoute ce que l'Esprit Saint dit aux Eglises!&gt;&gt; </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="1" />
    <text>&lt;&lt;Ecris à l'ange de l'Eglise qui est à Sardes: &lt;&lt;Voici le message de celui qui a les sept esprits de Dieu et les sept étoiles. Je connais tout ce que tu fais. Les gens croient que tu es vivant, mais tu es mort!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="2" />
    <text>Réveille-toi! Rends plus solide ce qui reste vivant en toi mais risque de mourir. J'ai constaté que tes actions ne sont pas parfaites aux yeux de mon Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="3" />
    <text>Rappelle-toi donc l'enseignement que tu as reçu et entendu. Garde-le et change ta vie. Si tu ne te réveilles pas, je viendrai te prendre par surprise comme un voleur. Tu ne sauras pas à quel moment je viendrai.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="4" />
    <text>Pourtant, quelques-uns parmi vous, à Sardes, n'ont pas sali leurs vêtements. Ceux-là viendront avec moi en vêtements blancs, parce qu'ils le méritent.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="5" />
    <text>Ainsi, les vainqueurs porteront des vêtements blancs. Je n'effacerai pas leur nom du livre de vie, j'affirmerai devant mon Père et devant ses anges: &lt;Ces personnes m'appartiennent.&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="6" />
    <text>&lt;&lt;Celui qui a des oreilles, qu'il écoute ce que l'Esprit Saint dit aux Eglises!&gt;&gt; </text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="Jesus">
    <verse num="7" />
    <text>&lt;&lt;Ecris à l'ange de l'Eglise qui est à Philadelphie: &lt;&lt;Voici le message de celui qui est saint et qui dit la vérité. Il tient la clé du roi David, il ouvre et personne ne peut fermer, il ferme et personne ne peut ouvrir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="8" />
    <text>&lt;&lt;Je connais tout ce que tu fais. Regarde: j'ai placé devant toi une porte ouverte, personne ne peut la fermer. Tu n'as pas beaucoup de force, pourtant tu as gardé ma parole et tu n'as pas dit que tu ne me connaissais pas.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="9" />
    <text>Les gens de la communauté de Satan disent qu'ils sont juifs, mais ils ne le sont pas, ils mentent. Eh bien, voici ce que je leur ferai: je les forcerai à se mettre à genoux devant toi, et ils reconnaîtront que je t'aime.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="10" />
    <text>Tu as gardé fidèlement ma parole, alors moi aussi, je te garderai au moment du malheur. Oui, le malheur viendra sur le monde entier, pour voir la valeur des habitants de la terre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="11" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="11" />
    <text>Je viens bientôt. Tiens solidement ce que tu as, ainsi personne ne prendra ta récompense.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="12" />
    <text>Les vainqueurs, j'en ferai des colonnes dans le temple de mon Dieu, et ils n'en sortiront jamais. Sur ces vainqueurs, j'écrirai le nom de mon Dieu et le nom de la ville de mon Dieu. Cette ville, c'est la Jérusalem nouvelle, qui descend du ciel, envoyée par mon Dieu. Sur eux, j'écrirai aussi le nom nouveau que j'ai reçu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="13" />
    <text>&lt;&lt;Celui qui a des oreilles, qu'il écoute ce que l'Esprit Saint dit aux Eglises!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="14" characterId="Jesus">
    <verse num="14" />
    <text>&lt;&lt;Ecris à l'ange de l'Eglise qui est à Laodicée: &lt;&lt;Voici le message de celui qui est vraiment le Oui de Dieu. Il est le témoin fidèle qui dit la vérité, il est à l'origine de tout ce que Dieu a créé.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="15" />
    <text>Je connais tout ce que tu fais: tu n'es ni froid ni brûlant. Si seulement tu pouvais être froid ou brûlant!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="16" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="16" />
    <text>Mais comme tu es tiède, ni froid ni brûlant, je vais te vomir de ma bouche.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="17" />
    <text>Tu dis: je suis riche, j'ai gagné beaucoup d'argent, je n'ai besoin de rien. Mais en fait, tu es malheureux, tu mérites la pitié, tu es pauvre, aveugle et nu, et tu ne sais même pas cela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="18" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="18" />
    <text>C'est pourquoi, voici ce que je te conseille: achète chez moi de l'or que le feu a rendu pur, et tu deviendras riche. Achète des vêtements blancs pour te couvrir, ainsi tu ne seras pas nu et tu n'auras plus honte. Achète un médicament pour le mettre dans tes yeux, et tu verras clair.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="19" />
    <text>Tous ceux que j'aime, je les corrige et je les punis. Montre donc plus d'ardeur et change ta vie!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="20" />
    <text>Voilà: je me tiens à la porte et je frappe. Si quelqu'un entend ma voix et ouvre la porte, j'entrerai chez lui, je mangerai avec lui et il mangera avec moi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="21" />
    <text>Moi, je suis vainqueur et je suis allé m'asseoir avec mon Père sur son siège royal. Alors, les vainqueurs, je les ferai asseoir aussi sur mon siège royal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="22" />
    <text>&lt;&lt;Celui qui a des oreilles, qu'il écoute ce que l'Esprit Saint dit aux Eglises!&gt;&gt; </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Après cela, je vois encore autre chose. Dans le ciel, une porte est ouverte. J'avais déjà entendu une voix puissante, comme le son d'une trompette. Cette même voix me dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="Jesus">
    <text>&lt;&lt;Monte ici, et je vais te montrer ce qui doit arriver ensuite.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Aussitôt, l'Esprit Saint me saisit, et je vois le siège d'un roi installé dans le ciel. Quelqu'un est assis sur ce siège.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Celui qui est assis brille comme des pierres précieuses vertes et rouges. Un cercle brillant entoure le siège, sa lumière est verte comme celle d'une pierre précieuse.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Autour du siège royal, il y a 24 sièges. Sur ces sièges, 24 anciens sont assis. Ils ont des vêtements blancs. Sur la tête, ils portent une couronne d'or.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Des éclairs, des bruits et des coups de tonnerre partent du siège de roi, et devant ce siège, sept lampes allumées brûlent. Ce sont les sept esprits de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Devant le siège de roi, il y a comme une mer aussi transparente que du verre. Au milieu, autour de ce siège, il y a quatre êtres vivants qui sont couverts d'yeux devant et derrière.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Le premier être vivant ressemble à un lion, le deuxième à un jeune taureau. Le troisième a un visage semblable à celui d'un être humain, le quatrième ressemble à un aigle qui vole.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Les quatre êtres vivants ont chacun six ailes. Ils ont des yeux partout, sur les ailes et sous les ailes. Jour et nuit, ils chantent sans cesse:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="four living creatures">
    <text>&lt;&lt;Saint, Saint, Saint, le Seigneur, le Dieu tout-puissant, celui qui est, qui était et qui vient!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Ils chantent la gloire de celui qui est assis sur le siège royal, de celui qui est vivant pour toujours. Ils l'honorent et le remercient.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Et chaque fois que les êtres vivants chantent, les 24 anciens tombent à genoux devant celui qui est assis sur le siège. Ils adorent celui qui est vivant pour toujours. Ils jettent leurs couronnes devant le siège en disant:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="twenty-four elders">
    <verse num="11" />
    <text>&lt;&lt;Seigneur notre Dieu, tu es digne de recevoir la gloire, l'honneur et la puissance. C'est toi qui as créé toutes choses, tu as voulu qu'elles existent, et elles ont été créées.&gt;&gt; </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="5" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>5</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Je vois un livre en forme de rouleau. Il est dans la main droite de celui qui est assis sur le siège royal. Ce rouleau est écrit des deux côtés et il est fermé avec sept attaches en cire.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Je vois un ange puissant. Il crie d'une voix forte:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="angel, powerful" delivery="loud">
    <text>&lt;&lt;Qui est digne de défaire les attaches et d'ouvrir le livre?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Mais dans le ciel, sur la terre et sous la terre, personne ne peut ouvrir le livre, personne ne peut regarder ce qu'il y a dedans.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Alors je pleure beaucoup. En effet, personne n'est digne d'ouvrir le livre, personne n'est digne de regarder ce qu'il y a dedans.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Mais un des anciens me dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="elders, one of the">
    <text>&lt;&lt;Ne pleure pas! Regarde: il est vainqueur, le lion de la tribu de Juda, l'homme de la famille du roi David. Il va défaire les sept attaches et ouvrir le livre.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Alors je vois un Agneau debout. Il est près du siège royal, au milieu des quatre êtres vivants et des anciens.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <text>L'Agneau semble offert en sacrifice. Il a sept cornes et sept yeux. Les yeux sont les sept esprits que Dieu envoie dans le monde entier.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>L'Agneau s'avance, il vient prendre le livre dans la main droite de celui qui est assis sur le siège royal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Quand l'Agneau a pris le livre, les quatre êtres vivants et les 24 anciens tombent à genoux devant lui. </text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <text>Chacun tient une harpe, et des coupes en or, pleines de parfum. Ce sont les prières de ceux qui appartiennent à Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Ils chantent un chant nouveau:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="four living creatures/twenty-four elders" delivery="singing" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Tu es digne de prendre le livre et de défaire ses attaches. Oui, tu as été offert en sacrifice. Avec ton sang, tu as racheté pour Dieu des gens de toute tribu et de toute langue, de tous les peuples et de tous les pays. Tu les as offerts à Dieu,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="four living creatures/twenty-four elders" delivery="singing" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="10" />
    <text>tu as fait d'eux les membres du Royaume de Dieu. Tu as fait d'eux des prêtres pour servir notre Dieu, et ils seront rois sur le monde entier.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Je regarde encore et j'entends des anges très nombreux. Ils sont des millions et des millions autour du siège royal, autour des êtres vivants et des anciens.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Ils chantent avec force:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="angels, many" delivery="singing">
    <text>&lt;&lt;L'Agneau sacrifié est digne de recevoir puissance, richesse, sagesse, force, honneur, gloire et louange!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Et j'entends aussi tout ce que Dieu a créé dans le ciel, sur la terre, sous la terre et sur la mer. Tout ce qui existe dans le monde chante:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="every created thing" delivery="singing">
    <text>&lt;&lt;Louange, honneur, gloire et pouvoir pour toujours à celui qui est assis sur le siège royal, ainsi qu'à l'Agneau!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Et les quatre êtres vivants disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="four living creatures">
    <text>&lt;&lt;Amen!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <text>Les anciens tombent à genoux et ils adorent. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="6" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>6</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Alors je vois l'Agneau qui défait la première des sept attaches du livre. A ce moment-là, j'entends un des quatre êtres vivants. D'une voix aussi forte que le tonnerre, il crie:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="living creature, first" delivery="loud">
    <text>&lt;&lt;Viens!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Ensuite je vois un cheval blanc. Son cavalier tient un arc. Il reçoit un prix, il est déjà vainqueur et il part pour être encore vainqueur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Puis l'Agneau défait la deuxième attache. A ce moment-là, j'entends le deuxième être vivant. Il crie:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="living creature, second">
    <text>&lt;&lt;Viens!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Alors un autre cheval arrive, il est rouge comme du feu. Son cavalier reçoit le pouvoir d'enlever la paix de la terre, ainsi les gens vont se tuer les uns les autres. Il reçoit une grande lance.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Ensuite, l'Agneau défait la troisième attache. A ce moment-là, j'entends le troisième être vivant. Il crie:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="living creature, third">
    <text>&lt;&lt;Viens!&gt;&gt;,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <text>et je vois un cheval noir. Son cavalier tient une balance à la main.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>J'entends comme une voix au milieu des quatre êtres vivants. Elle dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="voice from among living creatures">
    <text>&lt;&lt;Un kilo de blé pour une journée de travail et trois kilos d'orge pour une journée de travail, mais ne touche pas à l'huile ni au vin!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Puis l'Agneau défait la quatrième attache. A ce moment-là, j'entends le quatrième être vivant. Il crie:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="living creature, fourth">
    <text>&lt;&lt;Viens!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Je vois un cheval vert pâle. Son cavalier s'appelle &lt;&lt;la Mort&gt;&gt;, et le monde des morts marche derrière lui. Ils reçoivent le pouvoir sur le quart de la terre. Ainsi ils vont tuer ses habitants avec l'épée, la famine, tout ce qui apporte la mort et avec les bêtes sauvages de la terre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Ensuite, l'Agneau défait la cinquième attache. A ce moment-là, je vois sous l'autel ceux qu'on a fait mourir. On les a tués à cause de la parole de Dieu, et parce qu'ils ont été ses témoins.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Ils crient d'une voix forte:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="souls of those killed for word of God">
    <text>&lt;&lt;Maître saint et vrai, tu vas juger les habitants de la terre, tu vas les punir parce qu'ils nous ont tués. Mais est-ce que tu vas attendre encore longtemps?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Alors chacun reçoit un vêtement blanc. On leur demande d'attendre encore un peu. En effet, parmi ceux qui servent Dieu avec eux et parmi leurs frères et sœurs, beaucoup doivent être tués comme eux. Maintenant, ils ne sont pas encore tous là.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Je vois de nouveau l'Agneau. Il défait la sixième attache. A ce moment-là, il y a un violent tremblement de terre. Le soleil devient noir comme un vêtement de deuil, et toute la lune devient rouge comme du sang.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Les étoiles tombent du ciel sur la terre comme les figues vertes tombent d'un figuier secoué par le vent.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Le ciel disparaît peu à peu, comme un tapis qu'on enroule, toutes les montagnes et les îles sont arrachées de leur place.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Les rois de la terre, les personnages importants, les chefs militaires, les riches et les puissants, tous les esclaves et toutes les personnes libres se cachent dans les abris des montagnes et parmi les rochers.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>Ils disent aux montagnes et aux rochers:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="kings, princes, generals, rich, powerful, slave and free" delivery="crying" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Tombez sur nous. Cachez-nous loin de celui qui est assis sur le siège royal. Cachez-nous loin de la colère de l'Agneau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="kings, princes, generals, rich, powerful, slave and free" delivery="crying" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="17" />
    <text>Oui, le grand jour de leur colère est arrivé. Qui peut vivre encore?&gt;&gt; </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="7" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>7</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Après cela, je vois quatre anges debout aux quatre coins de la terre. Ils retiennent les quatre vents de la terre: ainsi aucun vent ne peut souffler sur la terre, ni sur la mer ni sur aucun arbre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Je vois un autre ange, il monte du côté où le soleil se lève. Il tient ce qui sert à mettre la marque du Dieu vivant. Il crie avec force aux quatre anges qui ont reçu le pouvoir de faire du mal à la terre et à la mer:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="angel standing in sun">
    <verse num="3" />
    <text>&lt;&lt;Attention! Ne faites pas de mal à la terre, ni à la mer ni aux arbres! Nous devons d'abord mettre une marque sur le front des serviteurs de notre Dieu.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Et j'entends dire le nombre de ceux qui reçoivent la marque de Dieu. Il y a 144,000 personnes de toutes les tribus du peuple d'Israël:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>12,000 de la tribu de Juda, 12,000 de la tribu de Ruben, 12,000 de la tribu de Gad,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>12,000 de la tribu d'Asser, 12,000 de la tribu de Neftali, 12,000 de la tribu de Manassé,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>12,000 de la tribu de Siméon, 12,000 de la tribu de Lévi, 12,000 de la tribu d'Issakar,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>12,000 de la tribu de Zabulon, 12,000 de la tribu de Joseph, 12,000 de la tribu de Benjamin. Tous reçoivent la marque de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Après cela, je regarde encore. Je vois une très grande foule: ce sont des gens de tous les pays, de toutes les tribus, de tous les peuples et de toutes les langues. Personne ne peut les compter. Ils sont debout devant le siège du roi et devant l'Agneau. Ils portent des vêtements blancs et ils tiennent une palme à la main.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Ils crient d'une voix forte:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="10" characterId="multitude from all nations, tribes, peoples, languages">
    <text>&lt;&lt;Notre Dieu qui est assis sur le siège royal et l'Agneau, ce sont eux qui nous sauvent.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Tous les anges sont groupés autour du siège, autour des anciens et des quatre êtres vivants. Ils tombent, le front contre le sol, devant le siège royal et ils adorent Dieu. </text>
    <verse num="12" />
    <text>Ils disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="angels, all the">
    <text>&lt;&lt;Amen! Merci! Louange, gloire, sagesse, honneur, puissance et force à notre Dieu pour toujours! Amen!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>L'un des anciens me demande:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="elders, one of the">
    <text>&lt;&lt;Ces gens qui portent des vêtements blancs, qui sont-ils et d'où viennent-ils?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Je lui réponds: &lt;&lt;Maître, c'est toi qui le sais.&gt;&gt; Il me dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="elders, one of the" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Ce sont les gens qu'on a fait beaucoup souffrir. Ils ont lavé leurs vêtements dans le sang de l'Agneau, et ainsi leurs vêtements sont devenus blancs.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="elders, one of the" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="15" />
    <text>C'est pourquoi ils se tiennent devant le siège de Dieu. Ils servent Dieu nuit et jour dans son temple, et celui qui est assis sur le siège royal les protégera.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="elders, one of the" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="16" />
    <text>Ils n'auront plus faim, ils n'auront plus soif, le soleil et la chaleur ne les brûleront plus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="17" characterId="elders, one of the" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="17" />
    <text>Oui, l'Agneau qui est près du siège royal sera leur berger. Il les conduira vers des sources d'eau, d'une eau qui donne la vie, et Dieu essuiera toutes les larmes de leurs yeux.&gt;&gt; </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="8" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>8</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>L'Agneau défait la septième attache du livre. A ce moment-là, il y a dans le ciel un silence d'environ une demi-heure.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Et je vois les sept anges qui se tiennent devant Dieu. Ils reçoivent sept trompettes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Un autre ange vient se placer près de l'autel. Il porte un brûle-parfum en or et il reçoit beaucoup de parfums. Il les offre donc avec les prières de tous ceux qui appartiennent à Dieu, sur l'autel en or qui est devant le siège royal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>De la main de l'ange, la fumée des parfums monte devant Dieu avec les prières de tous ceux qui lui appartiennent.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Puis l'ange prend le brûle-parfum, il le remplit avec le feu de l'autel et il le jette sur la terre. Alors il y a des coups de tonnerre, des bruits, des éclairs et un tremblement de terre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Les sept anges qui tiennent les sept trompettes se préparent à en sonner.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Le premier fait sonner sa trompette. De la glace et du feu mélangés de sang tombent sur la terre. Le tiers de la terre brûle, le tiers des arbres brûle, et toute l'herbe verte brûle.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Le deuxième ange fait sonner sa trompette. Quelque chose comme une grande montagne de feu tombe dans la mer. Le tiers de la mer devient du sang,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>le tiers des animaux qui vivent dans la mer est tué, et le tiers des bateaux est détruit.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Le troisième ange fait sonner sa trompette. Une grande étoile tombe du ciel, elle brûle comme une flamme immense. Elle tombe sur le tiers des fleuves et sur les sources d'eau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>L'étoile s'appelle &lt;&lt;Poison amer&gt;&gt;. Le tiers de l'eau devient amer, et beaucoup de gens meurent, parce que l'eau est empoisonnée.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Le quatrième ange fait sonner sa trompette. Le tiers du soleil, le tiers de la lune et le tiers des étoiles sont frappés. Les parties frappées deviennent noires: le jour perd un tiers de sa lumière et la nuit aussi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Je regarde encore. Un aigle vole très haut dans le ciel. Je l'entends crier avec force:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="eagle crying with loud voice">
    <text>&lt;&lt;Malheur! Quel malheur pour les habitants de la terre! Quel malheur pour eux, quand les trois autres anges feront sonner leurs trompettes!&gt;&gt; </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="9" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>9</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Le cinquième ange fait sonner sa trompette. Je vois une étoile qui tombe du ciel sur la terre. Elle reçoit la clé du puits qui conduit au trou sans fond, là où les esprits mauvais sont en prison.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>L'étoile ouvre le puits du trou sans fond et de la fumée monte. Elle ressemble à la fumée d'un grand feu. Alors le soleil et l'air deviennent sombres, à cause de la fumée du puits.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Des sauterelles sortent de cette fumée et elles couvrent la terre. Elles reçoivent le même pouvoir que les scorpions de la terre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>On leur défend de faire du mal à l'herbe, aux plantes et aux arbres. Elles ont le droit de faire du mal seulement aux gens qui ne portent pas sur le front la marque de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Elles n'ont pas le droit de les faire mourir, mais seulement de les faire beaucoup souffrir pendant cinq mois. La douleur qu'elles causent ressemble à la douleur causée par la piqûre des scorpions.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>A ce moment-là, les gens chercheront la mort et ne la trouveront pas. Ils voudront mourir, mais la mort s'éloignera d'eux.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Les sauterelles ressemblent à des chevaux prêts pour le combat. Sur la tête, elles portent quelque chose qui ressemble à des couronnes d'or. Leurs visages sont comme des visages humains.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Leurs cheveux sont comme des cheveux de femme, et leurs dents sont comme celles du lion.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Elles semblent habillées de fer et le bruit de leurs ailes ressemble au bruit de chars tirés par plusieurs chevaux qui courent au combat.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Ces sauterelles ont des queues comme celles des scorpions, avec une pointe piquante. Et c'est avec leurs queues qu'elles peuvent faire du mal aux gens pendant cinq mois.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Le roi des sauterelles, c'est l'ange du trou sans fond. En hébreu, il s'appelle Abaddon, et en grec Apollyon, c'est-à-dire &lt;&lt;le Destructeur&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Le premier malheur est passé. Après cela, deux malheurs doivent encore venir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Le sixième ange fait sonner sa trompette. J'entends une voix qui vient des coins de l'autel en or placé devant Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>La voix dit au sixième ange qui tient la trompette:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="voice from altar">
    <text>&lt;&lt;Libère les quatre anges qui sont attachés près du grand fleuve Euphrate.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>On libère les quatre anges. Ils étaient préparés pour l'heure, le jour, le mois et l'année où ils devaient tuer le tiers des habitants de la terre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>On me dit combien il y a de soldats à cheval: ils sont 200 millions.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>Je regarde, et voici comment les chevaux et leurs cavaliers m'apparaissent: Ils portent des cuirasses rouges comme du feu, bleu foncé comme une pierre précieuse, et jaunes comme de la poussière brûlante. Les têtes des chevaux sont comme des têtes de lion. Leurs bouches crachent du feu, de la fumée et de la poussière brûlante.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="18" characterId="narrator-REV">
    <verse num="18" />
    <text>Le feu, la fumée et la poussière brûlante qui sortent de la bouche des chevaux sont trois grands malheurs. Ils tuent le tiers des habitants de la terre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="19" characterId="narrator-REV">
    <verse num="19" />
    <text>Le pouvoir des chevaux se trouve dans leurs bouches et dans leurs queues. Leurs queues ressemblent à des serpents, elles ont des têtes et elles s'en servent pour faire du mal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="20" characterId="narrator-REV">
    <verse num="20" />
    <text>Ces grands malheurs n'ont pas tué tout le monde. Les gens qui restent ne changent pas leur vie. Ils continuent à adorer les esprits mauvais et les faux dieux qui ne peuvent pas voir, ni entendre, ni marcher. En effet, ils les ont fabriqués eux-mêmes avec de l'or, de l'argent, du métal solide, de la pierre ou du bois.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="21" characterId="narrator-REV">
    <verse num="21" />
    <text>Ces gens-là continuent à tuer, à pratiquer la sorcellerie, à mener une vie immorale et à voler. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="10" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>10</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Je vois un autre ange puissant qui descend du ciel. Un nuage l'enveloppe comme un vêtement, un cercle brillant entoure sa tête. Son visage est comme le soleil, ses jambes sont comme des colonnes de feu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Dans sa main, il tient un petit livre ouvert. Il pose le pied droit sur la mer et le pied gauche sur la terre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Il crie d'une voix forte comme un lion qui rugit. Quand il a crié, sept coups de tonnerre se font entendre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Après les sept coups de tonnerre, je veux me mettre à écrire ce que les sept coups de tonnerre ont dit. A ce moment-là, j'entends du ciel une voix qui me dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="voice from heaven (God?)">
    <text>&lt;&lt;Cache ce que les sept coups de tonnerre ont dit. N'écris rien!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Alors l'ange que j'ai vu debout sur la mer et sur la terre lève la main droite vers le ciel.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Il fait un serment au nom de Dieu qui vit pour toujours, qui a fait le ciel, la terre, la mer et tout ce qu'ils contiennent. L'ange dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="angel standing on sea and land" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Il ne reste plus de temps maintenant.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="angel standing on sea and land" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="7" />
    <text>Mais au moment où le septième ange commencera à sonner de la trompette, le projet caché de Dieu sera accompli. Il a annoncé cela à ses serviteurs, les prophètes.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>La voix du ciel que j'ai déjà entendue me parle encore. Elle dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="voice from heaven (God?)">
    <text>&lt;&lt;Va prendre le livre ouvert dans la main de l'ange qui se tient debout sur la mer et sur la terre.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Je m'avance vers l'ange et lui demande de me donner le petit livre. Il me dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="angel standing on sea and land">
    <text>&lt;&lt;Prends-le et mange-le. Il sera amer pour ton ventre, mais dans ta bouche, il sera doux comme du miel.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Je prends le petit livre de la main de l'ange et je le mange. Dans ma bouche, il est doux comme du miel. Mais quand je l'ai mangé, il devient amer pour mon ventre. </text>
    <verse num="11" />
    <text>Ensuite on me dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="angel standing on sea and land">
    <text>&lt;&lt;Tu dois encore parler au nom de Dieu, au sujet de beaucoup de peuples et de pays, de beaucoup de gens de toutes langues et au sujet de beaucoup de rois.&gt;&gt; </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="11" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>11</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Puis quelqu'un me donne un roseau qui ressemble à un bâton pour mesurer. Il me dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="angel or messenger (Greek variant: someone speaking to John)" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Va mesurer le temple de Dieu et l'autel. Compte aussi ceux qui adorent dans le temple,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="angel or messenger (Greek variant: someone speaking to John)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="2" />
    <text>mais la cour extérieure du temple, laisse-la. Ne la mesure pas, parce qu'on l'a laissée à ceux qui ne connaissent pas Dieu. Ils détruiront tout dans la ville sainte pendant 42 mois.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="angel or messenger (Greek variant: someone speaking to John)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="3" />
    <text>Et j'enverrai mes deux témoins habillés avec des vêtements de deuil. Ils parleront au nom de Dieu pendant 1,260 jours.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Ces deux témoins sont les deux oliviers et les deux lampes qui se tiennent devant le Seigneur de la terre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Si quelqu'un veut leur faire du mal, un feu sort de leur bouche et détruit leurs ennemis. Oui, celui qui veut leur faire du mal mourra de cette façon.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Ces témoins ont le pouvoir d'empêcher la pluie de tomber pendant le temps où ils parlent au nom de Dieu. Ils ont le pouvoir de changer l'eau en sang. Ils peuvent frapper la terre de toutes sortes de grands malheurs, aussi souvent qu'ils veulent.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Mais quand ils auront fini de rendre témoignage, la bête qui monte du trou sans fond va leur faire la guerre, elle va les vaincre et les tuer.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Leurs corps resteront sur la place de la grande ville, là où leur Seigneur a été cloué sur une croix. Cette ville porte les noms de &lt;&lt;Sodome&gt;&gt; et &lt;&lt;Egypte&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Des gens de tous les peuples, de toutes les tribus, de toutes les langues, de tous les pays viendront pour regarder leurs corps pendant trois jours et demi. Ils ne permettront pas qu'on les enterre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Les habitants de la terre seront heureux à cause de la mort de ces deux prophètes. Ils seront dans la joie, ils se feront des cadeaux, parce que ces deux hommes les ont fait beaucoup souffrir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Mais après ces trois jours et demi, un souffle de vie qui vient de Dieu entre dans le corps des prophètes, et ils se mettent debout. Alors ceux qui les regardent ont très peur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Puis les deux prophètes entendent une voix forte qui vient du ciel. Elle leur dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="voice from heaven (God?)">
    <text>&lt;&lt;Montez ici!&gt;&gt;,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <text>et ils montent au ciel, dans un nuage, sous les yeux de leurs ennemis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>A ce moment-là, il y a un violent tremblement de terre. La deuxième partie de la ville s'écroule et 7,000 personnes meurent dans le tremblement de terre. Ceux qui vivent encore sont effrayés et ils rendent gloire au Dieu qui est au ciel.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Le deuxième malheur est passé, mais le troisième malheur va venir bientôt.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Le septième ange fait sonner sa trompette. Dans le ciel, on entend des voix fortes. Elles disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="voices in heaven, loud">
    <text>&lt;&lt;Maintenant, le pouvoir de gouverner le monde est à Dieu notre Seigneur et à son Messie. Il sera roi pour toujours.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>Les 24 anciens, qui sont assis sur leurs sièges devant Dieu, tombent par terre, le front contre le sol et ils adorent Dieu </text>
    <verse num="17" />
    <text>en disant:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="twenty-four elders" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Seigneur, Dieu tout-puissant, toi qui es et qui étais, nous te remercions. Tu t'es servi de ta grande puissance et maintenant, tu es roi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="twenty-four elders" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="18" />
    <text>Les peuples se sont mis en colère, mais c'est ta colère qui est venue. Pour les morts, c'est le moment du jugement. C'est le moment où tu vas récompenser tes serviteurs les prophètes, ceux qui t'appartiennent, qui te respectent avec confiance, les petits et les grands. C'est le moment où tu vas détruire ceux qui détruisent la terre.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-REV">
    <verse num="19" />
    <text>Dans le ciel, le temple de Dieu s'ouvre. On voit le coffre de l'alliance dans son temple. Alors il y a des éclairs, des bruits, des coups de tonnerre, un tremblement de terre et une forte pluie de glace. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="12" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>12</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Un grand signe apparaît dans le ciel: c'est une femme. Le soleil l'enveloppe comme un vêtement, la lune est sous ses pieds. Sur la tête, elle porte une couronne de douze étoiles.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Elle va bientôt mettre au monde un enfant, et les souffrances de l'accouchement la font crier.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Un autre signe apparaît dans le ciel: c'est un grand dragon. Il est rouge comme le feu, il a sept têtes et dix cornes, et sur chaque tête, il porte une couronne.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Avec sa queue, il balaie le tiers des étoiles du ciel et il les jette sur la terre. </text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <text>Le dragon se place devant la femme qui va accoucher, pour dévorer l'enfant dès sa naissance.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>La femme met au monde un fils. C'est ce garçon qui va diriger tous les peuples très durement. Mais cet enfant est emporté auprès de Dieu et de son siège royal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Alors la femme s'enfuit dans le désert. Là, Dieu lui a préparé une place, pour qu'on lui donne à manger pendant 1,260 jours.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Puis il y a un combat dans le ciel. Michel et ses anges luttent contre le dragon. Le dragon lutte, lui aussi, avec ses anges,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>mais il n'est pas le plus fort. Ils n'ont pas le droit de rester dans le ciel,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>et le grand dragon est jeté dehors. Ce dragon, c'est le serpent des premiers jours, il est appelé l'esprit du mal et Satan, il trompe le monde entier. Il est donc jeté sur la terre et ses anges avec lui.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>J'entends une voix forte dans le ciel. Elle dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="voice in heaven, loud" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Maintenant, c'est le moment où Dieu sauve, maintenant, notre Dieu est roi avec puissance, maintenant, son Messie montre son pouvoir. En effet, il a été jeté dehors, celui qui accusait nos frères et nos sœurs devant notre Dieu, celui qui les accusait jour et nuit.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="voice in heaven, loud" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="11" />
    <text>Mais eux, ils l'ont vaincu grâce au sang de l'Agneau et en rendant témoignage à la parole de Dieu. Ils ont accepté de donner leur vie et de mourir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="voice in heaven, loud" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="12" />
    <text>Soyez donc dans la joie, vous, le ciel et ses habitants! Mais quel malheur pour vous, la terre et la mer! L'esprit du mal est descendu chez vous et il est très en colère, parce qu'il a peu de temps et il le sait.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Quand le dragon voit qu'il a été jeté sur la terre, il poursuit la femme qui a mis au monde un garçon.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Mais la femme reçoit les deux ailes du grand aigle. Elle peut donc s'envoler dans le désert, à l'endroit préparé pour elle, loin du serpent. Là, elle reçoit de la nourriture pendant trois ans et demi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Alors le serpent crache de l'eau comme un fleuve derrière la femme, pour que l'eau l'emporte.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>Mais la terre vient aider la femme: la terre s'ouvre et elle avale le fleuve que le dragon a craché.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>Le dragon est très en colère contre la femme et il part faire la guerre contre le reste de ses enfants, ceux-là qui obéissent aux commandements de Dieu et qui sont les témoins de Jésus. </text>
    <verse num="18" />
    <text>Puis le dragon se place au bord de la mer. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="13" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>13</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Ensuite, je vois une bête qui sort de la mer. Elle a dix cornes et sept têtes. Sur chaque corne, il y a une couronne, et sur chaque tête, il y a un nom qui insulte Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>La bête que je vois ressemble à un léopard. Ses pattes sont comme celles d'un ours et sa gueule est comme celle d'un lion. A cette bête, le dragon donne sa puissance, son siège royal et un très grand pouvoir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>L'une des têtes de la bête semble blessée à mort, mais maintenant, sa blessure est guérie. Alors toute la terre admire cela et elle suit la bête.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Tout le monde adore le dragon, parce qu'il a donné le pouvoir à la bête. Ils adorent aussi la bête en disant :</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="worshipers of the beast">
    <text>&lt;&lt;Qui est comme la bête? Qui peut lutter contre elle?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>La bête reçoit l'autorisation de dire des paroles pleines d'orgueil et des insultes contre Dieu. Elle reçoit le pouvoir d'agir pendant 42 mois.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>La bête se met à insulter Dieu: elle insulte le nom de Dieu, le lieu où il habite et aussi les habitants du ciel.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Elle a le droit de faire la guerre à ceux qui appartiennent à Dieu et de les vaincre. Elle reçoit le pouvoir sur toutes les tribus, sur tous les peuples, sur des gens de toutes langues et sur tous les pays.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Tous les habitants de la terre vont l'adorer, sauf ceux qui ont leur nom écrit dans le livre de vie, depuis la création du monde. Ce livre appartient à l'Agneau offert en sacrifice.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Celui qui a des oreilles doit bien écouter!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Si quelqu'un doit être prisonnier, il sera fait prisonnier. Si quelqu'un doit mourir par les armes, il mourra par les armes. Pour ceux qui appartiennent à Dieu, c'est le moment d'être patient et de croire.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Ensuite, je vois une autre bête qui sort de la terre. Elle a deux cornes comme celles d'un agneau, mais elle parle comme un dragon.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Elle a tout le pouvoir de la bête qui est sortie de la mer et elle se sert de ce pouvoir devant la bête de la mer. La bête de la mer a été blessée à mort, mais elle a été guérie. La bête qui vient de la terre oblige la terre et ses habitants à adorer la bête de la mer.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>La bête de la terre fait des choses extraordinaires. Devant tout le monde, elle fait même descendre sur la terre un feu qui vient du ciel.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Il trompe les miens qui habitent sur la terre à cause des signes qu'il a été accordé pour faire face à la bête, disant à ceux qui habitent sur la terre:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="beast, the">
    <text>"Faire une image à la bête qui a été blessé par l'épée et qui vivait."</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>La bête de la terre reçoit le pouvoir de donner la vie à la statue de cette bête. Alors cette statue peut même parler, elle peut aussi tuer tous ceux qui ne veulent pas l'adorer.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>Elle oblige tout le monde, petits et grands, riches et pauvres, personnes libres et esclaves, à recevoir une marque sur la main droite ou sur le front.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>Si quelqu'un veut acheter ou vendre quelque chose, il doit porter une marque: cette marque, c'est le nom de la bête, ou le chiffre qui représente son nom.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="18" characterId="narrator-REV">
    <verse num="18" />
    <text>C'est le moment de montrer de la sagesse. Celui qui est intelligent peut comprendre le chiffre de la bête parce qu'il représente le nom d'un homme. Son chiffre est 666 . </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="14" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>14</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Je regarde encore: je vois l'Agneau debout sur la montagne de Sion. Avec lui, il y a 144,000 personnes. Le nom de l'Agneau et le nom de son Père sont écrits sur leurs fronts.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>J'entends une voix qui vient du ciel. On dirait le bruit des vagues de la mer, ou le bruit d'un grand coup de tonnerre. La voix que j'entends ressemble au son des harpes quand des musiciens en jouent.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Ces milliers de personnes chantent un chant nouveau devant le siège royal, devant les quatre êtres vivants et devant les anciens. Personne ne peut apprendre ce chant, sauf les 144,000 qui viennent de la terre. Ils ont été rachetés très cher.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Eux, ils n'ont pas sali leur vie avec des prostituées, ils n'ont eu aucun contact avec elles. Eux, ils suivent l'Agneau partout où il va. Ils ont été rachetés très cher parmi les êtres humains, ainsi, ils sont offerts les premiers à Dieu et à l'Agneau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Jamais ils n'ont ouvert la bouche pour mentir, ils sont sans défaut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Puis je vois un autre ange qui vole très haut dans le ciel. Il doit annoncer aux habitants de la terre une Bonne Nouvelle qui est pour toujours. Il doit l'annoncer à tous les pays, à toutes les tribus, aux gens de toutes langues et à tous les peuples.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Cet ange dit d'une voix forte:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="7" characterId="angel flying directly overhead">
    <text>&lt;&lt;Respectez Dieu avec confiance et chantez sa gloire! Oui, c'est le moment où il va juger le monde. Adorez celui qui a fait le ciel et la terre, la mer et les sources d'eau.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Un deuxième ange suit le premier. Il dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="8" characterId="angel flying directly overhead, second">
    <text>&lt;&lt;Elle est tombée, elle est tombée, la grande Babylone! Elle a donné en abondance son vin à boire à tous les peuples, et boire son vin, c'est se prostituer comme elle.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Un troisième ange suit les deux premiers. Il dit d'une voix forte:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="9" characterId="angel flying directly overhead, third" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Si quelqu'un adore la bête et sa statue, s'il reçoit sa marque sur le front et sur la main,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="10" characterId="angel flying directly overhead, third" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="10" />
    <text>il boira, lui aussi, le vin de la colère de Dieu. Ce vin sera fort et Dieu le versera dans la coupe de sa colère. Ces gens-là souffriront durement dans le feu et dans la poussière brûlante, devant les anges saints et devant l'Agneau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="11" characterId="angel flying directly overhead, third" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="11" />
    <text>La fumée du feu qui les fait souffrir durement monte pour toujours. Ceux qui adorent la bête et sa statue, ceux qui ont reçu la marque de son nom, souffrent sans cesse jour et nuit.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="12" characterId="angel flying directly overhead, third" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="12" />
    <text>Pour ceux qui appartiennent à Dieu, qui obéissent à ses commandements et qui croient en Jésus, c'est le moment d'être patients.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Puis j'entends une voix qui vient du ciel. Elle dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="voice from heaven (God?)">
    <text>&lt;&lt;Ecris: &lt;Ils sont heureux dès maintenant, ceux qui meurent au service du Seigneur.&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="Holy Spirit, the">
    <text>Oui</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <text>L'Esprit Saint dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="Holy Spirit, the">
    <text>&lt;C'est vrai, ils peuvent se reposer de leurs efforts. En effet, leurs actions parlent pour eux.&gt;&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Je regarde encore et je vois un nuage blanc. Quelqu'un qui ressemble à un homme est assis sur le nuage. Sur la tête, il porte une couronne d'or, et dans la main, il a une faucille bien aiguisée.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Un autre ange sort du temple. Il crie d'une voix forte à celui qui est assis sur le nuage:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="15" characterId="angel, coming out of temple">
    <text>&lt;&lt;Utilise ta faucille et fais la récolte, c'est le moment de récolter, parce que la terre est mûre pour la récolte.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>Alors celui qui est assis sur le nuage fait passer sa faucille sur la terre, et la récolte est faite sur toute la terre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>Ensuite, un autre ange sort du temple du ciel. Lui aussi, il tient une faucille bien aiguisée.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="18" characterId="narrator-REV">
    <verse num="18" />
    <text>Puis un autre ange vient de l'autel. Il peut commander au feu et il crie d'une voix forte à celui qui tient la faucille bien aiguisée:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="18" characterId="angel, coming out of temple, another">
    <text>&lt;&lt;Utilise ta faucille bien aiguisée et récolte les grappes de la vigne sur la terre! Le raisin est mûr.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="19" characterId="narrator-REV">
    <verse num="19" />
    <text>L'ange fait passer sa faucille sur la terre. Il récolte le raisin sur la vigne de la terre, il le jette dans le grand pressoir de la colère de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="20" characterId="narrator-REV">
    <verse num="20" />
    <text>On écrase le raisin dans le pressoir en dehors de la ville, et du sang coule du pressoir. Le sang se répand sur 300 kilomètres et il monte jusqu'à la mâchoire des chevaux. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="15" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>15</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Je vois dans le ciel un autre signe. Il est grand et très étonnant: sept anges tiennent sept grands malheurs, et ces malheurs sont les derniers. En effet, la colère de Dieu va s'arrêter avec eux.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Je vois comme une mer aussi transparente que du verre et pleine de flammes. Je vois ceux qui ont vaincu la bête, sa statue et le chiffre qui représente son nom. Ils sont debout sur cette mer transparente, et ils tiennent les harpes de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Ils chantent le chant de Moïse, le serviteur de Dieu, et le chant de l'Agneau:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="conquerors of beast, image &amp; his name" delivery="singing" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Seigneur, Dieu tout-puissant, tes actions sont grandes et merveilleuses. Roi des peuples, tes projets sont justes et vrais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="4" characterId="conquerors of beast, image &amp; his name" delivery="singing" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="4" />
    <text>Qui peut refuser de te respecter avec confiance et de chanter ta gloire? Oui, toi seul, tu es saint. Les habitants de tous les pays viendront et ils se mettront à genoux devant toi, parce que tous peuvent voir tes actions justes.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Ensuite, je vois dans le ciel le temple qui abrite la tente de la rencontre. Il s'ouvre</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>et les sept anges qui tiennent les sept grands malheurs sortent du temple. Ils portent des vêtements en lin blanc et brillant. Des ceintures d'or entourent leur taille.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Un des quatre êtres vivants donne aux sept anges sept coupes en or. Elles sont pleines de la colère du Dieu qui vit pour toujours.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Une fumée remplit le temple, à cause de la gloire de Dieu et de sa puissance. Personne ne peut entrer dans le temple, jusqu'à la fin des sept grands malheurs apportés par les sept anges. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="16" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>16</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>J'entends une voix forte qui vient du temple. Elle dit aux sept anges:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="1" characterId="voice from temple">
    <text>&lt;&lt;Allez verser sur la terre les sept coupes de la colère de Dieu.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Le premier ange part et il verse sa coupe sur la terre. Une plaie mauvaise et douloureuse frappe les gens qui portent la marque de la bête et qui adorent sa statue.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Le deuxième ange verse sa coupe dans la mer. L'eau devient comme le sang d'un mort, et dans la mer, tous les êtres vivants meurent.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Le troisième ange verse sa coupe dans les fleuves et dans les sources d'eau. Alors l'eau devient du sang.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Et j'entends l'ange de l'eau. Il dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="5" characterId="angel over waters" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Toi qui es et qui étais, toi le saint, tu es juste en jugeant de cette façon.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="6" characterId="angel over waters" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="6" />
    <text>En effet, puisqu'ils ont versé le sang de ton peuple et des prophètes, tu leur as donné du sang à boire. Ils ont ce qu'ils méritent.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Puis j'entends une voix qui vient de l'autel. Elle dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="7" characterId="altar">
    <text>&lt;&lt;Oui, Seigneur, Dieu tout-puissant, tes jugements sont vrais et justes.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Le quatrième ange verse sa coupe sur le soleil, et le soleil reçoit le pouvoir de brûler les gens par son feu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Alors les gens sont brûlés par une chaleur terrible et ils insultent le nom du Dieu qui a le pouvoir d'envoyer ces grands malheurs. Mais ils ne changent pas leur vie et ils refusent de reconnaître la grandeur de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Le cinquième ange verse sa coupe sur le siège de la bête. Et la nuit enveloppe le royaume de la bête. Les gens se mordent la langue, tellement ils souffrent.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Ils insultent le Dieu qui est au ciel, à cause de leurs souffrances et de leurs plaies, mais ils continuent à faire le mal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Le sixième ange verse sa coupe dans le grand fleuve Euphrate, et le fleuve devient sec. Ainsi les rois, qui viennent du côté où le soleil se lève, pourront passer.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Ensuite, je vois sortir trois esprits mauvais de la gueule du dragon, de la gueule de la bête et de la bouche du faux prophète. Ces esprits ressemblent à des grenouilles.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Ce sont des esprits envoyés par Satan, qui font des choses extraordinaires. Ils vont trouver les rois du monde entier, ils veulent les réunir pour le combat du grand jour du Dieu tout-puissant.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="15" characterId="Jesus">
    <verse num="15" />
    <text>Le Seigneur dit: &lt;&lt;Voilà, je viens comme un voleur. Il est heureux, celui qui ne s'endort pas et qui garde ses vêtements à côté de lui. Ainsi, il ne marchera pas tout nu et il n'aura pas honte quand les gens le verront.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>Les esprits mauvais réunissent les rois à un seul endroit. En hébreu, on appelle cet endroit &lt;&lt;Harmaguédon&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>Le septième ange verse sa coupe dans l'air. Une voix forte sort du temple, elle vient du siège de Dieu et dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="17" characterId="God">
    <text>&lt;&lt;Maintenant, c'est fait!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="18" characterId="narrator-REV">
    <verse num="18" />
    <text>Alors, il y a des éclairs, des bruits, des coups de tonnerre et un tremblement de terre très violent. Depuis qu'il y a des êtres humains sur la terre, on n'a jamais vu un tremblement de terre comme celui-là.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="19" characterId="narrator-REV">
    <verse num="19" />
    <text>La grande ville se fend en trois parties, et les villes de tous les pays s'écroulent. Dieu se souvient de la grande ville de Babylone. Il lui donne à boire une coupe pleine du vin de sa terrible colère.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="20" characterId="narrator-REV">
    <verse num="20" />
    <text>Toutes les îles disparaissent, et on ne trouve plus les montagnes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="21" characterId="narrator-REV">
    <verse num="21" />
    <text>Des gros blocs de glace tombent du ciel sur les gens. Les gens insultent Dieu, à cause du grand malheur de cette pluie de glace. En effet, ce malheur est vraiment terrible. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="17" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>17</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>L'un des sept anges qui tiennent les sept coupes s'avance vers moi. Il me dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="1" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Viens. Je vais te montrer le jugement de la grande prostituée. C'est une grande ville située au bord de beaucoup d'eau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="2" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="2" />
    <text>Les rois de la terre se sont prostitués avec elle. Les habitants de la terre sont devenus ivres en se prostituant comme elle.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>L'Esprit Saint vient en moi, et l'ange me transporte au désert. Alors je vois une femme assise sur une bête rouge. Cette bête a sept têtes et dix cornes et elle est couverte de noms qui insultent Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>La femme est enveloppée d'un vêtement en beau tissu rouge, elle est couverte d'or brillant, de pierres précieuses et de perles. Dans sa main, elle tient une coupe en or pleine des actions horribles et impures de sa vie de prostituée.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Sur son front, un nom mystérieux est écrit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="5" characterId="inscription on forehead of Babylon">
    <text>&lt;&lt;La grande ville de Babylone, la mère des prostituées et des actions horribles qui ont lieu sur la terre</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Je vois que la femme est ivre. Elle a bu en abondance le sang de ceux qui appartiennent à Dieu, le sang des témoins de Jésus. Quand je la vois, je suis vraiment très surpris.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Alors l'ange me dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="7" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Tu es surpris. Pourquoi donc? Moi, je vais t'expliquer un secret mystérieux à propos de cette femme qui est portée par la bête. Je vais t'expliquer aussi un secret mystérieux à propos de la bête aux sept têtes et aux dix cornes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="8" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="8" />
    <text>La bête que tu as vue, elle a existé, mais elle n'est plus rien. Elle va monter du trou sans fond et elle va être détruite. Certains habitants de la terre n'ont pas leur nom écrit dans le livre de vie depuis la création du monde. Ces gens-là vont être surpris en voyant la bête. En effet, elle existait autrefois, maintenant, elle n'existe plus, mais elle reviendra.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="9" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="9" />
    <text>&lt;&lt;C'est le moment de comprendre les choses avec sagesse. Les sept têtes sont les sept collines où la femme habite. Elles sont aussi sept rois.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="10" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="10" />
    <text>Parmi eux, cinq sont tombés, le sixième gouverne en ce moment. Le septième n'est pas encore venu, mais quand il viendra, il restera peu de temps.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="11" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="11" />
    <text>La bête, qui existait autrefois et qui n'existe plus, est elle-même un huitième roi. Elle fait aussi partie des sept rois et elle va être détruite.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="12" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="12" />
    <text>&lt;&lt;Les dix cornes que tu as vues sont dix rois qui ne gouvernent pas encore. Mais ils recevront le pouvoir de gouverner avec la bête pendant une heure.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="13" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="13" />
    <text>Tous ces rois veulent une seule chose: mettre leur puissance et leur pouvoir au service de la bête.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="14" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="14" />
    <text>Ils vont lutter contre l'Agneau, mais l'Agneau sera vainqueur, parce qu'il est le Seigneur des seigneurs et le Roi des rois. Ceux que Dieu a appelés et choisis, ses fidèles, seront aussi vainqueurs avec lui.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Ensuite, l'ange dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="15" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Tu as vu le bord de l'eau, où habite la prostituée, c'est-à-dire la grande ville. Là sont des peuples, des foules, des pays et des gens de toutes langues.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="16" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="16" />
    <text>Les dix cornes que tu as vues et la bête détesteront la prostituée. Elles lui enlèveront tout ce qu'elle a et elles la mettront toute nue. Elles mangeront son corps et elles jetteront ses restes dans le feu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="17" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="17" />
    <text>Oui, Dieu a mis dans leur cœur le désir de réaliser son projet. Les dix cornes, c'est-à-dire les rois, seront d'accord entre eux pour mettre leur pouvoir au service de la bête. Cela durera jusqu'au moment où les paroles de Dieu seront réalisées.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="17" initialStartVerse="18" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="18" />
    <text>&lt;&lt;Et la femme que tu as vue, c'est la grande ville qui dirige les rois de la terre.&gt;&gt; </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="18" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>18</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Ensuite, je vois encore un ange qui descend du ciel. Il a un grand pouvoir et sa gloire éclaire la terre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Il crie d'une voix forte:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="2" characterId="angel, another, coming down from heaven" delivery="shouting" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Elle est tombée, elle est tombée, la grande Babylone! C'est là que les esprits mauvais habitent maintenant. Tous les esprits impurs, tous les oiseaux impurs et dégoûtants se réfugient dans cette ville. </text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="3" characterId="angel, another, coming down from heaven" delivery="shouting" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="3" />
    <text>Oui, elle a donné en abondance le vin de sa prostitution à tous les peuples. Les rois de la terre se sont prostitués avec elle, et les commerçants de la terre sont devenus riches à cause de son immense richesse.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Et j'entends une autre voix qui vient du ciel. Elle dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="4" characterId="voice from heaven, another" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Mon peuple, sors de Babylone! Ainsi, tu ne participeras pas à ses péchés, tu ne souffriras pas à cause des grands malheurs qui vont la frapper.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="4" characterId="voice from heaven, another" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="5" />
    <text>Oui, ses péchés montent jusqu'au ciel, et Dieu se souvient des actions mauvaises de cette ville.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="6" characterId="voice from heaven, another" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="6" />
    <text>Traitez-la comme elle a traité les autres, rendez-lui deux fois ce qu'elle a fait. Dans la coupe où elle a mélangé sa boisson, versez-lui une boisson deux fois plus forte.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="7" characterId="voice from heaven, another" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="7" />
    <text>Elle a beaucoup aimé la gloire et la richesse. Rendez-lui donc autant de souffrance et de deuil! Elle dit dans son cœur:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="7" characterId="voice from heaven, another" multiBlockQuote="Continuation">
    <text>&lt;Je suis assise sur un siège de reine, je ne suis pas veuve, je ne serai jamais en deuil.&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="8" characterId="voice from heaven, another" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="8" />
    <text>C'est pourquoi, voici les grands malheurs qui sont pour elle: la mort, le deuil et la famine. Ils vont tomber sur elle en un seul jour, et le feu va la brûler. Oui, le Seigneur Dieu qui la juge est puissant.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Des rois de la terre se sont prostitués avec elle, ils ont profité de son immense richesse. Alors, en voyant la fumée du feu qui la brûle, ils pleureront sur cette ville et ils seront en deuil à cause d'elle.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Ils resteront loin d'elle, parce qu'ils auront peur de ses grandes souffrances. Ils diront:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="10" characterId="kings of the earth">
    <text>&lt;&lt;Malheur! Malheur! Babylone, grande ville, ville puissante, une heure a suffi pour que Dieu te juge!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Les commerçants de la terre pleurent aussi et ils sont en deuil à cause d'elle. En effet, personne n'achète plus leurs marchandises:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>or, argent, pierres précieuses et perles, toile fine, soie et beau tissu rouge, toutes sortes de bois rares, toutes sortes d'objets en ivoire, en bois précieux, en métal solide, en fer ou en belle pierre,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>cannelle et autres épices, myrrhe et autres parfums, encens, vin, huile, farine et céréales, bœufs et moutons, chevaux et chars, esclaves et prisonniers.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Les commerçants disent à la ville:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="14" characterId="merchants of the earth">
    <text>&lt;&lt;Tous les produits que tu voulais avoir ont disparu de chez toi. Tout ce qui est richesse et beauté est perdu pour toi. Tout cela, on ne le trouvera plus jamais.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Les commerçants qui sont devenus riches en faisant du commerce dans cette ville resteront loin d'elle. Ils auront peur de ses grandes souffrances, ils pleureront et ils seront en deuil. </text>
    <verse num="16" />
    <text>Ils crieront:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="16" characterId="merchants of the earth" delivery="wailing" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Malheur! Malheur! Cette grande ville portait des vêtements en toile fine et en beau tissu rouge. Elle était couverte d'or, de pierres précieuses et de perles,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="17" characterId="merchants of the earth" delivery="wailing" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="17" />
    <text>mais une heure a suffi pour détruire tant de richesses!&gt;&gt; Tous les capitaines des bateaux, tous ceux qui voyagent sur la mer, les marins et les pêcheurs restent loin d'elle.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="18" characterId="narrator-REV">
    <verse num="18" />
    <text>Quand ils voient la fumée du feu qui la brûle, ils crient:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="18" characterId="merchants of the earth" delivery="wailing">
    <text>&lt;&lt;Il n'y a jamais eu de ville comme cette grande ville!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="19" characterId="narrator-REV">
    <verse num="19" />
    <text>Ils jettent de la poussière sur leur tête, ils pleurent et poussent des cris de deuil. Ils disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="19" characterId="merchants of the earth" delivery="wailing">
    <text>&lt;&lt;Malheur! Malheur! Cette grande ville a couvert de ses richesses tous ceux qui ont des bateaux sur la mer, mais une heure a suffi pour la détruire!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="20" characterId="sea captains, seafarers, sailors" delivery="weeping">
    <verse num="20" />
    <text>Ciel, réjouis-toi! La ville est détruite! Réjouissez-vous aussi, vous qui appartenez à Dieu, apôtres et prophètes! Oui, Dieu l'a jugée pour le mal qu'elle vous a fait.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="21" characterId="narrator-REV">
    <verse num="21" />
    <text>Alors un ange puissant prend une pierre aussi lourde qu'une meule pour écraser le grain. Il la jette dans la mer en disant:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="21" characterId="angel, powerful" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Voilà comment Babylone, la grande ville, sera abattue d'un seul coup! On ne la verra plus jamais!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="22" characterId="angel, powerful" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="22" />
    <text>On n'entendra plus chez toi la musique de ceux qui jouent de la harpe, de la flûte et de la trompette. On ne trouvera plus chez toi ni métier ni artisan, on n'entendra plus chez toi le bruit du grain qu'on écrase.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="23" characterId="angel, powerful" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="23" />
    <text>La lumière de la lampe ne brillera plus chez toi. Chez toi, on n'entendra plus la voix du jeune marié et de sa femme. Voici pourquoi: tes commerçants étaient les plus puissants de la terre, et ta sorcellerie a trompé tous les peuples.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="18" initialStartVerse="24" characterId="angel, powerful" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="24" />
    <text>De plus, chez toi a coulé le sang des prophètes, le sang de ceux qui appartiennent à Dieu, et de tous ceux qu'on a tués sur la terre.&gt;&gt; </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="19" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>19</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Ensuite, j'entends la voix forte d'une foule très nombreuse dans le ciel. Elle dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="1" characterId="voice of great crowd in heaven, loud" delivery="shouting" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Chantez la louange du Seigneur! Notre Dieu nous sauve, à lui soient la gloire et la puissance!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="2" characterId="voice of great crowd in heaven, loud" delivery="shouting" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="2" />
    <text>Ses jugements sont vrais et justes. Il a condamné la grande prostituée. Elle salissait la terre avec sa prostitution. Dieu l'a punie parce qu'elle a tué ses serviteurs!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>De nouveau, on entend la foule. Elle dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="3" characterId="voice of great crowd in heaven, loud" delivery="shouting">
    <text>&lt;&lt;Chantez la louange du Seigneur! Oui, la fumée du feu qui brûle la ville monte pour toujours.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Les 24 anciens et les quatre êtres vivants se mettent à genoux. Ils adorent Dieu, qui est assis sur le siège royal, en disant:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="4" characterId="twenty-four elders/four living creatures">
    <text>&lt;&lt;Amen! Chantez la louange du Seigneur!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Alors, une voix vient du siège de roi. Elle dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="5" characterId="voice from throne">
    <text>&lt;&lt;Chantez la louange de notre Dieu, vous, tous ses serviteurs, vous qui le respectez avec confiance, les petits et les grands!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Puis j'entends la voix forte d'une foule très nombreuse. On dirait le bruit des vagues de la mer ou le bruit de grands coups de tonnerre. Cette voix dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="6" characterId="voice of great crowd, like roar of many waters, loud thunderclaps" delivery="shouting" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Chantez la louange de Dieu! Oui, maintenant le Seigneur, notre Dieu tout-puissant, gouverne comme roi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="7" characterId="voice of great crowd, like roar of many waters, loud thunderclaps" delivery="shouting" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="7" />
    <text>Réjouissons-nous, soyons heureux et rendons-lui gloire! En effet, c'est maintenant le mariage de l'Agneau. Celle qu'il a choisie pour lui s'est faite belle.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="8" characterId="voice of great crowd, like roar of many waters, loud thunderclaps" delivery="shouting">
    <verse num="8" />
    <text>Pour vêtement, elle a reçu un habit de toile fine, brillante et pure." </text>
  </block>
  <block style="p" chapter="19" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <text>La toile fine, ce sont les actions justes de ceux qui appartiennent à Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>L'ange me dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="9" characterId="angel (one of the seven)">
    <text>&lt;&lt;Ecris: &lt;Ils sont heureux, les invités au repas de mariage de l'Agneau!&gt;,&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <text>Puis il ajoute:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="9" characterId="angel (one of the seven)">
    <text>&lt;&lt;Ce sont les paroles de Dieu lui-même.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Alors je me mets à genoux aux pieds de l'ange pour l'adorer. Mais il me dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="10" characterId="angel (one of the seven)">
    <text>&lt;&lt;Attention, ne fais pas cela! Je suis un serviteur comme toi et comme tes frères et tes sœurs qui sont les témoins de Jésus. C'est Dieu que tu dois adorer.&gt;&gt; Oui, être témoin de Jésus, c'est annoncer que les prophètes ont dit la vérité.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Ensuite, je vois le ciel ouvert. Il y a un cheval blanc, et son cavalier s'appelle Fidèle et Vrai. Il juge et combat au moyen de la justice.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Ses yeux brillent comme du feu, il porte beaucoup de couronnes sur la tête. Un nom est écrit sur lui que personne ne connaît, sauf lui.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Il est habillé d'un vêtement couvert de sang et il s'appelle &lt;&lt;Parole de Dieu&gt;&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Les armées du ciel le suivent sur des chevaux blancs. Tous portent un vêtement de toile fine, blanche et pure.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Une épée pointue sort de la bouche de ce cavalier, pour frapper les peuples de la terre. Il les dirigera très durement. Il écrasera le raisin dans le pressoir à vin de la terrible colère du Dieu tout-puissant.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>Sur son vêtement et sur sa jambe, un nom est écrit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <text>&lt;&lt;Roi des rois et Seigneur des seigneurs.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>Puis je vois un ange debout dans le soleil. Il crie d'une voix forte à tous les oiseaux qui volent très haut dans le ciel:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="17" characterId="angel standing in sun" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Venez, réunissez-vous pour le grand repas de Dieu!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="18" characterId="angel standing in sun" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="18" />
    <text>Venez manger les rois, les chefs, les puissants, venez manger les chevaux et leurs cavaliers. Venez manger tous les êtres humains, les personnes libres et les esclaves, les petits et les grands!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="19" characterId="narrator-REV">
    <verse num="19" />
    <text>Et je vois la bête, les rois de la terre et leurs armées. Ils sont réunis pour combattre le cavalier et son armée.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="20" characterId="narrator-REV">
    <verse num="20" />
    <text>La bête est faite prisonnière et le faux prophète avec elle. Ce faux prophète avait fait des choses extraordinaires devant la bête. Et ainsi, il avait trompé ceux qui avaient reçu la marque de la bête et qui adoraient sa statue. La bête et le faux prophète sont jetés tout vivants dans le lac de feu et de poussière brûlante.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="19" initialStartVerse="21" characterId="narrator-REV">
    <verse num="21" />
    <text>L'épée qui sort de la bouche du cavalier tue ceux qui restent, et tous les oiseaux se nourrissent de leurs corps. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="20" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>20</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Ensuite, je vois un ange qui descend du ciel. Dans sa main, il tient la clé du trou sans fond et une chaîne énorme.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Il saisit le dragon. Ce dragon, c'est le serpent des premiers jours, c'est-à-dire l'esprit du mal ou Satan. L'ange l'attache avec la chaîne pour 1,000 années.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Il le jette dans le trou sans fond, puis il ferme le trou à clé et il met les verrous. Ainsi, le dragon ne pourra plus tromper les peuples avant la fin des 1,000 années. Après cela, il sera libéré pour un peu de temps.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Et je vois des sièges royaux. Ceux qui viennent s'asseoir dessus reçoivent le pouvoir de juger. Je vois aussi ceux qu'on a fait mourir. Voici pourquoi on les a tués: ils ont été les témoins de Jésus et ils ont annoncé la parole de Dieu. Ils n'ont pas adoré la bête ni sa statue. Ils n'ont pas reçu sa marque sur le front, ni sur la main. Eux, ils sont revenus à la vie et ils sont rois avec le Christ pendant 1,000 années.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Ce sont les premiers que Dieu a relevés du milieu des morts. Les autres morts ne reviendront pas à la vie avant la fin des 1,000 années.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Ils sont vraiment heureux, ceux que Dieu relève de la mort les premiers, et Dieu les aime. La deuxième mort n'a pas de pouvoir sur eux. Ils sont prêtres de Dieu et du Christ, et ils sont rois avec le Christ pendant les 1,000 années.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="7" characterId="narrator-REV">
    <verse num="7" />
    <text>Quand les 1000 années seront finies, Satan sera libéré de sa prison.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Et il partira tromper les peuples qui sont dans le monde entier, c'est-à-dire Gog et Magog. Satan va les réunir pour faire la guerre. Ils sont aussi nombreux que les grains de sable au bord de la mer.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Ils avancent sur toute la surface de la terre, ils entourent le camp de ceux qui appartiennent à Dieu, la ville très aimée de Dieu. Mais un feu descend du ciel et il détruit les peuples que Satan a réunis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Puis l'esprit du mal qui les trompait est jeté dans le lac de feu et de poussière brûlante, près de la bête et du faux prophète. Ils souffriront durement jour et nuit pour toujours.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>Ensuite, je vois un grand siège royal tout blanc, avec quelqu'un qui est assis dessus. La terre et le ciel disparaissent devant lui, et on ne les revoit plus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Et je vois les morts, les grands et les petits, debout devant le siège royal, et des livres sont ouverts. Puis un autre livre est ouvert: c'est le livre de vie. Et les morts sont jugés selon ce qu'ils ont fait, comme c'est écrit dans les livres.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>La mer rend les morts qu'elle contient. La mort et le monde des morts rendent aussi leurs morts, et chacun est jugé selon ce qu'il a fait. </text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Puis la mort et le monde des morts sont jetés dans le lac de feu. Le lac de feu, c'est la deuxième mort.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="20" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>Et si quelqu'un n'a pas son nom écrit dans le livre de vie, il est jeté dans le lac de feu. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="21" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>21</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Ensuite, je vois un ciel nouveau et une terre nouvelle. En effet, le premier ciel et la première terre ont disparu, la mer n'existe plus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>Et je vois la ville sainte, la Jérusalem nouvelle. Elle descend du ciel, envoyée par Dieu. Elle s'est faite belle comme une jeune mariée qui attend son mari.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Alors j'entends une voix forte qui vient du siège royal. Elle dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="3" characterId="voice from throne" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Maintenant, la maison de Dieu est au milieu des êtres humains. Il va habiter avec eux. Ils seront ses peuples, Dieu lui-même sera avec eux et il sera leur Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="4" characterId="voice from throne" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="4" />
    <text>Il essuiera toutes les larmes de leurs yeux. La mort n'existera plus, il n'y aura plus ni deuil, ni cris, ni souffrance. Oui, le monde ancien a disparu.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Celui qui est assis sur le siège royal prend la parole et dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="5" characterId="God">
    <text>&lt;&lt;Maintenant, je transforme ce qui existe, tout devient nouveau.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <text>Puis il ajoute:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="5" characterId="God">
    <text>&lt;&lt;Ecris: &lt;Ces paroles sont sûres et vraies.&gt; &gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Et il me dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="6" characterId="God" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Maintenant c'est fait! Je suis l'Alpha et l'Oméga, le premier et le dernier, le commencement et la fin. Celui qui a soif, je lui donnerai à boire gratuitement de l'eau de la source qui donne la vie.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="7" characterId="God" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="7" />
    <text>Le vainqueur recevra tout cela en partage. Je serai son Dieu et lui sera mon fils.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="8" characterId="God" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="8" />
    <text>Mais voici ceux qui iront dans le lac plein de feu et de poussière brûlante: les lâches, ceux qui n'ont pas été fidèles, ceux qui commettent des actions horribles, les assassins, les gens immoraux, les sorciers, ceux qui adorent les faux dieux, tous les menteurs. Pour ces gens-là, c'est la deuxième mort.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Et voici l'un des sept anges qui tiennent les sept coupes, pleines des sept derniers grands malheurs. Il vient me dire:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="9" characterId="angel (one of the seven)">
    <text>&lt;&lt;Viens, je vais te montrer la jeune mariée, celle que l'Agneau a choisie pour lui.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>L'Esprit Saint vient en moi et il me transporte sur une grande montagne. Elle est très haute. Il me montre la ville sainte, Jérusalem qui descend du ciel, envoyée par Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="11" characterId="narrator-REV">
    <verse num="11" />
    <text>La gloire de Dieu l'éclaire de sa lumière. Elle brille comme une pierre précieuse, comme une pierre verte aussi transparente que du verre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Les murs de la ville sont hauts et épais. La ville a douze portes, et douze anges les gardent. Sur les portes, des noms sont écrits, ce sont les noms des douze tribus du peuple d'Israël.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="13" characterId="narrator-REV">
    <verse num="13" />
    <text>Il y a trois portes de chaque côté de la ville: trois à l'est, trois au nord, trois au sud, trois à l'ouest.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="14" characterId="narrator-REV">
    <verse num="14" />
    <text>Les murs de la ville sont posés sur 12 pierres de fondation, et sur ces pierres, il y a les noms des 12 apôtres de l'Agneau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="15" characterId="narrator-REV">
    <verse num="15" />
    <text>L'ange qui me parle tient quelque chose pour mesurer: c'est un roseau en or. Il mesure la ville, ses portes et ses murs.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="16" characterId="narrator-REV">
    <verse num="16" />
    <text>La ville est carrée: sa longueur est égale à sa largeur. L'ange la mesure avec le roseau: il y a 12000 mesures en longueur, en largeur et en hauteur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>L'ange mesure les murs: 144 mesures. L'ange utilise les mesures habituelles.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="18" characterId="narrator-REV">
    <verse num="18" />
    <text>Les murs de la ville sont construits en pierres précieuses vertes. La ville est en or pur, aussi transparent que du verre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="19" characterId="narrator-REV">
    <verse num="19" />
    <text>Les pierres de fondation qui portent les murs de la ville sont décorées avec des pierres précieuses de toutes sortes. La première pierre de fondation est une pierre précieuse verte, la deuxième est bleue, la troisième a plusieurs couleurs. La quatrième est bleu-vert,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="20" characterId="narrator-REV">
    <verse num="20" />
    <text>la cinquième est rouge comme le sang, la sixième est rouge foncé. La septième est vert clair, la huitième est rose, la neuvième est jaune. La dixième est jaune-vert, la onzième est rouge-orange, la douzième est violette.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="21" characterId="narrator-REV">
    <verse num="21" />
    <text>Les 12 portes sont 12 perles, et chaque porte est faite d'une seule perle. La place de la ville est en or pur transparent comme du verre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="22" characterId="narrator-REV">
    <verse num="22" />
    <text>Mais dans la ville, je ne vois pas de temple, parce que son temple, c'est le Seigneur, le Dieu tout-puissant, ainsi que l'Agneau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="23" characterId="narrator-REV">
    <verse num="23" />
    <text>Pour être éclairée, la ville n'a pas besoin du soleil ni de la lune. La gloire de Dieu l'éclaire, et sa source de lumière, c'est l'Agneau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="24" characterId="narrator-REV">
    <verse num="24" />
    <text>Les peuples marcheront éclairés par sa lumière, les rois de la terre apporteront leurs richesses à la ville.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="25" characterId="narrator-REV">
    <verse num="25" />
    <text>Ses portes ne seront jamais fermées, parce que dans cette ville, il n'y aura plus de nuit.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="26" characterId="narrator-REV">
    <verse num="26" />
    <text>Là, on apportera les richesses et les trésors des peuples.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="21" initialStartVerse="27" characterId="narrator-REV">
    <verse num="27" />
    <text>Rien d'impur ne pourra entrer dans cette ville, les gens qui commettent des actions horribles et les menteurs n'y entreront pas non plus. Mais ceux qui ont leur nom écrit dans le livre de vie de l'Agneau, ceux-là seulement pourront y entrer. </text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="22" book="REV" initialStartVerse="0" characterId="BC-REV">
    <text>22</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="1" characterId="narrator-REV">
    <verse num="1" />
    <text>Ensuite, l'ange me montre un fleuve d'eau qui donne la vie. Il brille comme du verre, il sort du siège de Dieu et de l'Agneau</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="2" characterId="narrator-REV">
    <verse num="2" />
    <text>et il coule au milieu de la place de la ville. Là, entre deux parties du fleuve, il y a l'arbre de vie. Il donne des fruits 12 fois dans l'année, une fois par mois, et ses feuilles servent à guérir les peuples.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="3" characterId="narrator-REV">
    <verse num="3" />
    <text>Il n'y aura plus de malédiction. Le siège de Dieu et de l'Agneau sera dans la ville, et les serviteurs de Dieu l'adoreront.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="4" characterId="narrator-REV">
    <verse num="4" />
    <text>Ils verront son visage et son nom sera écrit sur leurs fronts.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="5" characterId="narrator-REV">
    <verse num="5" />
    <text>Il n'y aura plus de nuit, personne n'aura besoin de la lumière d'une lampe, ni de la lumière du soleil. En effet, le Seigneur Dieu répandra sa lumière sur ses serviteurs, et ils seront rois pour toujours.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="6" characterId="narrator-REV">
    <verse num="6" />
    <text>Ensuite, l'ange me dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="6" characterId="angel (one of the seven)">
    <text>&lt;&lt;Ces paroles sont sûres et vraies. Le Seigneur Dieu donne l'Esprit Saint aux prophètes. Il a envoyé son ange, pour montrer à ses serviteurs ce qui doit arriver bientôt.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="7" characterId="Jesus">
    <verse num="7" />
    <text>&lt;&lt;Ecoute, je viens bientôt. Il est heureux, celui qui obéit aux paroles de Dieu contenues dans ce livre.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="8" characterId="narrator-REV">
    <verse num="8" />
    <text>Celui qui a entendu ces choses et qui les a vues, c'est moi, Jean. Maintenant, j'ai fini de les entendre et de les voir et je me mets à genoux aux pieds de l'ange. C'est lui qui m'a montré ces choses, et je veux l'adorer.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="9" characterId="narrator-REV">
    <verse num="9" />
    <text>Mais l'ange me dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="9" characterId="angel (one of the seven)">
    <text>&lt;&lt;Attention, ne fais pas cela! Je suis serviteur comme toi, comme tes frères et sœurs prophètes, et comme ceux qui obéissent aux paroles contenues dans ce livre. C'est Dieu que tu dois adorer.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="10" characterId="narrator-REV">
    <verse num="10" />
    <text>Puis il me dit encore:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="10" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Start">
    <text>&lt;&lt;Ne garde pas secrètes les paroles de Dieu qui sont dans ce livre. En effet, le moment fixé pour ces événements est bientôt là.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="11" characterId="angel (one of the seven)" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="11" />
    <text>Celui qui est mauvais, qu'il continue à faire le mal! Celui qui aime ce qui est impur, qu'il continue à aimer ce qui est impur! Mais celui qui est bon, qu'il continue à faire le bien! Et celui qui vit pour Dieu, qu'il continue à vivre pour Dieu!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="12" characterId="narrator-REV">
    <verse num="12" />
    <text>Il me dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="12" characterId="Jesus">
    <text>&lt;&lt;Ecoute, je viens bientôt. J'apporte avec moi ma récompense. Je vais la donner à chacun selon ce qu'il a fait.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="13" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Start">
    <verse num="13" />
    <text>Je suis l'Alpha et l'Oméga, le premier et le dernier, le commencement et la fin.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="14" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="14" />
    <text>Ils sont heureux, ceux qui lavent leurs vêtements. Ainsi, ils auront le droit de manger le fruit de l'arbre qui donne la vie, ils auront le droit d'entrer dans la ville par les portes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="15" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="15" />
    <text>Mais qu'ils restent dehors, ceux qui vivent n'importe comment! Qu'ils restent dehors, les sorciers, les gens immoraux! Qu'ils restent dehors, les assassins, ceux qui adorent les faux dieux, ceux qui aiment le mensonge et qui mentent!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="16" characterId="Jesus" multiBlockQuote="Continuation">
    <verse num="16" />
    <text>&lt;&lt;Moi, Jésus, j'ai envoyé mon ange pour affirmer aux Eglises: tout cela est vrai. Je suis né dans la famille du roi David, je suis l'étoile brillante du matin.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <verse num="17" />
    <text>L'Esprit de Dieu et la jeune mariée disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="17" characterId="Holy Spirit, the/bride, the (referring to the Church)">
    <text>&lt;&lt;Viens!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <text>Celui qui entend doit dire:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="17" characterId="him who hears">
    <text>&lt;&lt;Viens!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="17" characterId="narrator-REV">
    <text>Celui qui a soif doit venir. Celui qui le veut recevra gratuitement l'eau qui donne la vie.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="18" characterId="narrator-REV">
    <verse num="18" />
    <text>A tous ceux qui entendent les paroles de Dieu écrites dans ce livre, voici ce que moi, Jean, j'affirme: si quelqu'un ajoute quelque chose à tout cela, Dieu lui ajoutera les grands malheurs décrits dans ce livre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="19" characterId="narrator-REV">
    <verse num="19" />
    <text>Si quelqu'un enlève quelque chose aux paroles prophétiques de ce livre, Dieu lui enlèvera sa part des promesses de ce livre: il ne pourra pas manger les fruits de l'arbre qui donne la vie, ni entrer dans la ville sainte.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="20" characterId="narrator-REV">
    <verse num="20" />
    <text>Jésus affirme que tout cela est vrai et il dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="20" characterId="Jesus">
    <text>&lt;&lt;Oui, je viens bientôt!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="20" characterId="narrator-REV">
    <text>Amen! Viens, Seigneur Jésus!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="22" initialStartVerse="21" characterId="narrator-REV">
    <verse num="21" />
    <text>Que le Seigneur Jésus vous bénisse tous! </text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>