<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<book id="ROM" singlevoice="false" pageheader="ROMAINS CHAPITRE">
  <block style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="mt" chapter="0" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM">
      <text>ROMANS</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>ROMAINS</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="1" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="1" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 1</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>1</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Paul, a servant of Jesus Christ our Lord, was called to be an apostle, set apart for the Good News of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Moi, Paul, serviteur du Christ Jésus, je vous écris. Dieu m'a appelé pour être apôtre et il m'a mis à part pour annoncer sa Bonne Nouvelle.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>This Good News is that which he promised before through his prophets in the holy Scriptures,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Cette Bonne Nouvelle, Dieu l'a promise depuis longtemps, par ses prophètes, dans les Livres Saints.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>It concerns his Son, who was born of the seed of David according to the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Elle parle de son Fils: Comme être humain, il est né dans la famille de David, son ancêtre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>He was declared to be the Son of God with power, according to the Spirit of holiness, by the resurrection from the dead, Jesus Christ our Lord,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Par l'Esprit Saint, Dieu l'a établi dans sa puissance de Fils de Dieu, quand il l'a fait se lever de la mort. C'est Jésus-Christ, notre Seigneur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>through whom we received grace and apostleship, for obedience of faith among all the nations, for his name's sake;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Par lui, j'ai reçu le don d'être apôtre, pour l'honneur du Christ, afin d'amener les gens de tous les peuples à croire en lui et à lui obéir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>among whom you are also called to belong to Jesus Christ;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Vous aussi, vous faites partie de ces gens-là, puisque Jésus-Christ vous a appelés.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>to all who are in Rome, beloved of God, called to be saints: Grace to you and peace from God our Father and the Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Vous tous qui êtes à Rome, Dieu vous aime et il vous a appelés à vivre pour lui. Que Dieu notre Père et le Seigneur Jésus-Christ vous bénissent et vous donnent la paix!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>First, I thank my God through Jesus Christ for all of you, that your faith is proclaimed throughout the whole world.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Tout d'abord, je remercie mon Dieu par Jésus-Christ pour vous tous, parce qu'on parle de votre foi dans le monde entier.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>For God is my witness, whom I serve in my spirit in the Good News of his Son, how unceasingly I make mention of you always in my prayers.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Quand j'annonce la Bonne Nouvelle du Fils de Dieu, je sers Dieu de tout mon cœur. Et lui, il sait que je dis la vérité: quand je prie, je dis toujours vos noms,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>I pray that at last, by God's will, the way may be opened for me to visit you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>et je demande sans cesse de pouvoir aller chez vous, si Dieu le veut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>For I long to see you, that I may impart to you some spiritual gift, to the end that you may be established;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Oui, j'ai très envie de vous voir pour partager avec vous les dons de l'Esprit Saint, alors vous serez plus forts.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>that is, that I with you may be encouraged in you, each of us by the other's faith, both yours and mine.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Ou plus exactement, quand je serai auprès de vous, la foi que nous avons, vous et moi, nous encouragera tous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Now I don't desire to have you unaware, brothers, that I often planned to come to you, and was hindered so far, that I might have some fruit among you also, even as among the rest of the Gentiles.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Frères et sœurs chrétiens, je ne veux pas que vous ignoriez ceci: j'ai eu plusieurs fois l'intention d'aller chez vous, mais jusqu'à maintenant, je n'ai pas pu le faire. J'espérais obtenir de bons résultats, chez vous comme dans les autres pays.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>I am debtor both to Greeks and to foreigners, both to the wise and to the foolish.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Je dois m'occuper de tous, des gens civilisés et de ceux qui ne le sont pas, des gens instruits et des ignorants.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>So, as much as is in me, I am eager to preach the Good News to you also who are in Rome.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Je désire donc vivement vous annoncer la Bonne Nouvelle, à vous aussi qui habitez à Rome.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>For I am not ashamed of the Good News of Christ, for it is the power of God for salvation for everyone who believes; for the Jew first, and also for the Greek.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Je n'ai pas honte d'annoncer la Bonne Nouvelle. Elle est la puissance de Dieu pour sauver tous ceux qui croient: les Juifs d'abord, les autres ensuite.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>For in it is revealed God's righteousness from faith to faith. As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>En effet, la Bonne Nouvelle montre ceci: Dieu reconnaît les êtres humains comme justes quand ils croient en lui, et cette foi suffit. Oui, dans les Livres Saints, on lit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="17" characterId="scripture">
      <text>“But the righteous shall live by faith.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Celui qui croit en Dieu est juste, et ainsi, il aura la vie.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For the wrath of God is revealed from heaven against all ungodliness and unrighteousness of men, who hold the truth in unrighteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Du haut du ciel, Dieu montre sa colère parce que les êtres humains sont pécheurs et parce qu'ils font le mal. Par leurs mauvaises actions, ils empêchent la vérité d'agir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>That which is known of God is revealed in men for God revealed it to them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Oui, ce qu'on peut connaître de Dieu est clair pour eux, parce que Dieu les a éclairés.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>For the invisible things of him since the creation of the world are clearly seen, being perceived through the things that are made, even his everlasting power and divinity; that they may be without excuse.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>La puissance sans limites de Dieu et ce qu'il est lui-même sont des réalités qu'on ne voit pas. Mais depuis la création du monde, l'intelligence peut les connaître à travers ce qu'il a fait. Les êtres humains sont donc sans excuse.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>Because, knowing God, they didn't glorify him as God, neither did they give thanks. Instead, they became vain in their reasoning, and their senseless heart was darkened.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>En effet, ils ont connu Dieu, mais ils ne lui ont pas rendu gloire et ils ne l'ont pas remercié. Pourtant, c'est ce qu'on doit faire pour Dieu. Au contraire, leurs idées sont devenues fausses, et leur cœur sans intelligence a perdu la lumière.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>Professing themselves to be wise, they became fools.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Ils disent qu'ils ont la sagesse, mais ils sont devenus fous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>They traded the glory of the incorruptible God for the likeness of an image of corruptible man, and of birds, and four-footed animals, and creeping things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Au lieu d'adorer le Dieu glorieux qui ne meurt pas, ils ont adoré des objets. Ces objets représentent une personne, qui doit mourir, ou bien des oiseaux, des animaux à quatre pattes et des serpents.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>Therefore God also gave them up in the lusts of their hearts to uncleanness, that their bodies should be dishonored among themselves.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>A cause de cela, Dieu les a laissés faire les actions mauvaises qu'ils voulaient, et ainsi, ils salissent eux-mêmes leurs corps de façon honteuse.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>They exchanged the truth of God for a lie, and worshiped and served the creature rather than the Creator, who is blessed forever. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Ils ont remplacé le vrai Dieu par des faux dieux, ils ont adoré et ils ont servi ce que Dieu a créé à la place du Créateur. Louange à lui pour toujours! Amen!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>For this reason, God gave them up to vile passions. For their women changed the natural function into that which is against nature.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>C'est pourquoi Dieu les a laissés suivre des désirs qui les couvrent de honte. Leurs femmes ne couchent plus avec des hommes, mais elles couchent avec d'autres femmes, et cette façon de faire va contre la nature.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Likewise also the men, leaving the natural function of the woman, burned in their lust toward one another. They were doing what is inappropriate with men, and receiving in themselves the due penalty of their error.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Les hommes font la même chose. Ils ne couchent plus avec des femmes, mais ils brûlent de désir les uns pour les autres. Ils couchent ensemble et c'est une honte! Ainsi, ils reçoivent eux-mêmes la punition que leur conduite mauvaise entraîne.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>Even as they refused to have God in their knowledge, God gave them up to a reprobate mind, to do those things which are not fitting.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Comme ils n'ont pas voulu reconnaître Dieu, Dieu les a laissés suivre leur intelligence tordue, et ils font ce qu'on ne doit pas faire.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>They are filled with all unrighteousness, sexual immorality, wickedness, covetousness, malice; full of envy, murder, strife, deceit, evil habits, secret slanderers,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Ils sont pleins de toutes sortes d'injustice. Ils font le mal, ils veulent ce qui appartient aux autres, ils sont méchants, ils sont pleins de jalousie. Ils tuent, ils se disputent, ils trompent les autres, ils agissent n'importe comment. Ils racontent des mensonges sur les gens,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>backbiters, hateful to God, insolent, haughty, boastful, inventors of evil things, disobedient to parents,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>ils disent du mal d'eux. Ils sont ennemis de Dieu, ils insultent les autres, ils sont orgueilleux, ils se vantent, ils trouvent tous les moyens pour faire le mal. Ils n'obéissent pas à leurs parents.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>without understanding, covenant breakers, without natural affection, unforgiving, unmerciful;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Ils sont stupides, ils ne tiennent pas leurs promesses, ils sont sans cœur et sans pitié.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="1" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>They know that God said that those who practice such things are worthy of death. Yet not only do they do them, they also approve of others who practice them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Pourtant, ils connaissent bien le jugement de Dieu. Ceux qui agissent ainsi méritent la mort. Eh bien, non seulement ils font ces choses-là, mais encore ils approuvent ceux qui les font!</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="2" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="2" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 2</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>2</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Therefore you are without excuse, O man, whoever you are who judge. For in that which you judge another, you condemn yourself. For you who judge practice the same things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Toi qui juges les autres, tu es donc sans excuse, peu importe qui tu es. Tu juges les autres, mais tu fais comme eux! Alors, en jugeant, c'est toi-même que tu condamnes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>We know that the judgment of God is according to truth against those who practice such things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Oui, nous le savons, Dieu juge avec vérité ceux qui agissent ainsi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Do you think this, O man who judges those who practice such things, and do the same, that you will escape the judgment of God?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Toi, tu juges ceux qui font ces choses-là, mais tu fais comme eux! A ton avis, est-ce que tu vas échapper au jugement de Dieu?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>Will you ignore the wealth of His mercy, his patience and his broad-mindedness? Do you not know that God's purpose of grace is to lead you to repentance?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Dieu est très bon, très patient, il sait attendre. Est-ce que tu t'en moques? Cette bonté de Dieu te pousse à changer ta vie, tu ne le sais donc pas?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>But according to your hardness and unrepentant heart you are treasuring up for yourself wrath in the day of wrath, revelation, and of the righteous judgment of God;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Tu refuses de comprendre, tu ne veux pas changer. C'est pourquoi tu prépares contre toi une grande colère pour le jour de la colère. Ce jour-là, Dieu va montrer qu'il juge les gens avec justice.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>He will pay back to everyone according to their works:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>&lt;&lt;Il récompensera chacun selon ses actes.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Those who by patience in well-doing seek for glory, honor, and incorruptibility, they will receive eternal life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Ceux qui cherchent toujours à faire le bien pour obtenir la gloire, l'honneur et la vie qui ne finit pas, à ceux-là, Dieu donnera de vivre avec lui pour toujours.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>But to those who are self-seeking, and don't obey the truth, but obey unrighteousness, there will be wrath and indignation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Ceux qui se révoltent contre lui, qui n'obéissent pas à la vérité mais qui se laissent diriger par ce qui est mauvais, à ceux-là, Dieu montrera son immense colère.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Oppression and anguish will be on every soul of man who works evil, to the Jew first, and also to the Greek.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Le malheur et la peur frapperont tous ceux qui font le mal, les Juifs d'abord, les autres ensuite.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>But glory, honor, and peace go to every man who works good, to the Jew first, and also to the Greek.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Au contraire, Dieu donnera la gloire, l'honneur et la paix à tous ceux qui font le bien, aux Juifs d'abord, aux autres ensuite.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>For there is no partiality with God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>En effet, Dieu ne fait pas de différence entre les gens.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>For as many as have sinned without law will also perish without the law. As many as have sinned under the law will be judged by the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Tous ceux qui commettent des péchés sans connaître la loi de Moïse mourront aussi, même s'ils n'ont pas cette loi. Mais tous ceux qui commettent des péchés en connaissant la loi de Moïse seront jugés par cette loi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>For it isn't the hearers of the law who are righteous before God, but the doers of the law will be justified.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Ceux qui se contentent d'écouter la loi de Moïse ne sont pas justes aux yeux de Dieu, mais Dieu rendra justes ceux qui obéissent à cette loi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>(For when Gentiles who don't have the law do by nature the things of the law, they are a law to themselves, even though they do not have the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Ceux qui ne sont pas juifs ne connaissent pas la loi de Moïse. Pourtant, certains font naturellement ce que cette loi commande. Ces gens-là n'ont pas de loi, ils sont une loi pour eux-mêmes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>They show that the work of the law is written in their hearts. Their conscience testifies with them and their thoughts among themselves accusing or else excusing them).</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Par là, ils montrent une chose: les actes que la loi demande sont écrits dans leur cœur, leur conscience est témoin de cela. Et le fait qu'ils sont capables tantôt de s'accuser de leurs fautes, tantôt de se défendre, le prouve également.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>There will be a day when God will judge the secrets of men, according to the Good News that I preach.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>On le verra bien le jour du jugement. Selon la Bonne Nouvelle que j'annonce, ce jour-là, Dieu jugera par Jésus-Christ tout ce qui est caché dans la vie des gens.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>Indeed you bear the name of a Jew, and rest on the law, and glory in God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Toi qui portes le nom de Juif, tu t'appuies sur la loi et tu es fier de ton Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>You know his will, and approve the things that are excellent, being instructed out of the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Tu connais sa volonté, et avec l'aide de la loi, tu es capable de choisir ce qui est bien.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>You are confident that you yourself are a guide of the blind, a light to those who are in darkness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Tu es sûr d'être le guide des aveugles, la lumière de ceux qui sont dans la nuit,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>You think you are a corrector of the foolish, a teacher of babies, having in the law the form of knowledge and of the truth.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>le professeur des ignorants, le maître des petits. Oui, tu es sûr que la loi te présente parfaitement la connaissance et la vérité.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>You therefore who teach another, don't you teach yourself? You who preach that a man shouldn't steal, do you steal?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Eh bien, toi qui enseignes les autres, tu ne t'enseignes pas toi-même! Tu recommandes de ne pas voler, mais tu voles!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>You who say a man shouldn't commit adultery. Do you commit adultery? You who abhor idols, do you rob temples?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Tu interdis l'adultère, mais toi, tu le commets. Tu détestes les faux dieux, mais tu voles ce qui est dans leurs temples!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>You who glory in the law, through your disobedience of the law do you dishonor God? </text>
      <verse num="24" />
      <text>For just as it is written:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Tu es fier d'avoir la loi, mais tu n'obéis pas à la loi, et par là, tu enlèves à Dieu son honneur. </text>
    <verse num="24" />
    <text>En effet, dans les Livres Saints on lit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="24" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="24" characterId="scripture">
      <text>“the name of God is blasphemed among the Gentiles because of you,”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;A cause de vous, ceux qui ne sont pas juifs insultent le nom de Dieu.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>For circumcision indeed profits, if you are a doer of the law. But if you are a transgressor of the law, your circumcision has become uncircumcision.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>C'est vrai, quand tu fais ce que la loi demande, la circoncision est utile. Mais quand tu n'obéis pas à la loi, même si tu es circoncis, tu es comme un homme qui n'est pas circoncis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>If therefore the uncircumcised keep the ordinances of the law, won't his uncircumcision be accounted as circumcision?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Supposons ceci: un homme n'est pas circoncis, mais il obéit à la loi de Dieu. Est-ce que Dieu ne va pas faire comme s'il était circoncis ?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Won't the uncircumcision which is by nature, if it fulfills the law, judge you, who with the letter and circumcision are a transgressor of the law?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Cet homme-là n'est pas circoncis dans son corps, mais il obéit à la loi. Eh bien, c'est lui qui te jugera, toi qui n'obéis pas à la loi. Et pourtant, tu as la loi écrite et la circoncision!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>For he is not a Jew who is one outwardly, neither is that circumcision which is outward in the flesh;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Non, le vrai Juif, ce n'est pas celui qui se conduit extérieurement comme un Juif, et la vraie circoncision, ce n'est pas la marque faite sur le corps.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="2" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>but he is a Jew who is one inwardly, and circumcision is that of the heart. It is in the spirit not in the letter; His praise is not from men, but from God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Le vrai Juif, c'est celui qui est juif au-dedans, et la vraie circoncision, c'est celle du cœur. Elle vient de l'Esprit de Dieu et non de la loi écrite. Le vrai Juif ne reçoit pas sa louange des gens, il la reçoit de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="3" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="3" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 3</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>3</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Then what advantage does the Jew have? Or what is the profit of circumcision?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Eh bien, qu'est-ce qu'un Juif a de plus que les autres? Est-ce qu'il y a un avantage à être circoncis?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Much in every way! Because first of all, they were entrusted with the oracles of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Oui, un grand avantage à tous points de vue! D'abord, c'est aux Juifs que Dieu a confié ses paroles.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For what if some were without faith? Will their lack of faith nullify the faithfulness of God?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Mais alors, si certains Juifs n'ont pas été fidèles, est-ce que cela va empêcher Dieu d'être fidèle?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>May it never be! Yes, let God be found true, but every man a liar. As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Sûrement pas! Reconnaissons plutôt ceci: Dieu dit la vérité, et tous les êtres humains sont menteurs. En effet, les Livres Saints disent en parlant de Dieu:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="4" characterId="scripture">
      <text>“That you might be justified in your words, and might prevail when you come into judgment.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;On doit te reconnaître juste dans tes paroles. Et si on te juge, tu dois gagner ton procès.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>But if our unrighteousness commends the righteousness of God, what will we say? Is God unrighteous who inflicts wrath? I speak like men do.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Mais si le mal que nous faisons sert à montrer que Dieu est juste, que dire? Est-ce que Dieu n'est pas injuste quand il nous frappe de sa colère? (Ici, je parle comme tout le monde.)</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>May it never be! For then how will God judge the world?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Sûrement pas! En effet, si Dieu était injuste, comment pourrait-il juger le monde?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>For if the truth of God through my lie abounded to his glory, why am I also still judged as a sinner?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Mais si, par mon mensonge, la vérité de Dieu apparaît plus clairement pour montrer sa gloire, alors pourquoi est-ce que moi, je suis encore condamné comme pécheur?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Why not (as we are slanderously reported, and as some affirm that we say), “Let us do evil, that good may come?” Those who say so are justly condemned.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Certains nous insultent, et ces gens-là méritent d'être condamnés. Ils nous accusent de dire: &lt;&lt;Faisons le mal pour qu'il en sorte du bien !&gt;&gt; Alors pourquoi ne pas faire ce mal?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>What then? Are we better than they? No, in no way! For we previously warned both Jews and Greeks, that they are all under sin. </text>
      <verse num="10" />
      <text>As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Mais quoi? Est-ce que nous, les Juifs, nous sommes au-dessus des autres? Pas du tout! J'ai déjà montré une chose: les Juifs et ceux qui ne sont pas juifs sont tous sous le pouvoir du péché. </text>
    <verse num="10" />
    <text>Dans les Livres Saints, on lit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="10" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“There is no one righteous; no, not one. </text>
      <verse num="11" />
      <text>There is no one who understands. There is no one who seeks after God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Aucun être humain n'est juste, même pas un seul! </text>
    <verse num="11" />
    <text>Personne n'est intelligent, personne ne cherche Dieu!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="12" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="12" />
      <text>They have all turned aside. They have together become unprofitable. There is no one who does good, no, not, so much as one.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Tous ont quitté le bon chemin, ils sont tous corrompus. Personne ne fait le bien, même pas un seul!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="13" characterId="scripture">
      <verse num="13" />
      <text>“Their throat is an open tomb. With their tongues they have used deceit.” “The poison of vipers is under their lips”; </text>
      <verse num="14" />
      <text>“whose mouth is full of cursing and bitterness.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Leur gorge est comme une tombe ouverte. Avec leur langue, ils trompent les autres. Sous leurs lèvres, c'est le poison de la vipère. </text>
    <verse num="14" />
    <text>Leur bouche est pleine de malédictions et de paroles blessantes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="15" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <verse num="15" />
      <text>“Their feet are swift to shed blood. </text>
      <verse num="16" />
      <text>Destruction and misery are in their ways.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Avec leurs pieds, ils courent rapidement pour aller tuer. </text>
    <verse num="16" />
    <text>Ils détruisent tout sur leur passage et ils sèment le malheur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="17" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="17" />
      <text>The way of peace, they haven't known.” </text>
      <verse num="18" />
      <text>“There is no fear of God before their eyes.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Le chemin de la paix, ils ne le connaissent pas. </text>
    <verse num="18" />
    <text>Ils n'ont aucun respect pour Dieu.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>Now we know that whatever things the law says, it speaks to those who are under the law. No one can say that he does not know what sin is, and all the world may be held accountable to the judgment of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Pourtant, nous le savons, tout ce que la loi dit, elle le dit pour ceux qui doivent obéir à la loi. Alors personne ne peut donner d'excuse, et le monde entier est reconnu coupable devant Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Because by the works of the law, no flesh will be justified in his sight. For through the law comes the knowledge of sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>C'est pourquoi, aux yeux de Dieu, personne ne sera juste en faisant ce que la loi demande. En effet, la loi permet seulement aux gens de savoir qu'ils ont péché.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>But now apart from the law, a righteousness of God has been revealed, being testified by the law and the prophets;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Mais maintenant, Dieu a montré de quelle façon il nous rend justes sans la loi. La loi de Moïse elle-même et les prophètes prouvent cela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>This righteousness of God comes through faith in Jesus Christ to all and on all those who believe. For there is no distinction.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Dieu rend justes les êtres humains par leur foi en Jésus-Christ. Il le fait pour tous ceux qui croient au Christ, parce qu'il n'y a pas de différence entre eux:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>For all have sinned, and fall short of the glory of God;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>tous ont péché et tous sont privés de la gloire de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>Anyone can be justified freely by his grace through the redemption that is in Christ Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Mais dans sa bonté, Dieu les rend justes gratuitement par Jésus-Christ, qui les libère du péché.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>God gave him to be an atoning sacrifice, through faith in his blood, for a demonstration of his righteousness through the passing over of prior sins, in God's forbearance;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Dieu lui a donné d'être un sacrifice expiatoire, par la foi en son sang, pour une démonstration de sa justice par l'adoption au cours des péchés antérieurs, dans la décision Abstention de Dieu;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>God demonstrates his righteousness at this present time; that he might himself be just, and the justifier of him who has faith in Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Dieu prouve sa justice au temps présent, qu'il pourrait être lui-même juste, et en justifiant celui qui a la foi en Jésus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Where then is the boasting? It is excluded. By what kind of law? Of works? No, but by a law of faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Alors, est-ce qu'il y a encore des raisons de se vanter? Non, pas du tout! Pourquoi donc? Parce que, ce qui compte, ce n'est pas d'obéir à la loi, c'est de croire.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>We maintain therefore that a man is justified by faith apart from the works of the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Oui, nous pensons ceci: les êtres humains sont rendus justes parce qu'ils croient, et non parce qu'ils font ce que la loi demande.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>Or is God the God of Jews only? Isn't he the God of Gentiles also? Yes, of Gentiles also.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Ou alors, est-ce que Dieu est seulement le Dieu des Juifs? Est-ce qu'il n'est pas aussi le Dieu des autres? Si, bien sûr, il est aussi le Dieu des autres peuples,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>Indeed there is one God who will justify the circumcised by faith, and the uncircumcised through faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>parce qu'il n'y a qu'un seul Dieu. C'est lui qui va rendre justes les Juifs à cause de leur foi, c'est lui aussi qui va rendre justes les autres peuples à cause de leur foi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="3" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>Do we then nullify the law through faith? May it never be! No, we establish the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Donc, quand nous croyons, est-ce que nous rendons la loi inutile? Sûrement pas! Au contraire, nous donnons à la loi toute sa valeur.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="4" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="4" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 4</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>4</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>What then will we say that Abraham, our forefather, has found according to the flesh?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Maintenant, qu'est-ce que nous allons dire sur Abraham, notre ancêtre ? Qu'est-ce qu'il a obtenu par lui-même?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>For if Abraham was justified by works, he has something to boast about, but not toward God. </text>
      <verse num="3" />
      <text>For what does the Scripture say?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Si Abraham a été reconnu comme juste à cause de ce qu'il a fait, il peut se vanter, mais pas devant Dieu. </text>
    <verse num="3" />
    <text>En effet, voici ce que disent les Livres Saints:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="3" characterId="scripture">
      <text>“Abraham believed God, and it was accounted to him for righteousness.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Abraham a cru en Dieu, alors Dieu l'a reconnu comme juste en tenant compte de sa foi.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>Now to him who works, the reward is not counted as grace, but as something owed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Quand quelqu'un fait des efforts pour recevoir une récompense, il la reçoit. Ce n'est pas un cadeau, c'est quelque chose qu'on lui doit.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>But to him who doesn't work, but believes in him who justifies the ungodly, his faith is accounted for righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Supposons au contraire que quelqu'un ne fait rien pour recevoir une récompense. Cependant il croit en Celui qui rend juste le pécheur. Alors Dieu tient compte de sa foi et le reconnaît comme juste.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>Even as David also pronounces blessing on the man to whom God counts righteousness apart from works. </text>
      <verse num="7" />
      <text>David said:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Et David chante son bonheur, le bonheur de celui que Dieu reconnaît comme juste, sans tenir compte de ses actes. </text>
    <verse num="7" />
    <text>David a dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="7" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“Blessed are they whose iniquities are forgiven, whose sins are covered.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Voici des gens heureux: Dieu a enlevé leurs fautes, il a pardonné leurs péchés.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="8" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="8" />
      <text>Blessed is the man whom the Lord will by no means charge with sin.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Voici l'homme heureux: le Seigneur ne tient pas compte de sa faute.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Is this blessing then pronounced on the circumcised, or on the uncircumcised also? For we say that faith was accounted to Abraham for righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Est-ce que ce bonheur est seulement pour les Juifs, ou bien est-ce qu'il est aussi pour les autres peuples? Nous avons dit: &lt;&lt;Abraham a cru en Dieu, alors Dieu l'a reconnu comme juste en tenant compte de sa foi.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>How then was it counted? When he was in circumcision, or in uncircumcision? Not in circumcision, but in uncircumcision.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Mais quand Dieu l'a-t-il reconnu comme juste? Après sa circoncision ou avant? Non pas après, mais avant!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>He received the sign of circumcision, a seal of the righteousness of the faith which he had while he was in uncircumcision. In this way Abraham is the spiritual father of all those who believe, though they might be in uncircumcision, that righteousness might also be accounted to them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Avant d'être circoncis, Abraham était juste parce qu'il croyait en Dieu. Ensuite seulement, il a reçu la marque de la circoncision. Celle-ci montrait que Dieu le reconnaissait comme juste à cause de sa foi. De cette façon, Abraham est devenu le père de tous ceux qui croient en Dieu, même s'ils ne sont pas circoncis. Ceux-là, Dieu les reconnaît comme justes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>He is the father of circumcision to those who not only are of the circumcision, but who also walk in the steps of that faith of our father Abraham, which he had in uncircumcision.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Abraham est devenu aussi le père des circoncis. Je veux parler de ceux qui ne sont pas seulement circoncis dans leur corps, mais qui suivent en même temps l'exemple de notre père Abraham: lui, il a cru en Dieu avant d'être circoncis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>God promised Abraham and his descendants that they would be heirs to the world. This promise was made not because Abraham had obeyed the law *, but because he believed in God and had been accepted by him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Dieu a promis à Abraham, et à ceux qui allaient naître de lui, qu'ils recevraient la terre. Mais cette promesse, Dieu ne l'a pas faite parce qu'Abraham a obéi à la loi. Il l'a faite parce qu'il a reconnu Abraham comme juste à cause de sa foi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>For if those who are of the law are heirs, faith is made void, and the promise is made of no effect.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Si les biens promis étaient seulement pour ceux qui obéissent à la loi, la foi ne servirait à rien, et la promesse de Dieu n'aurait plus de valeur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>For the law works wrath, for where there is no law, neither is there disobedience.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>En effet, la loi produit la colère de Dieu, mais quand il n'y a pas de loi, on ne peut pas désobéir à la loi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>Therefore, God's promise depends on faith, in order that the promise may be guaranteed as God's gift to all the descendants of Abraham.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Pour cette raison, c'est en croyant qu'on reçoit les biens promis, et c'est vraiment un don gratuit. Alors la promesse est valable pour tous ceux qui sont nés d'Abraham.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <text>It is not only for those who obey the law but also for those who believe as Abraham believed in God because he is the spiritual father of us all. </text>
      <verse num="17" />
      <text>* As the Scriptures say:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Elle est valable, non seulement pour ceux qui sont soumis à la loi, mais également pour ceux qui croient comme Abraham, notre père à tous. </text>
    <verse num="17" />
    <text>Oui, les Livres Saints le disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="scripture">
      <text>“I have made you a father of many nations.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;J'ai fait de toi le père de beaucoup de peuples.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <text>Abraham is our father in the sight of God, in whom he believed --- The God who gives life to the dead, and calls the things that are not, as though they were.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Abraham est notre père devant Dieu en qui il a cru. C'est le Dieu qui donne la vie aux morts et qui appelle à exister ce qui n'existe pas encore.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>Who in hope believed against hope, to the end that he might become a father of many nations, according to that which had been spoken,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Il n'y avait plus d'espoir, et pourtant Abraham a espéré. Il a cru en Dieu et pour cela, il est devenu &lt;&lt;le père de beaucoup de peuples&gt;&gt;. Les Livres Saints le disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="18" characterId="scripture">
      <text>“So will your seed be.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Ceux qui vont naître de toi seront très nombreux.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>Without being weakened in faith, he didn't consider his own body, already having been worn out, (he being about a hundred years old), and the deadness of Sarah's womb.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>La foi d'Abraham est restée solide, pourtant il avait à peu près 100 ans. Et il le savait: son corps était déjà comme mort et Sara ne pouvait pas avoir d'enfant.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Yet, looking to the promise of God, he didn't waver through unbelief, but grew strong through faith, giving glory to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Devant la promesse de Dieu, il n'a pas manqué de confiance. Au contraire, sa foi l'a rempli de force, et il a rendu gloire à Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>He was fully assured that what God had promised, God was also able to perform.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Il était sûr d'une chose: ce que Dieu a promis, il est assez puissant pour le faire.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>Therefore it also was “reckoned to him for righteousness.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>C'est pourquoi Dieu a reconnu Abraham comme juste.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>Now it was not written that it was accounted to him for his sake alone.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Quand les Livres Saints disent: &lt;&lt;Dieu l'a reconnu comme juste&gt;&gt;, ces paroles ne sont pas pour Abraham seulement.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>It was accounted for our sake also, to whom it will be accounted, who believe in him who raised Jesus, our Lord, from the dead.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Elles sont aussi pour nous, et Dieu tiendra compte de notre foi. En effet, nous croyons en lui, qui a réveillé Jésus notre Seigneur de la mort.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="4" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>Jesus was delivered up for our trespasses, and was raised for our justification.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Jésus a été livré à cause de nos fautes, mais Dieu l'a réveillé de la mort pour nous rendre justes.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="5" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="5" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 5</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>5</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Being therefore justified by faith, we have peace with God through our Lord Jesus Christ; </text>
      <sound startVerse="-999" userSpecifiesLocation="true" />
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Oui, nous avons été rendus justes en croyant, et maintenant nous sommes en paix avec Dieu, par notre Seigneur Jésus-Christ.</text>
    <sound startVerse="-999" userSpecifiesLocation="true" />
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Through Jesus we also have our access, by faith, into this grace in which we stand. We rejoice in hope of the glory of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Nous croyons et, par Jésus, nous pouvons nous approcher du Dieu d'amour en qui nous vivons maintenant. Et nous sommes fiers parce que nous espérons recevoir la gloire de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Not only this, but we also rejoice in our sufferings, knowing that suffering works perseverance; </text>
      <verse num="4" />
      <text>and perseverance, proven character; and proven character, hope:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Bien plus, nous sommes fiers parce que nous souffrons. Nous le savons: la souffrance rend patient, </text>
    <verse num="4" />
    <text>et quand quelqu'un est patient, il reste fidèle malgré les difficultés. Celui qui est fidèle garde l'espérance,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>and hope doesn't disappoint us, because God's love has been poured out into our hearts through the Holy Spirit who was given to us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>et cette espérance ne trompe pas. En effet, Dieu a répandu son amour dans nos cœurs par l'Esprit Saint qu'il nous a donné.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>For while we were yet weak, at the right time Christ died for the ungodly.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Oui, quand nous étions encore sans force, le Christ est mort pour les gens mauvais, au moment décidé par Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>For one will hardly die for a righteous man. Yet perhaps for a righteous person someone would even dare to die.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Déjà, pour une personne juste, on ne serait guère prêt à mourir. Pour une personne qui fait le bien, on aurait peut-être le courage de mourir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>But God commends his own love toward us, in that while we were yet sinners, Christ died for us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Mais voici comment Dieu a prouvé son amour pour nous: le Christ est mort pour nous, et pourtant, nous étions encore pécheurs.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Much more then, being now justified by his blood, we will be saved from God's wrath through him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Maintenant, son sacrifice nous a rendus justes. Alors, c'est sûr, le Christ va nous sauver aussi de la colère de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>For if, while we were enemies, we were reconciled to God through the death of his Son, much more, being reconciled, we will be saved by his life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Oui, quand nous étions les ennemis de Dieu, il nous a réconciliés avec lui par la mort de son Fils. Puisqu'il nous a réconciliés, alors c'est sûr, Dieu va aussi nous sauver par la vie de son Fils.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Not only so, but we also rejoice in God through our Lord Jesus Christ, through whom we have now received the reconciliation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Ce n'est pas tout! Nous sommes fiers de Dieu à cause de notre Seigneur Jésus-Christ, qui nous a maintenant réconciliés avec Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Sin entered the world through one man, and his sin brought death. As a result, death has spread throughout the whole human race because everyone has sinned.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Le péché est entré dans le monde à cause d'un seul homme, Adam, et le péché a amené la mort. Alors la mort a touché tous les êtres humains parce que tous ont péché.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>For until the law, sin was in the world; but sin is not charged when there is no law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Avant que Dieu donne la loi à Moïse, le péché était dans le monde, mais quand il n'y a pas de loi, on ne tient pas compte du péché.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>Nevertheless death reigned from Adam until Moses, even over those whose sins weren't like Adam's disobedience, who is a foreshadowing of him who was to come.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Pourtant, depuis le temps d'Adam jusqu'à Moïse, la mort a été très puissante. Elle a frappé même ceux qui n'ont pas péché comme Adam, qui a désobéi à l'ordre de Dieu. Adam représentait celui qui allait venir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>But the free gift isn't like the trespass. For if by the trespass of the one the many died, much more did the grace of God, and the gift by the grace of the one man, Jesus Christ, abound to the many.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Mais il y a une grande différence entre le don gratuit de Dieu et la faute d'Adam. Oui, à cause de la faute d'un seul homme, Adam, un grand nombre de gens sont morts. Mais le don gratuit de Dieu est beaucoup plus important. Ce don, Dieu l'a accordé par un seul homme, Jésus-Christ, et ainsi, il a répandu généreusement ses bienfaits sur un grand nombre de gens.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>The gift is not as through one who sinned: for the judgment came by one to condemnation, but the free gift came of many trespasses to justification.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Le don de Dieu produit un autre résultat que le péché d'un seul homme. En effet, après le péché d'un seul, Adam, le jugement de Dieu a eu pour résultat de condamner les êtres humains. Au contraire, le don gratuit de Dieu a eu pour résultat de les rendre justes malgré leurs nombreuses fautes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>For if by the trespass of the one, death reigned through the one, so much more will those who receive the abundance of grace and of the gift of righteousness reign in life through the one, Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Oui, par un seul homme, par la faute d'un seul, la mort a frappé tout le monde. Mais par le seul Jésus-Christ, les êtres humains reçoivent beaucoup plus de Dieu: il leur donne gratuitement ses bienfaits et il les rend justes. Par le Christ, ils vivront et ils seront rois avec lui.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>So then as through one trespass, all men were condemned; even so through one act of righteousness, all men were justified to life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Finalement, la faute d'un seul a eu pour résultat de condamner tous les êtres humains. De même, l'action juste d'un seul a pour résultat de rendre justes tous les êtres humains, et par là, ils ont la vie.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>For as through the one man's disobedience many were made sinners, even so through the obedience of the one, many will be made righteous.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Autrefois, un seul homme a refusé d'obéir à Dieu, et un grand nombre de gens sont devenus pécheurs. De même, un seul homme a obéi, et un grand nombre de gens seront rendus justes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>The law came in besides, that the trespass might abound; but where sin abounded, grace abounded more exceedingly.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>La loi est arrivée, et les fautes sont devenues de plus en plus nombreuses. Mais là où les péchés sont devenus de plus en plus nombreux, les bienfaits de Dieu ont été plus nombreux encore.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="5" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>As sin reigned in death, even so grace might reign through righteousness to eternal life through Jesus Christ our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Autrefois, le péché avait tout pouvoir pour donner la mort. De même maintenant, la bonté de Dieu a tout pouvoir pour rendre justes les êtres humains, et ainsi nous pouvons recevoir la vie avec Dieu pour toujours, par Jésus-Christ notre Seigneur.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="6" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="6" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 6</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>6</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>What shall we say then? Shall we continue in sin, that grace may abound?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Alors, qu'est-ce que cela veut dire? Est-ce que nous devons continuer à pécher pour que les bienfaits de Dieu se répandent en abondance?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>May it never be! We who died to sin, how could we live in it any longer?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Sûrement pas! Nous sommes passés par une mort qui nous a séparés du péché. Alors, comment pouvons-nous vivre encore dans le péché?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Or don't you know that all we who were baptized into Christ Jesus were baptized into his death?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Vous le savez bien: notre baptême, en nous unissant au Christ Jésus, nous a tous unis à sa mort.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>So when we were baptized, we were buried with him because we died with him. And therefore, just as Christ was raised by the power of the glorious Father, we too may live a new life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Donc, par le baptême, nous avons été plongés avec lui dans la mort. Mais la puissance glorieuse du Père a réveillé le Christ de la mort, pour que, nous aussi, nous vivions d'une vie nouvelle.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>For if we have become united with him in the likeness of his death, we will also be part of his resurrection.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>En effet, nous avons été totalement unis à lui au moment où nous sommes morts avec lui. De même, nous serons unis à lui en nous levant comme lui de la mort.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>We know this, that our old man was crucified with him, that the body of sin might be done away with, so that we would no longer be in bondage to sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Comprenons bien ceci: ce que nous étions avant a été cloué sur la croix avec le Christ. Alors le péché qui fait partie de nous-mêmes est détruit, et nous ne sommes plus esclaves du péché.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>For he who has died has been freed from sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Oui, celui qui est mort est libéré du péché.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>But if we be dead with Christ, we believe that we will also live with him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Mais si nous sommes morts avec le Christ, nous croyons que nous vivrons aussi avec lui.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>We know that Christ, being raised from the dead, dies no more. Death no more has dominion over him!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Nous le savons bien: depuis que le Christ s'est réveillé de la mort, il ne doit plus mourir, la mort n'a plus de pouvoir sur lui.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>For the death that he died, he died to sin one time; but the life that he lives, he lives to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Le Christ est mort, et sa mort l'a séparé totalement du péché, une fois pour toutes. Maintenant il est vivant, et sa vie est tout entière pour Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Thus consider yourselves also to be dead to sin, but alive to God in Christ Jesus our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>De même, vous aussi, vous devez penser ceci: vous êtes morts en étant totalement séparés du péché, mais, en étant unis à Jésus-Christ, vous êtes vivants pour Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Therefore don't let sin reign in your mortal body, that you should obey it in its lusts.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Donc le péché ne doit plus avoir de pouvoir sur votre corps qui mourra un jour, et vous ne devez plus obéir aux désirs mauvais de votre corps.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Neither present your members to sin as instruments of unrighteousness. Rather, present yourselves to God, as alive from the dead, and your members as instruments of righteousness to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Ne mettez plus votre corps au service du péché, comme un moyen pour faire le mal. Au contraire, mettez-vous au service de Dieu, comme des vivants revenus de la mort. Servez-vous de votre corps comme d'un moyen pour faire ce qui est juste.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>For sin will not have dominion over you. For you are not under law, but under grace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Ce n'est plus la loi qui vous commande, mais c'est l'amour de Dieu pour vous. Le péché ne peut donc plus avoir de pouvoir sur vous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>What then? Shall we sin, because we are not under law, but under grace? May it never be!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Ce n'est plus la loi qui nous commande, mais c'est l'amour de Dieu pour nous. Alors, est-ce une raison pour faire le mal? Sûrement pas!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>You do not know this? When you are put in the service of someone as slaves, you are slaves of the master whom you obey. So, either you are slaves to sin, and sin leads you to death, or you are servants of God, and God makes you righteous because you obey him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Vous ne savez pas ceci? Quand vous vous mettez au service de quelqu'un comme esclaves, vous êtes les esclaves du maître à qui vous obéissez. Alors, ou bien vous êtes esclaves du péché, et le péché vous conduit à la mort, ou bien vous êtes serviteurs de Dieu, et Dieu vous rend justes parce que vous lui obéissez.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>But thanks be to God, that, whereas you were bondservants of sin, you became obedient from the heart to that form of teaching whereunto you were delivered.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Remercions Dieu! Autrefois, vous étiez esclaves du péché. Maintenant, vous avez obéi de tout votre cœur à l'enseignement donné à tous et que vous avez reçu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>Being made free from sin, you became bondservants of righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Vous avez été libérés du péché et vous êtes au service de ce qui est juste.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>I use a human comparison because you have trouble understanding. Formerly, as slaves, you put your body in the service of an immoral life and ever increasing wickedness, and the result was disobedience to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>J'utilise une comparaison humaine parce que vous avez du mal à comprendre. Autrefois, comme des esclaves, vous aviez mis votre corps au service d'une vie immorale et pleine de désordre, et le résultat, c'était la désobéissance à Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <text>Similarly, today, as slaves, put your body in the service of what is right, and the result will be a life that pleases God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>De même, aujourd'hui, comme des esclaves, mettez votre corps au service de ce qui est juste, et le résultat, ce sera une vie qui plaît à Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>For when you were servants of sin, you were free in regard to righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Quand vous étiez esclaves du péché, faire ce qui est juste ne vous intéressait pas!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>What fruit then did you have at that time in the things of which you are now ashamed? For the end of those things is death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Et à ce moment-là, quelles actions avez-vous faites? Aujourd'hui, vous en avez honte, parce que le résultat, c'est la mort.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>But now you have been set free from sin and are slaves of God. With that you get a life completely devoted to him, and the result is that you have eternal life.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Mais maintenant, vous êtes libérés du péché et vous êtes devenus les serviteurs de Dieu. Ainsi, vous faites des actions qui plaisent à Dieu, et le résultat, c'est la vie avec Dieu pour toujours.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="6" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>For the wages of sin is death, but the free gift of God is eternal life in Christ Jesus our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Oui, avec le péché, ce qu'on gagne, c'est la mort. Mais avec Dieu, ce qu'on reçoit gratuitement, c'est la vie avec lui pour toujours, en union avec le Christ Jésus, notre Seigneur.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="7" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="7" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 7</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>7</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Or don't you know, brothers (for I speak to men who know the law), that the law has dominion over a man for as long as he lives?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Frères et sœurs chrétiens, je parle à des gens qui connaissent la loi. La loi a de l'autorité sur nous seulement pendant notre vie. Vous savez sûrement cela.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>For the woman that has a husband is bound by law to the husband while he lives. But if the husband dies, she is discharged from the law of the husband.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Par exemple, une femme mariée est liée à son mari par la loi, pendant qu'il est vivant. Mais quand il meurt, cette femme est libérée de la loi qui l'attachait à lui.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>So then if, while the husband lives, she is joined to another man, she would be called an adulteress. But if the husband dies, she is free from the law, so that she is no adulteress, though she is joined to another man.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Si elle devient la femme d'un autre homme pendant que son mari est vivant, on dit qu'elle est adultère. Mais quand son mari meurt, elle est libérée de la loi. Elle peut devenir la femme d'un autre homme, elle ne sera pas adultère.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>Therefore, my brothers, you also were made dead to the law through the body of Christ, that you would be joined to another, to him who was raised from the dead, that we might bring forth fruit to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Pour vous, mes frères et mes sœurs, c'est la même chose. Vous êtes unis au Christ mort pour nous sur la croix, donc vous êtes totalement séparés de la loi. Vous appartenez à quelqu'un d'autre, et cet autre, c'est celui qui s'est réveillé de la mort. Et ainsi, nous pouvons servir Dieu utilement.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>For when we were in the flesh, the sinful passions which were through the law, worked in our members to bring forth fruit to death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Oui, autrefois, quand nous faisions n'importe quoi, nos désirs mauvais utilisaient la loi pour agir dans notre corps, et le résultat, c'était la mort.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>But now we have been discharged from the law, having died to that in which we were held; so that we serve in newness of the spirit, and not in oldness of the letter.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Mais maintenant, nous sommes totalement séparés de ce qui nous écrasait. Alors nous pouvons servir Dieu d'une façon nouvelle, en obéissant à l'Esprit Saint, et nous ne servons plus Dieu à la manière d'autrefois, en obéissant à la loi de Moïse.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>What shall we say then? Is the law sin? May it never be! However, I wouldn't have known sin, except through the law. For I wouldn't have known coveting, unless the law had said,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Alors, qu'est-ce que cela veut dire? Est-ce que la loi appartient au péché? Sûrement pas! Mais j'ai connu le péché seulement par la loi. En effet, je ne pouvais pas connaître les désirs mauvais sans ce commandement de la loi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="7" characterId="scripture">
      <text>“You shall not covet.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Tu n'auras pas de désirs mauvais.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>But sin, finding occasion through the commandment, produced in me all kinds of coveting. For apart from the law, sin is dead.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Le péché a profité de l'occasion, il s'est servi du commandement pour produire en moi toutes sortes de désirs mauvais. Le péché, c'est une chose morte, s'il n'y a pas de loi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>I was alive apart from the law once, but when the commandment came, sin revived, </text>
      <verse num="10" />
      <text>and I died. The commandment, which was for life, this I found to be for death;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Autrefois, quand il n'y avait pas de loi, j'étais vivant. Mais quand le commandement est venu, c'est le péché qui est devenu vivant, </text>
    <verse num="10" />
    <text>et moi, je suis mort. C'est pourquoi le commandement qui devait me conduire à la vie m'a conduit à la mort.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>For sin, finding occasion through the commandment, deceived me, and through it killed me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Oui, le péché a profité de l'occasion, il s'est servi du commandement pour me tromper et ainsi, il m'a fait mourir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Therefore the law indeed is holy, and the commandment holy, and righteous, and good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Mais la loi est sainte, et le commandement est saint, juste et bon.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Did then that which is good become death to me? May it never be! In order that sin might be recognized as sin, it produced death in me through what was good. That way, throught he commandment, sin might become utterly sinful.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Alors, est-ce qu'une chose bonne peut faire mourir? Sûrement pas! Mais le péché s'est servi d'une chose bonne pour me donner la mort. De cette façon, le commandement a permis de reconnaître combien le péché est mauvais et de montrer toute sa violence.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>For we know that the law is spiritual, but I am fleshly, sold under sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Oui, nous le savons, la loi vient de Dieu, mais moi, je suis un homme faible, vendu comme esclave au péché.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>For I don't know what I am doing. For I don't practice what I desire to do; but what I hate, that I do.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Vraiment, ce que je fais, je ne le comprends pas. Ce que je veux, je ne le fais pas, et ce que je déteste, je le fais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>But if what I don't desire, that I do, I consent to the law that it is good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Si je fais ce que je ne veux pas, je reconnais que la loi est bonne.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>So now it is no more I that do it, but sin which dwells in me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Alors, ce n'est pas moi qui agis, c'est le péché qui habite en moi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For I know that in me, that is, in my flesh, dwells no good thing. For desire is present with me, but I don't find it doing that which is good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Oui, je le sais, le bien n'habite pas en moi, je veux dire en moi qui suis faible. Pour moi, vouloir le bien, c'est possible, mais faire le bien, c'est impossible.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>For the good which I desire, I don't do; but the evil which I don't desire, that I practice.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>En effet, le bien que je veux, je ne le fais pas, et le mal que je ne veux pas, je le fais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>But if what I don't desire, that I do, it is no more I that do it, but sin which dwells in me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Si je fais ce que je ne veux pas, ce n'est pas moi qui agis, mais c'est le péché qui habite en moi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>I find then the law, that, to me, while I desire to do good, evil is present.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Ainsi, je découvre cette loi: quand je veux faire le bien, c'est le mal qui se présente à moi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>For in my inward man, I delight in God's law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Au fond de moi-même, la loi de Dieu me plaît.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>But I see a different law in my members, warring against the law of my mind, and bringing me into captivity under the law of sin which is in my members.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Mais je trouve dans mon corps une autre loi, elle lutte contre la loi avec laquelle mon intelligence est d'accord. Cette loi me fait prisonnier de la loi du péché qui est en moi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>What a wretched man I am! Who will deliver me out of the body of this death?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Me voilà bien malheureux! Qui va me libérer de ce corps qui me conduit vers la mort?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="7" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>I thank God through Jesus Christ, our Lord! So then with the mind, I myself serve God's law, but with the flesh, the sin's law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Remercions Dieu par Jésus-Christ notre Seigneur! Ainsi, avec mon intelligence, j'accepte la loi de Dieu, mais avec ma faiblesse, j'obéis à la loi du péché.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="8" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="8" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 8</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>8</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>There is therefore now no condemnation to those who are in Christ Jesus, who don't walk according to the flesh, but according to the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Maintenant, ceux qui sont unis au Christ Jésus ne peuvent plus être condamnés.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>For the law of the Spirit of life in Christ Jesus made me free from the law of sin and of death.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>En effet, quand quelqu'un est uni au Christ Jésus, la loi pour lui, c'est l'Esprit Saint qui donne la vie. Cette loi m'a libéré de la loi du péché et de la mort.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For what the law couldn't do because it was weak through the flesh, God did. By sending his own Son in the likeness of sinful flesh and for sin, He condemned sin in the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>La loi de Moïse ne pouvait pas faire cela, parce que la faiblesse des êtres humains l'a empêchée d'agir. Mais Dieu a pu le faire: il a envoyé son Fils dans un corps semblable à celui des pécheurs pour les libérer du péché. Par là, Dieu a condamné le péché qui agit dans les êtres humains.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>In that way, the ordinance of the law might be fulfilled in us, who walk not after the flesh, but after the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Il a agi ainsi pour que nous soyons capables de vivre comme la loi le demande. Ainsi, ce n'est plus une façon de voir humaine qui nous dirige, c'est l'Esprit Saint.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>For those who live according to the flesh set their minds on the things of the flesh, but those who live according to the Spirit, the things of the Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>En effet, ceux qui suivent leur façon de voir obéissent à leurs désirs humains, mais ceux qui suivent l'Esprit Saint obéissent à ce que l'Esprit désire.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>For the mind of the flesh is death, but the mind of the Spirit is life and peace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Quand quelqu'un suit ses désirs humains, il va vers la mort, quand quelqu'un suit l'Esprit Saint, il va vers la vie et vers la paix.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>The mind of the flesh is hostile towards God; for it is not subject to God's law, neither indeed can it be.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Oui, les désirs humains sont ennemis de Dieu, ils n'obéissent pas à la loi de Dieu. Pour eux, c'est même impossible.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Those who are in the flesh can't please God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Et ceux qui suivent ces désirs ne peuvent pas plaire à Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>But you are not in the flesh but in the Spirit and so the Spirit of God Dwells in you. But if any man does not have the Spirit of Christ, he does not belong to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Or, vous, vous ne suivez plus ces désirs, vous suivez l'Esprit de Dieu parce qu'il habite en vous. Si quelqu'un n'a pas l'Esprit du Christ, il n'appartient pas au Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>If Christ is in you, the body is dead because of sin, but the spirit is alive because of righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Mais le Christ est en vous. Bien sûr, votre corps va mourir à cause du péché. Mais, puisque vous avez été rendus justes, l'Esprit Saint vous donne la vie.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>But if the Spirit of him who raised up Jesus from the dead dwells in you, he who raised up Christ Jesus from the dead will also give life to your mortal bodies through his Spirit who dwells in you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Dieu a réveillé Jésus de la mort. Si l'Esprit de Dieu habite en vous, ce Dieu qui a réveillé le Christ de la mort donnera la vie par son Esprit à vos corps qui doivent mourir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>So then, brothers, we are debtors, not to the flesh, to live after the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>C'est pourquoi, frères et sœurs, nous avons une dette. Ce n'est pas envers nos désirs humains que nous avons une dette: nous ne devons pas vivre comme ils le demandent.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>For if you live after the flesh, you must die; but if by the Spirit you put to death the deeds of the body, you will live.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Si vous vivez en suivant ces désirs, vous mourrez. Au contraire, si, avec l'aide de l'Esprit Saint, vous faites disparaître vos façons de faire égoïstes, vous vivrez.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>For as many as are led by the Spirit of God, these are children of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>En effet, tous ceux que l'Esprit de Dieu conduit sont enfants de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>For you didn't receive the spirit of slavery that leads you back into fear again. You received the Spirit of adoption, by whom we cry, “Abba! Father!”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Et l'Esprit que vous avez reçu ne fait pas de vous des esclaves qui ont encore peur, mais il fait de vous des enfants de Dieu. Et par cet Esprit, nous crions vers Dieu en lui disant: &lt;&lt;Abba! Père!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>The Spirit himself testifies with our spirit that we are children of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>L'Esprit Saint lui-même nous donne ce témoignage: nous sommes enfants de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>And if we are children, then heirs; heirs of God, and joint heirs with Christ. Therefore, if we share in his suffering, we also share in his glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Alors, si nous sommes enfants de Dieu, nous recevrons en partage les biens promis par Dieu à son peuple, et ces biens, nous les recevrons avec le Christ. Oui, si nous participons à ses souffrances, nous participerons aussi à sa gloire.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For I consider that the sufferings of this present time are not worthy to be compared with the glory which will be revealed toward us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Comparons les souffrances d'aujourd'hui avec la gloire que Dieu nous montrera clairement plus tard. A mon avis, elles sont peu de chose.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>For the creation waits with eager expectation for the children of God to be revealed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Oui, le monde créé par Dieu attend avec impatience le moment où Dieu montrera la gloire de ses enfants.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>For the creation was subjected to vanity, not of its own will, but because of him who subjected it, in hope</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Ce monde est tombé sous le pouvoir de forces qui n'ont aucune valeur. Ce n'est pas lui qui a voulu cela, mais c'est Dieu qui l'a mis sous ce pouvoir. Pourtant, il y a encore de l'espoir pour ce monde.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>that the creation itself also will be delivered from the bondage of decay into the liberty of the glory of the children of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Lui aussi, il sera libéré des forces qui le détruisent et qui le rendent esclave. Alors il participera à la liberté et à la gloire des enfants de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>For we know that the whole creation groans and travails in pain together until now.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Nous le savons, tout le monde créé gémit et souffre encore maintenant, comme une femme qui accouche,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>Not only so, but ourselves also, who have the first fruits of the Spirit, even we ourselves groan within ourselves, waiting for adoption, the redemption of our body.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>mais il n'est pas le seul. Nous aussi, nous gémissons dans notre cœur en attendant d'être vraiment enfants de Dieu et de devenir complètement libres. Pourtant, nous avons déjà reçu l'Esprit Saint, comme première part des dons que Dieu a promis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>For we were saved in hope, but hope that is seen is not hope. For who hopes for that which he sees?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>En effet, nous sommes sauvés, mais en espérance seulement. Quand on voit ce qu'on espère, on n'appelle plus cela espérer. Les choses qu'on voit, est-ce qu'on peut encore les espérer?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>But if we hope for that which we don't see, we wait for it with patience.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Espérer ce que nous ne voyons pas, c'est l'attendre avec beaucoup de patience.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>In the same way, the Spirit also helps our weaknesses, for we don't know how to pray as we ought. But the Spirit himself makes intercession for us with groanings which can't be uttered.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>De plus, l'Esprit Saint aussi vient nous aider, nous qui sommes faibles. Nous ne savons pas prier comme il faut. Alors l'Esprit Saint lui-même prie pour nous, avec des gémissements que la bouche ne peut pas redire.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>He who searches the hearts knows what is on the Spirit's mind, because he makes intercession for the saints according to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Mais Dieu voit le fond des cœurs, il sait ce que l'Esprit veut demander. Oui, l'Esprit Saint prie comme Dieu le veut pour ceux qui lui appartiennent.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>We know that all things work together for good for those who love God, to those who are called according to his purpose.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Nous savons encore une chose: Dieu fait tout pour le bien de ceux qui ont de l'amour pour lui. Ceux-là, il les a appelés selon son projet.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>For whom he foreknew, he also predestined to be conformed to the image of his Son, that he might be the firstborn among many brothers.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>En effet, ceux que Dieu a choisis d'avance, il a aussi décidé d'avance de les faire ressembler à son Fils. Ainsi, son Fils sera l'aîné d'une grande famille.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>Whom he predestined, those he also called. Whom he called, those he also justified. Whom he justified, those he also glorified.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Ceux que Dieu a choisis d'avance, il les a aussi appelés. Ceux qu'il a appelés, il les a aussi rendus justes, et ceux qu'il a rendus justes, il leur a aussi donné sa gloire.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>What then shall we say about these things? If God is for us, who can be against us?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Que dire de plus? Si Dieu est pour nous, qui sera contre nous?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>He who didn't spare his own Son, but delivered him up for us all, how would he not also with him freely give us all things?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Même à son Fils, Dieu n'a pas évité la souffrance, mais il l'a livré pour nous tous. Alors, avec son Fils, il va tout nous donner gratuitement.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="33" />
      <text>Who could bring a charge against God's chosen ones? It is God who justifies.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>Qui peut accuser ceux que Dieu a choisis? Personne! En effet, Dieu les rend justes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="34" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="34" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="34" />
      <text>Who is he who condemns? It is Christ who died, yes rather, who was raised from the dead, who is at the right hand of God, who also makes intercession for us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="34" />
    <text>Qui peut les condamner? Personne! En effet, le Christ Jésus est mort, de plus, il s'est réveillé de la mort: il est à la droite de Dieu et il prie pour nous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="35" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="35" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="35" />
      <text>Who shall separate us from the love of Christ? Could oppression, or anguish, or persecution, or famine, or nakedness, or peril, or sword?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="35" />
    <text>Qui peut nous séparer de l'amour du Christ? Est-ce que c'est le malheur? ou l'inquiétude? la souffrance venant des autres? ou bien la faim, la pauvreté? les dangers ou la mort?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="36" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="36" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="36" />
      <text>Even as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="36" />
    <text>Les Livres Saints disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="36" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="36" characterId="scripture">
      <text>“For your sake we are killed all day long. We were accounted as sheep for the slaughter.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;A cause de toi, nous risquons sans arrêt la mort. On nous traite comme des moutons de boucherie.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="37" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="37" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="37" />
      <text>No, in all these things, we are more than conquerors through him who loved us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="37" />
    <text>Mais dans tout ce qui nous arrive, nous sommes les grands vainqueurs par celui qui nous a aimés.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="38" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="38" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="38" />
      <text>For I am persuaded, that neither death, nor life, nor angels, nor principalities, nor things present, nor things to come, nor powers,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="38" />
    <text>Car je suis persuadé que ni la mort, ni vie, ni anges, ni principautés, ni les choses présentes ni les choses à venir, ni les puissances,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="39" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="8" initialStartVerse="39" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="39" />
      <text>nor height, nor depth, nor any other created thing, will be able to separate us from the love of God, which is in Christ Jesus our Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="39" />
    <text>ni hauteur ni profondeur, ni aucune autre créature, sera pourra nous séparer de l'amour de Dieu, qui est en Jésus-Christ notre Seigneur.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="9" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="9" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 9</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>9</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>I tell the truth in Christ. I am not lying, my conscience confirms it in the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Je suis uni au Christ, donc, je vais dire la vérité, je ne vais pas mentir. Ma conscience guidée par l'Esprit Saint me dit aussi que c'est vrai.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>I have great sorrow and unceasing pain in my heart.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Mon cœur est plein d'une grande tristesse et je souffre sans cesse.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For I could wish that I myself were accursed from Christ for my brothers’ sake, my relatives according to the flesh.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Oui, je souhaiterais moi-même être rejeté par Dieu et séparé du Christ pour mes frères et sœurs juifs. Ils sont du même peuple que moi,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>They are Israelites and are the people God chose for himself; the glory, the covenants, the giving of the law, the service, and the promises;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>ce sont des Israélites. Dieu a fait d'eux ses enfants, il leur a montré sa gloire, il a fait alliance avec eux, il leur a donné la loi, le culte, les promesses</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Theirs are the patriarchs, and from them is traced the human ancestry of Christ, who is God over all, forever praised! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>et les ancêtres célèbres. C'est dans leur peuple que le Christ est né comme être humain, lui qui est Dieu au-dessus de tout. Louange à lui pour toujours! Amen!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>But it is not as though the word of God has come to nothing. For they are not all Israel, that are of Israel.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Pourtant la promesse de Dieu n'a pas été sans résultat. En effet, ceux qui sont nés d'Israël n'appartiennent pas tous au vrai peuple d'Israël.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Neither, because they are Abraham's seed, are they all children. But,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Et ceux qui sont nés dans la famille d'Abraham ne sont pas tous ses vrais enfants. Oui, Dieu a dit à Abraham:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="7" characterId="scripture">
      <text>“In Isaac will your seed be called.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Les enfants que je t'ai promis, tu les auras par Isaac.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>That is, it is not the children of the flesh who are children of God, but the children of the promise are counted as a seed. </text>
      <verse num="9" />
      <text>For this is a word of promise,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Voici le sens de ces paroles: ce ne sont pas les enfants nés de la volonté d'un homme et d'une femme qui sont les enfants de Dieu. Les vrais enfants, ce sont les enfants nés de la promesse de Dieu. </text>
    <verse num="9" />
    <text>Voici les paroles de la promesse:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="9" characterId="scripture">
      <text>“At the appointed time I will come, and Sarah will have a son.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Je reviendrai dans un an, et Sara aura un fils.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>Not only so, but Rebecca also conceived by one, by our father Isaac.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Et ce n'est pas tout. Les deux fils de Rébecca.avaient le même père, notre ancêtre Isaac</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>For being not yet born, neither having done anything good or bad, that the purpose of God according to election might stand, not of works, but of him who calls, </text>
      <verse num="12" />
      <text>it was said to her,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <verse num="12" />
    <text>Mais Dieu a son plan pour choisir les hommes :son choix dépend de l’appel qu’il leur adresse et non de leurs actions Pour montrer qu’il demeure fidèle à ce plan, Dieu a dit à Rébecca alors que ses fils n’etaient pas encore nés et n’avaient donc accompli ni ben ni mal:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="12" characterId="scripture">
      <text>“The elder will serve the younger.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Le frère aîné servira le plus jeune.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Even as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Comme le déclare l’Ecriture:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="13" characterId="scripture">
      <text>“Jacob I loved, but Esau I hated.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;J'ai préféré Jacob à Esaü.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>What shall we say then? Is there unrighteousness with God? May it never be! </text>
      <verse num="15" />
      <text>For he said to Moses,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Qu'est-ce que cela veut dire? Est-ce que Dieu est injuste? Sûrement pas! </text>
    <verse num="15" />
    <text>En effet, il a dit à Moïse:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="15" characterId="scripture">
      <text>“I will have mercy on whom I have mercy, and I will have compassion on whom I have compassion.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;J'aurai pitié de qui je veux avoir pitié, je serai bon avec qui je veux être bon.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>So then it is not of him who wills, nor of him who runs, but of God who has mercy. </text>
      <verse num="17" />
      <text>For the Scripture says to Pharaoh,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Donc la bonté de Dieu ne dépend pas de ce que les gens veulent, ni de leurs efforts, mais elle dépend seulement de Dieu qui a pitié. </text>
    <verse num="17" />
    <text>Dans les Livres Saints, Dieu dit au roi d'Egypte:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="17" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="17" characterId="scripture">
      <text>“For this very purpose I caused you to be raised up, that I might show in you my power, and that my name might be proclaimed in all the earth.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Je t'ai fait roi pour montrer ma puissance en toi et pour faire connaître mon nom sur toute la terre.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>So then, he has mercy on whom he desires, and he hardens whom he desires.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>On le voit, Dieu a pitié de qui il veut, et il ferme le cœur de qui il veut.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>You will say then to me, “Why does he still find fault? For who withstands his will?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Mais alors, tu vas me dire: &lt;&lt;Dieu fait encore des reproches, pourquoi donc? En effet, qui peut résister à ce qu'il veut?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>But indeed, O man, who are you to reply against God? Will the thing formed ask him who formed it, “Why did you make me like this?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Mais qui es-tu, toi, pour discuter avec Dieu? Est-ce que le plat demande à celui qui l'a fait: &lt;&lt;Pourquoi est-ce que tu m'as fait comme cela?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>Or hasn't the potter a right over the clay, from the same lump to make one part a vessel for honor, and another for dishonor?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Est-ce que le potier ne peut pas faire ce qu'il veut avec son argile ? Avec la même terre, est-ce qu'il ne peut pas faire un joli plat et un plat ordinaire?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>What if God, willing to show his wrath, and to make his power known, endured with much patience vessels of wrath made for destruction.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Dieu a voulu montrer sa colère et faire connaître sa puissance. Pourtant, les êtres humains qui méritaient sa colère et qui allaient être condamnés, il les a supportés avec beaucoup de patience.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>What if he did this to make known the riches of his glory on vessels of mercy, which he prepared beforehand for glory.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Aux autres, il a montré sa pitié. Il a voulu leur faire connaître sa grande gloire, il les a préparés à recevoir cette gloire.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>We are the ones he chose, not only from the Jews, but also from the Gentiles.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Et ces gens-là, c'est nous. Il nous a appelés non seulement parmi les Juifs, mais aussi parmi ceux qui ne sont pas juifs.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>As he says also in Hosea,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Dieu dit cela dans le livre du prophète Osée:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="25" characterId="scripture">
      <text>“I will call them ‘my people,’ which were not my people; and her ‘beloved,’ who was not beloved.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Celui qui n'était pas mon peuple, je l'appellerai &lt;Mon Peuple&gt;. Le peuple que je n'aimais pas, je l'appellerai &lt;Peuple Aimé&gt;.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="26" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="26" characterId="scripture">
      <verse num="26" />
      <text>“It will be that in the place where it was said to them, ‘You are not my people,’ There they will be called ‘children of the living God.’”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Et là où on avait dit aux gens: &lt;Vous n'êtes pas mon peuple&gt;, on les appellera fils du Dieu vivant.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Isaiah cries concerning Israel,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>De son côté, Esaïe annonce au sujet du peuple d'Israël:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="27" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“If the number of the children of Israel are as the sand of the sea, it is the remnant who will be saved;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Même si les Israélites deviennent aussi nombreux que les grains de sable au bord de la mer, seule une partie d'entre eux sera sauvée.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="28" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="28" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="28" />
      <text>for He will finish the work and cut it short in righteousness, because the LORD will make a short work upon the earth.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>En effet, le Seigneur fera sur la terre ce qu'il a dit, rapidement et jusqu'au bout.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>As Isaiah has said before,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Esaïe a dit aussi par avance:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="29" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="29" characterId="scripture">
      <text>“Unless the Lord of Armies had left us a seed, we would have become like Sodom, and would have been made like Gomorrah.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Le Dieu tout-puissant nous a laissé quelques enfants. Sinon, nous serions devenus comme la ville de Sodome, comme la ville de Gomorrhe.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>What shall we say then? That the Gentiles, who didn't follow after righteousness, attained to righteousness, even the righteousness which is of faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Qu'est-ce que cela veut dire? Eh bien, des gens qui ne sont pas juifs ont été rendus justes en croyant. Pourtant, ils ne cherchaient pas à être justes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>But Israel, following after a law of righteousness, didn't arrive at the law of righteousness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Au contraire, le peuple d'Israël cherchait à devenir juste par la loi, pourtant, il n'y est pas arrivé.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>Why? Because they didn't seek it by faith, but as it were by works of the law. They stumbled over the stumbling stone; </text>
      <verse num="33" />
      <text>even as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Pourquoi? Parce que cette justice, les Juifs ne l'attendaient pas de la foi, ils croyaient l'obtenir par leurs actes. Ils ont heurté la pierre qui fait perdre l'équilibre. </text>
    <verse num="33" />
    <text>En effet, dans les Livres Saints, Dieu dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="33" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="9" initialStartVerse="33" characterId="scripture">
      <text>“Behold, I lay in Zion a stumbling stone and a rock of offense; and no one who believes in him will be disappointed.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Je pose dans la ville de Sion une pierre qui fait perdre l'équilibre, un rocher qui fait tomber. Mais celui qui s'appuie sur ce rocher ne le regrettera pas.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="10" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="10" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 10</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>10</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Brothers, my heart's desire and my prayer to God is for Israel, that they may be saved.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Frères et sœurs chrétiens, je désire de tout mon cœur que les Juifs soient sauvés, et je demande cela à Dieu pour eux.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>For I testify about them that they have a zeal for God, but not according to knowledge.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Oui, je peux le dire: ils sont pleins d'ardeur pour Dieu, mais cette ardeur n'est pas éclairée par la connaissance.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For being ignorant of God's righteousness, and seeking to establish their own righteousness, they didn't subject themselves to the righteousness of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Ils n'ont pas compris comment Dieu rend justes les êtres humains, ils ont cherché à imposer leur façon d'être justes. Ainsi, ils ont refusé le chemin que Dieu prend pour rendre justes les êtres humains.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>For Christ is the fulfillment of the law for righteousness to everyone who believes.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>En effet, la loi de Moïse a atteint son but: c'est le Christ, et maintenant Dieu rend justes tous ceux qui croient en Jésus-Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>For Moses writes about the righteousness of the law,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Quand Moïse parle de la justice qui vient de la loi, il dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="5" characterId="scripture">
      <text>“The one who does them will live by them.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;La loi donnera la vie à celui qui obéit à tous ses commandements.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>But the righteousness which is of faith says this, “Don't say in your heart, ‘Who will ascend into heaven?’ (that is, to bring Christ down);”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Mais voici comment il parle de la justice qui vient de la foi: Ne dis pas dans ton cœur: &lt;&lt;Qui montera au ciel?&gt;&gt; pour faire descendre le Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>“or, ‘Who will descend into the abyss?’ (that is, to bring Christ up from the dead.) </text>
      <verse num="8" />
      <text>But what does it say?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Ne dis pas non plus: &lt;&lt;Qui va descendre dans le ventre de la terre ?&gt;&gt; Le Christ est déjà remonté du milieu des morts. </text>
    <verse num="8" />
    <text>Alors voici comment les Livres Saints parlent de la justice:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="scripture">
      <text>“The word is near you, in your mouth, and in your heart”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;La parole est tout près de toi, dans ta bouche et dans ton cœur.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <text>that is, the word of faith, which we preach:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>Cette parole, c'est le message de la foi que nous annonçons.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>that if you will confess with your mouth that Jesus is Lord, and believe in your heart that God raised him from the dead, you will be saved.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Est-ce que ta bouche affirme devant tous que Jésus est le Seigneur? Est-ce que tu crois dans ton cœur que Dieu l'a réveillé de la mort? Dans ce cas, tu seras sauvé.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>For with the heart, one believes unto righteousness; and with the mouth confession is made unto salvation. </text>
      <verse num="11" />
      <text>For the Scripture says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>En effet, quand nous croyons de tout notre cœur, Dieu nous rend justes, quand nous affirmons notre foi devant tous, il nous sauve. </text>
    <verse num="11" />
    <text>Oui, les Livres Saints disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="11" characterId="scripture">
      <text>“Whoever believes in him will not be disappointed.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Ceux qui croient en lui ne le regretteront pas.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>For there is no distinction between Jew and Greek; for the same Lord is Lord of all, and is rich to all who call on him. </text>
      <verse num="13" />
      <text>For,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Alors, il n'y a pas de différence entre les Juifs et ceux qui ne sont pas juifs. Tous ont le même Seigneur, il donne ses bienfaits à tous ceux qui font appel à lui. </text>
    <verse num="13" />
    <text>Les Livres Saints le disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="13" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="13" characterId="scripture">
      <text>“Whoever will call on the name of the Lord will be saved.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Tous ceux qui feront appel au Seigneur seront sauvés.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>How then will they call on him in whom they have not believed? How will they believe in him whom they have not heard? How will they hear without a preacher?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Mais comment s'adresser au Seigneur si on ne croit pas en lui? Et comment croire au Seigneur si on n'a pas entendu parler de lui? Et comment entendre parler de lui si personne ne l'annonce?</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>And how will they preach unless they are sent? As it is written:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Et comment l'annoncer si personne n'est envoyé pour cela? Les Livres Saints le disent bien:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="15" characterId="scripture">
      <text>“How beautiful are the feet of those who preach the Good News of peace, who bring glad tidings of good things!”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Quelle joie de voir arriver ceux qui apportent de bonnes nouvelles.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>But they didn't all listen to the glad news. For Isaiah says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Mais tous n'ont pas obéi à la Bonne Nouvelle. Oui, Esaïe le dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="16" characterId="scripture">
      <text>“Lord, who has believed our report?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Seigneur, qui a cru à notre message?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>So faith comes by hearing, and hearing by the word of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>On devient croyant quand on écoute le message, et ce message, c'est la parole du Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>But I ask, didn't they hear? Yes, most certainly,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Alors je demande: Est-ce que les Juifs n'ont pas entendu cette parole? Mais si! En effet, les Livres Saints disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="18" characterId="scripture">
      <text>“Their sound went out into all the earth, their words to the ends of the world.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;On a entendu la voix des messagers sur la terre entière, et leurs paroles sont allées jusqu'au bout du monde.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>But I ask, didn't Israel know? First Moses says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Alors je demande: Est-ce que le peuple d'Israël n'a pas compris? Dieu a déjà dit par la bouche de Moïse:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="19" characterId="scripture">
      <text>“I will provoke you to jealousy with that which is no nation, with a nation void of understanding I will make you angry.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Je vous rendrai jaloux de ceux qui ne forment pas un vrai peuple. Je vous mettrai en colère contre un peuple sans intelligence.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Isaiah is very bold, and says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Et Esaïe ose même annoncer de la part de Dieu:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="20" characterId="scripture">
      <text>“I was found by those who didn't seek me. I was revealed to those who didn't ask for me.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Ceux qui ne me cherchaient pas, ceux-là m'ont trouvé. Et je me suis montré à ceux qui ne me demandaient rien.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>But as to Israel he says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Mais au sujet du peuple d'Israël, Dieu dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="10" initialStartVerse="21" characterId="scripture">
      <text>“All day long I stretched out my hands to a disobedient and contrary people.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Toute la journée, j'ai tendu les mains vers un peuple qui n'obéit pas et qui est contre moi.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="11" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="11" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 11</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>11</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>I ask then, did God reject his people? May it never be! For I also am an Israelite, a descendant of Abraham, of the tribe of Benjamin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Alors je demande: Est-ce que Dieu a rejeté son peuple? Sûrement pas! La preuve, moi, je suis israélite, de la famille d'Abraham, de la tribu de Benjamin.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>God didn't reject his people, which he foreknew. Or don't you know what the Scripture says about Elijah? How he pleads with God against Israel:</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Dieu n'a pas rejeté son peuple, qu'il a choisi d'avance. Dans les Livres Saints, Elie se plaint à Dieu du peuple d'Israël. Vous connaissez sûrement ses paroles. Voici ce qu'il dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="3" characterId="scripture">
      <verse num="3" />
      <text>“Lord, they have killed your prophets, they have broken down your altars; and I am left alone, and they seek my life.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>&lt;&lt;Seigneur, ils ont tué tes prophètes, ils ont détruit tes autels. Moi seul, je suis resté et ils veulent me tuer.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>But how does God answer him?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Quelle est la réponse de Dieu? La voici:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="4" characterId="scripture">
      <text>“I have reserved for myself seven thousand men, who have not bowed the knee to Baal.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;J'ai gardé pour moi 7,000 hommes, ceux qui n'ont pas plié les genoux devant le dieu Baal.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Even so then at this present time also there is a remnant according to the election of grace.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Aujourd'hui, c'est la même chose. Il reste un petit nombre de gens que Dieu a choisis par amour.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>And if by grace, then it is no longer of works; otherwise grace is no longer grace. But if it is of works, it is no longer grace; otherwise work is no longer work.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Mais si Dieu les a choisis par amour, ce n'est pas à cause de ce qu'ils ont fait, sinon, l'amour de Dieu ne serait pas un amour gratuit.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>What then? That which Israel seeks for, that he didn't obtain, but the chosen ones obtained it, and the rest were hardened. </text>
      <verse num="8" />
      <text>According as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Qu'est-ce que cela veut dire? Ce que le peuple d'Israël cherche, il ne l'a pas trouvé, mais ceux que Dieu a choisis, eux, ils ont trouvé ce qu'ils cherchaient. Les autres n'ont pas voulu comprendre. </text>
    <verse num="8" />
    <text>En effet, les Livres Saints disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="8" characterId="scripture">
      <text>“God gave them a spirit of stupor, eyes that they should not see, and ears that they should not hear, to this very day.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Jusqu'à maintenant, Dieu a endormi leur intelligence, il a empêché leurs yeux de voir et leurs oreilles d'entendre.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>David says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Le roi David dit aussi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="9" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“Let their table be made a snare, and a trap, a stumbling block, and a retribution to them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Que leurs repas deviennent pour eux un piège, un trou où ils tombent! Qu'ils soient punis.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="10" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="10" />
      <text>Let their eyes be darkened, that they may not see. Bow down their back always.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Qu'ils deviennent aveugles, qu'ils ne voient plus rien du tout! Et fais-leur courber le dos sans arrêt!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>I ask then, did they stumble that they might fall? May it never be! But by their fall salvation has come to the Gentiles, to provoke them to jealousy.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Je demande donc: Est-ce que les Juifs sont tombés dans le piège pour toujours ? Sûrement pas! Mais à cause de leur désobéissance, les autres peuples ont pu être sauvés. Ainsi, le peuple d'Israël est devenu jaloux.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Their disobedience has brought great benefits to the world, and their failure as a people has brought great benefits to those who are not Jewish. So when the Jews participate fully in salvation, the benefits are even greater.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Sa désobéissance a apporté de grands bienfaits au monde, et son échec en tant que peuple a apporté de grands bienfaits à ceux qui ne sont pas juifs. Alors, quand les Juifs participeront totalement au salut, les bienfaits seront encore plus grands.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>For I speak to you who are Gentiles. Since then as I am an apostle to Gentiles, I glorify my ministry.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Maintenant, vous qui n'êtes pas juifs, c'est à vous que je parle. Je suis l'apôtre de ceux qui ne sont pas juifs. Ce service est pour moi un honneur,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>I do this so that by any means I may provoke to jealousy those who are my flesh, and may save some of them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>et je le rends en espérant augmenter la jalousie de mes frères et sœurs juifs pour en sauver quelques-uns.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>For if the rejection of them is the reconciling of the world, what would their acceptance be, but life from the dead?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>En effet, quand Dieu les a mis de côté, il a réconcilié le monde avec lui. Alors, quand il les accueillera de nouveau, que va-t-il se passer? Ceux qui étaient morts reviendront à la vie.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>If the first fruit is holy, so is the lump. If the root is holy, so are the branches.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Si la première part du pain est pour Dieu, le pain entier est pour lui aussi. Et si les racines d'un arbre sont à Dieu, les branches sont à lui aussi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>But some of the branches were broken off, and you, being a wild olive, were grafted in among them. You became partakers with them of the root and of the richness of the olive tree.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Le peuple d'Israël est comme un arbre bien cultivé, auquel on a coupé quelques branches. Toi, tu es comme la branche d'un arbre sauvage, et on t'a greffé parmi les branches qui restaient sur l'arbre cultivé. Maintenant, tu peux profiter avec ces branches de la bonne sève de ses racines.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>Don't boast over the branches. If you boast, it is not you who support the root, but the root supports you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Mais ne va pas te vanter devant les branches! Tu veux pourtant te vanter? Mais ce n'est pas toi qui portes les racines, ce sont les racines qui te portent!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>You will say then, “Branches were broken off, that I might be grafted in.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Tu vas dire: on a coupé des branches pour que moi, je sois greffé.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>True; by their unbelief they were broken off, and you stand by your faith. Don't be conceited, but fear;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>C'est vrai. On les a coupées parce qu'elles n'avaient pas la foi, et toi, tu restes attaché à l'arbre parce que tu as la foi. Ne te vante pas, mais tu dois plutôt avoir peur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>for if God didn't spare the natural branches, neither will he spare you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>En effet, si Dieu a coupé des branches, même à l'arbre cultivé, Dieu peut te faire la même chose.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>See then the goodness and severity of God. Toward those who fell, severity; but toward you, goodness, if you continue in his goodness; otherwise you also will be cut off.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Alors, regarde: Dieu est bon et il est sévère. Il est sévère pour ceux qui sont tombés, il est bon pour toi, si tu vis de sa bonté. Sinon, tu seras coupé, toi aussi, comme une branche.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>They also, if they don't continue in their unbelief, will be grafted in, for God is able to graft them in again.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Mais si un jour, les Juifs acceptent de croire, Dieu est assez puissant pour les greffer de nouveau.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>For if you were cut out of that which is by nature a wild olive tree, and were grafted contrary to nature into a good olive tree, how much more will these, which are the natural branches, be grafted into their own olive tree?</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>En effet, toi, tu étais la branche d'un arbre sauvage. On t'a coupé et on t'a greffé sur un arbre cultivé, pour toi, ce n'était pas naturel. Les Juifs, eux, étaient les branches de l'arbre cultivé. Alors, Dieu les greffera bien plus facilement sur cet arbre où ils avaient poussé.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>For I don't desire you to be ignorant, brothers, of this mystery, so that you won't be wise in your own conceits: A partial hardening has happened to Israel until the fullness of the Gentiles has come in.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Frères et sœurs chrétiens, voici le mystère que je veux vous faire connaître. Ainsi, vous ne croirez pas que vous êtes des sages. Une partie du peuple d'Israël refuse de comprendre, et cela durera jusqu'à ce que les autres peuples reviennent vers Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>Then all Israel will be saved. Even as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>A ce moment-là, tout le peuple d'Israël sera sauvé, comme les Livres Saints le disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="26" characterId="scripture" multiBlockQuote="Start">
      <text>“There will come out of Zion the Deliverer, and he will turn away ungodliness from Jacob.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Le libérateur viendra de Jérusalem. Il enlèvera les fautes de la tribu de Jacob.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="27" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="27" characterId="scripture" multiBlockQuote="Continuation">
      <verse num="27" />
      <text>This is my covenant to them, when I will take away their sins.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Voici l'alliance que j'établirai avec eux quand j'enlèverai leurs péchés.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>Concerning the Good News, they are enemies for your sake. But concerning the election, they are beloved for the fathers’ sake.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Ils ont refusé la Bonne Nouvelle, ils sont donc devenus ennemis de Dieu, et cela à votre avantage. Pourtant, Dieu les avait choisis pour être son peuple. Il les aime à cause de leurs ancêtres.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>For the gifts and the calling of God are irrevocable.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>En effet, Dieu ne reprend jamais ce qu'il a donné, il ne rejette jamais ceux qu'il a appelés.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>For in time past you were disobedient to God, but now you have obtained mercy by their disobedience.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Autrefois, vous n'avez pas obéi à Dieu, mais maintenant, Dieu a eu pitié de vous, parce que les Juifs n'ont pas obéi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>The jews also have now been disobedient. By the mercy shown to you they may also obtain mercy some day.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Pour eux, c'est la même chose. Maintenant, ils n'ont pas obéi à Dieu, pour que Dieu ait pitié de vous. Alors maintenant, eux aussi pourront recevoir la pitié de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>For God has shut up all to disobedience, that he might have mercy on all.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Dieu a permis que tous les êtres humains refusent d'obéir, pour montrer à tous sa pitié.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="33" />
      <text>Oh the depth of the riches both of the wisdom and the knowledge of God! How unsearchable are his judgments, and his ways past tracing out!</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>Oh la profondeur de la richesse, de la sagesse et de la connaissance de Dieu! Comment ses jugements sont insondables, et ses voies tracer!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="34" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="34" characterId="scripture">
      <verse num="34" />
      <text>“For who has known the mind of the Lord? Or who has been his counselor?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="34" />
    <text>&lt;&lt;Qui connaît la pensée du Seigneur? Qui peut lui donner des conseils?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="35" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="35" characterId="scripture">
      <verse num="35" />
      <text>“Or who has first given to him, and it will be repaid to him again?”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="35" />
    <text>&lt;&lt;Qui lui a donné quelque chose le premier, pour que Dieu lui donne à son tour?&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="36" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="11" initialStartVerse="36" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="36" />
      <text>For of him, and through him, and to him, are all things. To him be the glory for ever! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="36" />
    <text>Oui, tout vient de lui, tout existe par lui et pour lui. A Dieu la gloire pour toujours! Amen!</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="12" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="12" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 12</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>12</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Therefore I urge you, brothers, by the mercies of God, to present your bodies a living sacrifice, holy, acceptable to God, which is your spiritual service.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Frères et sœurs chrétiens, Dieu est plein de bonté pour nous. Alors, je vous demande ceci: offrez-lui votre personne et votre vie, c'est le sacrifice réservé à Dieu et qui lui plaît. Voilà le vrai culte que vous devez lui rendre.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Don't be conformed to this world, but be transformed by the renewing of your mind. That way you may prove what is the good, well-pleasing, and perfect will of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Ne suivez pas les coutumes du monde où nous vivons, mais laissez Dieu vous transformer en vous donnant une intelligence nouvelle. Ainsi, vous pourrez savoir ce qu'il veut: ce qui est bon, ce qui lui plaît, ce qui est parfait.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For I say, through the grace that was given me, to every man who is among you: Do not think of yourself more highly than you ought, but rather think reasonably, as God has apportioned to each of you a measure of faith.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Dieu m'a donné gratuitement ses bienfaits. Je peux donc dire à chacun de vous: ne vous croyez pas plus importants que vous n'êtes, mais que chacun se juge comme il est, selon la mesure de foi que Dieu lui a donnée en partage.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>For we have many members in one body, and all the members don't have the same function.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>En effet, dans notre corps, il y a plusieurs parties, et elles ne font pas toutes la même chose.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>In the same way, we who are many, are one body in Christ, and individually members one of another.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>De même, nous qui sommes plusieurs, nous formons tous ensemble un seul corps en étant unis au Christ. Et nous sommes tous unis les uns aux autres, chacun à sa place, comme les parties d'un même corps.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>We each have gifts differing according to the grace that was given to us. If we have been given prophecy, let us prophesy according to the proportion of our faith;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Nous avons reçu de Dieu des dons, et ils sont différents pour chacun de nous. Alors si quelqu'un a le don de parler comme un prophète, qu'il parle en accord avec la foi commune à tous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>if service, let us give ourselves to service; or he who teaches, to his teaching;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Si quelqu'un a le don de servir, qu'il serve, si quelqu'un a le don d'enseigner, qu'il enseigne,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>or he who exhorts, to his exhorting: he who gives, let him do it with liberality; he who rules, with diligence; he who shows mercy, with cheerfulness.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>si quelqu'un a le don d'encourager, qu'il encourage. Celui qui donne doit donner sans compter, celui qui dirige la communauté doit le faire avec ardeur, celui qui aide les pauvres doit le faire avec joie.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Let love be without hypocrisy. Abhor that which is evil. Cling to that which is good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Que votre amour soit vrai. Détestez le mal, attachez-vous au bien.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>In love of the brothers be tenderly affectionate one to another; in honor preferring one another.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Aimez-vous de tout votre cœur comme des frères et sœurs chrétiens. Soyez toujours les premiers à vous respecter les uns les autres.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Do not lag in diligence. Be fervent in spirit; serving the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Servez le Seigneur activement, sans paresse et de tout votre cœur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Rejoice in hope; endure in troubles; continue steadfastly in prayer.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Soyez dans la joie à cause de votre espérance. Restez patients dans le malheur, continuez à prier fidèlement.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>contribute to the needs of the saints; give to hospitality.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Aidez les chrétiens qui en ont besoin, recevez bien ceux qui viennent chez vous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>Bless those who persecute you; bless, and don't curse.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Souhaitez du bien à ceux qui vous font souffrir, souhaitez du bien et non du mal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>Rejoice with those who rejoice. Weep with those who weep.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Soyez dans la joie avec ceux qui sont dans la joie, pleurez avec ceux qui pleurent.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>Be of the same mind one toward another. Don't set your mind on high things, but associate with the humble. Don't be wise in your own conceits.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Soyez bien d'accord entre vous. Ne cherchez pas de grandes choses, mais laissez-vous attirer par ce qui est simple. Ne vous prenez pas pour des sages.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>Repay no one evil for evil. Respect what is honorable in the sight of all men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Ne rendez à personne le mal pour le mal, cherchez à faire le bien devant tous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>If it is possible, as much as it is up to you, be at peace with all men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Autant que possible, si cela dépend de vous, vivez en paix avec tous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>Don't seek revenge yourselves, beloved, but give place to God's wrath. For it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Amis très chers, ne vous vengez pas vous-mêmes, mais laissez la colère de Dieu agir. En effet, dans les Livres Saints, le Seigneur Dieu dit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="19" characterId="scripture">
      <text>“Vengeance belongs to me; I will repay, says the Lord.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;A moi la vengeance! C'est moi qui donnerai à chacun ce qu'il mérite !&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Therefore</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Mais il dit aussi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="20" characterId="scripture">
      <text>“If your enemy is hungry, feed him. If he is thirsty, give him a drink; for in doing so, you will heap coals of fire on his head.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Si ton ennemi a faim, donne-lui à manger, s'il a soif, donne-lui à boire. Alors, si tu fais cela, c'est comme si tu mettais des charbons brûlants sur sa tête.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="12" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>Don't be overcome by evil, but overcome evil with good.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Ne te laisse pas vaincre par le mal, mais sois vainqueur du mal par le bien.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="13" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="13" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 13</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>13</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Let every soul be in subjection to the higher authorities, for there is no authority except from God, and those who exist are ordained by God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Chacun doit obéir aux autorités placées au-dessus de nous. En effet, toute autorité vient de Dieu, et c'est Dieu qui donne leur place à celles qui existent.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Therefore he who resists the authority, withstands the ordinance of God; and those who withstand will receive to themselves damnation.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Alors, si quelqu'un lutte contre les autorités, il lutte contre l'ordre voulu par Dieu, et ceux qui refusent de leur obéir seront condamnés.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For rulers are not a terror for those who do right, but for those who do wrong. Do you desire to have no fear of those in authority? Do that which is right and they will commend you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Quand on fait le bien, on ne doit pas avoir peur des autorités officielles, mais on doit avoir peur d'elles quand on fait le mal. Tu ne veux pas avoir peur des autorités? Alors fais le bien et tu recevras leurs félicitations.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>A leader is a servant of God to you for good. But if you do that which is evil, be afraid, for he doesn't bear the sword in vain; for he is a servant of God, an avenger for wrath to him who does evil.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Oui, les autorités sont au service de Dieu pour te conduire au bien. Mais si tu fais le mal, tu dois avoir peur, car les autorités ont le pouvoir de punir, et ce n'est pas pour rien! Quand les autorités punissent, elles sont au service de Dieu, elles montrent la colère de Dieu contre celui qui fait le mal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Therefore you need to be in subjection, not only because of the wrath, but also for conscience’ sake.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>C'est pourquoi il faut leur obéir, non seulement pour éviter la colère de Dieu, mais encore parce que notre conscience nous le demande.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>For this reason you also pay taxes, for they are servants of God's service, attending continually on this very thing.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>C'est aussi pour cela que vous payez des impôts. En effet, les fonctionnaires qui les demandent sont chargés de ce travail par Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Give therefore to everyone what you owe: taxes to whom taxes are due; customs to whom customs; respect to whom respect; honor to whom honor.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Donnez à chacun ce que vous lui devez. Si c'est l'impôt, payez l'impôt, si c'est une taxe, payez-la. Si c'est l'obéissance, obéissez, si c'est le respect, soyez respectueux.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Owe no one anything, except to love one another; for he who loves his neighbor has fulfilled the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>N'ayez aucune dette envers personne, sauf la dette de l'amour que vous devez avoir entre vous. Celui qui aime les autres obéit parfaitement à la loi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>For the commandments, “You shall not commit adultery,” “You shall not murder,” “You shall not steal,” “You shall not give false testimony,” “You shall not covet,” and whatever other commandments there are, are all summed up in this saying, namely, “You shall love your neighbor as yourself.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>En effet, vous connaissez les commandements: &lt;&lt;Ne commets pas d'adultère. Ne tue personne. Ne vole pas. Ne désire pas ce qui ne t'appartient pas.&gt;&gt; Ces commandements et tous les autres sont contenus dans cette parole: &lt;&lt;Aime ton prochain comme toi-même!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>Love doesn't harm a neighbor. Love therefore is the fulfillment of the law.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Quand on aime, on ne fait aucun mal à son prochain. Par conséquent, aimer, c'est obéir parfaitement à la loi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Do this, knowing the time, that it is already time for you to awaken out of sleep, for salvation is now nearer to us than when we first believed.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Vous connaissez le temps où nous sommes: c'est le moment de sortir de votre sommeil! En effet, quand nous avons cru au Christ, le salut était encore loin, maintenant, il est plus près de nous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>The night is far gone, and the day is near. Let's therefore throw off the works of darkness, and let's put on the armor of light.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>La nuit est bientôt finie, le jour va se lever. Alors, débarrassons-nous des actions mauvaises commises pendant la nuit. Prenons les armes utilisées en pleine lumière.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Let us walk properly, as in the day; not in reveling and drunkenness, not in sexual promiscuity and lustful acts, and not in strife and jealousy.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Menons une vie honnête, comme en plein jour: évitons de trop manger ou de trop boire. N'ayons pas une vie immorale, ne nous conduisons pas n'importe comment, évitons les disputes et les jalousies.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="13" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>But put on the Lord Jesus Christ, and make no provision for the flesh, for its lusts.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Soyez semblables au Seigneur Jésus-Christ. Ne vous laissez pas entraîner vers le mal par vos mauvais désirs.</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="14" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="14" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 14</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>14</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Now accept one who is weak in faith, but not for disputes over opinions.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Accueillez celui qui n'a pas une foi solide, ne critiquez pas ce qu'il pense.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>One man has faith to eat all things, but he who is weak eats only vegetables.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Par exemple, quelqu'un croit qu'il peut manger de tout, mais quelqu'un d'autre qui n'a pas une foi solide mange seulement des légumes.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Don't let him who eats despise him who doesn't eat. Don't let him who doesn't eat judge him who eats, for God has accepted him.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Celui qui mange de tout ne doit pas mépriser celui qui ne mange pas certains aliments. Et celui qui ne mange pas certains aliments ne doit pas juger celui qui mange de tout, car Dieu l'a accueilli.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>Who are you who judge another's servant? To his own lord he stands or falls. Yes, he will be made to stand, for God has power to make him stand.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Qui es-tu, toi, pour juger le serviteur d'un autre? S'il reste debout ou s'il tombe, c'est l'affaire de son maître. Et il restera debout, parce que le Seigneur est capable de le soutenir.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>One man esteems one day as more important. Another esteems every day alike. Let each man be fully assured in his own mind.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Quelqu'un pense que certains jours sont plus importants que d'autres, quelqu'un d'autre pense qu'ils sont tous pareils. Chacun doit être bien persuadé de ce qu'il pense.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>He who observes the day, observes it to the Lord; and he who does not observe the day, to the Lord he does not observe it. He who eats, eats to the Lord, for he gives God thanks. He who doesn't eat, to the Lord he doesn't eat, and gives God thanks.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Celui qui fait des différences entre les jours fait cela pour le Seigneur. Celui qui mange de tout fait cela pour le Seigneur, car il remercie Dieu. Et celui qui ne mange pas de tout fait cela pour le Seigneur, et lui aussi remercie Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>For none of us lives to himself, and none dies to himself.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Personne parmi nous ne vit pour soi-même, et personne ne meurt pour soi-même.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>For if we live, we live to the Lord. Or if we die, we die to the Lord. If therefore we live or die, we are the Lord's.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Si nous vivons, nous vivons pour le Seigneur, si nous mourons, nous mourons pour le Seigneur. Alors, en vivant ou en mourant, nous appartenons au Seigneur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>For to this end Christ died, rose, and lived again, that he might be Lord of both the dead and the living.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Oui, le Christ est mort et il est revenu à la vie, pour être le Seigneur des morts et des vivants.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>But you, why do you judge your brother? Or you again, why do you despise your brother? For we will all stand before the judgment seat of Christ. </text>
      <verse num="11" />
      <text>For it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Mais toi, pourquoi juger ta sœur ou ton frère chrétiens? Et toi, pourquoi les mépriser? En effet, nous devrons tous nous présenter devant le tribunal de Dieu. </text>
    <verse num="11" />
    <text>Dans les Livres Saints, on lit:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="11" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="11" characterId="scripture">
      <text>“‘As I live,’ says the Lord, ‘to me every knee will bow. Every tongue will confess to God.’”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Moi, le Seigneur vivant, je le jure, tous les êtres humains se mettront à genoux devant moi et tous me rendront gloire.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>So then each one of us will give account of himself to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Ainsi chacun de nous devra rendre des comptes à Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Therefore let's not judge one another any more. But judge this rather, that no man put a stumbling block in his brother's way, or an occasion for falling.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Arrêtons donc de nous juger les uns les autres. Mais voici plutôt ce que vous devez décider: ne mettez rien devant votre frère ou votre sœur pour leur faire perdre l'équilibre, ou pour les pousser au mal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>I know, and am persuaded in the Lord Jesus, that nothing is unclean of itself; Except that to him who considers anything to be unclean, to him it is unclean.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Je le sais et, grâce au Seigneur Jésus, j'en suis sûr: rien n'est impur. Mais si quelqu'un pense qu'une chose est impure, elle devient impure pour lui.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>Yet if because of food your brother is grieved, you walk no longer in love. Don't destroy with your food him for whom Christ died.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Si tu fais de la peine à ton frère ou à ta sœur à cause de ce que tu manges, tu ne vis plus selon l'amour. Pour une question de nourriture, ne va pas détruire un frère ou une sœur pour qui le Christ est mort!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>Then don't let your good be slandered,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Ce que vous jugez bon pour vous, cela ne doit pas donner aux autres l'occasion de le trouver mauvais.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>for the Kingdom of God is not eating and drinking, but righteousness, peace, and joy in the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>En effet, le Royaume de Dieu n'est pas une question de nourriture et de boisson. Le Royaume de Dieu, c'est la justice, la paix et la joie données par l'Esprit Saint.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For he who serves Christ in these things is acceptable to God and approved by men.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>Celui qui sert le Christ de cette façon plaît à Dieu, et les gens lui donnent raison.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>So then, let us follow after things which make for peace, and things by which we may build one another up.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Alors cherchons ce qui sert la paix et ce qui construit la communauté.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>Don't overthrow God's work for food's sake. All things indeed are clean, however it is evil for that man who creates a stumbling block by eating.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Ne détruis pas le travail de Dieu pour une question de nourriture! C'est vrai, tous les aliments sont purs. Mais manger quelque chose qui pousse les autres au mal, ce n'est pas bien.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>It is good to not eat meat, drink wine, nor do anything by which your brother stumbles, is offended, or is made weak.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Ce qui est bien, c'est, par exemple, de ne pas manger de viande, de ne pas boire de vin, en un mot, de ne rien prendre qui peut faire tomber dans le péché ton frère ou ta sœur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>Do you have faith? Have it to yourself before God. Happy is he who doesn't judge himself in that which he approves.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Ce que tu crois sur cette question, garde-le pour toi devant Dieu. Il est heureux, celui qui ne se sent pas coupable quand il décide d'agir !</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>But he who doubts is damned if he eats, because it isn't of faith; and whatever is not of faith is sin.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Celui qui mange un aliment en n'étant pas sûr de bien faire, celui-là, Dieu le condamne. En effet, il n'agit pas en accord avec sa foi, et quand on n'est pas en accord avec la foi, on commet un péché.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>Now to him who is able to establish you according to my Good News and the preaching of Jesus Christ. And this according to the revelation of the mystery which has been kept secret through long ages,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Rendons gloire à Dieu! Il a le pouvoir de vous rendre forts par la Bonne Nouvelle que j'apporte en annonçant Jésus-Christ. Par cette Bonne Nouvelle, Dieu fait connaître le mystère caché depuis toujours</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>but now is revealed, and by the Scriptures of the prophets. According to the commandment of the eternal God, it is made known for obedience of faith to all the nations;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>et qui, maintenant, a été mis en pleine lumière. Alors tous les peuples qui ne sont pas juifs peuvent le connaître par les livres des prophètes. Le Dieu qui existe depuis toujours a donné cet ordre, pour que tous les peuples croient en lui et lui obéissent.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="14" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>to the only wise God, through Jesus Christ, to whom be the glory forever! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>Rendons gloire à Dieu, le seul qui possède la sagesse! A lui la gloire par Jésus-Christ, pour toujours! Amen!</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="15" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="15" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 15</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>15</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>Now we who are strong ought to bear the weaknesses of the weak, and not to please ourselves.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Nous qui sommes forts, nous devons porter la faiblesse de ceux qui n'ont pas cette force, nous ne devons pas chercher ce qui nous plaît.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Let each one of us please his neighbor for that which is good, to be building him up.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Chacun de nous doit chercher à plaire aux autres pour le bien, pour construire la communauté.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>For even Christ didn't please himself. But, as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Le Christ, lui, n'a pas cherché ce qui lui plaisait. Au contraire, les Livres Saints disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="3" characterId="scripture">
      <text>“The reproaches of those who reproached you fell on me.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Les insultes de ceux qui t'insultent sont tombées sur moi.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>For whatever things were written before were written for our learning. That through patience and through encouragement of the Scriptures we might have hope.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>En effet, tous les Livres Saints écrits autrefois ont été écrits pour nous instruire. Ils doivent nous donner patience et courage, pour que nous possédions l'espérance.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Now the God of patience and of encouragement grant you to be of the same mind one with another according to Christ Jesus,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>La patience et le courage viennent de Dieu. Que Dieu vous rende donc capables d'être bien d'accord entre vous, en suivant l'exemple du Christ Jésus!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>that with one accord you may with one mouth glorify the God and Father of our Lord Jesus Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Alors, d'un même cœur et d'une même bouche, vous pourrez rendre gloire à Dieu, le Père de notre Seigneur Jésus-Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Therefore accept one another, even as Christ also accepted you, to the glory of God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Accueillez-vous les uns les autres, comme le Christ vous a accueillis pour la gloire de Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Now I say that Jesus Christ has been made a servant of the circumcision for the truth of God, that he might confirm the promises given to the fathers,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Je vous le dis, Dieu est fidèle. C'est pourquoi le Christ est devenu le serviteur des Juifs, pour accomplir les promesses faites par Dieu aux ancêtres.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>and that the Gentiles might glorify God for his mercy. As it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Et les non-Juifs rendent gloire à Dieu à cause de sa bonté. En effet, les Livres Saints disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="9" characterId="scripture">
      <text>“Therefore will I give praise to you among the Gentiles, and sing to your name.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Pour cela, je te fêterai parmi tous les peuples et je chanterai en l'honneur de ton nom.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>Again he says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Les Livres Saints disent encore:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="10" characterId="scripture">
      <text>“Rejoice, you Gentiles, with his people.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Peuples, réjouissez-vous avec le peuple que Dieu a choisi.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Again,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Et encore</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="11" characterId="scripture">
      <text>“Praise the Lord, all you Gentiles! Let all the peoples praise him.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Pays du monde entier, chantez la louange du Seigneur! Tous les peuples, chantez la grandeur de Dieu!&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Again, Isaiah says,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Esaïe dit aussi:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="12" characterId="scripture">
      <text>“There will be the root of Jesse, he who arises to rule over the Gentiles; in him the Gentiles will hope.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Un homme de la famille de Jessé va venir. Il se lèvera pour gouverner les autres peuples, et ces peuples mettront leur espoir en lui.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Now may the God of hope fill you with all joy and peace in believing, that you may abound in hope, in the power of the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Que Dieu, qui donne l'espérance, vous remplisse de paix et de joie à cause de votre foi! Alors vous serez pleins d'espérance par la puissance de l'Esprit Saint.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>I myself am also persuaded about you, my brothers, that you yourselves are full of goodness. You are filled with all knowledge, able also to admonish others.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Frères et sœurs, personnellement j'en suis sûr, vous êtes vous-mêmes pleins de bonne volonté. Vous savez tout ce qu'il faut connaître et vous êtes capables de vous donner des conseils les uns aux autres.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>But I write the more boldly to you in part, as reminding you, because of the grace that was given to me by God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Pourtant, quelquefois dans cette lettre, je n'ai pas hésité à vous rappeler ce que vous avez déjà appris. Je l'ai fait parce que Dieu, dans sa bonté,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>That I should be a servant of Christ Jesus to the Gentiles, serving as a priest the Good News of God, that the offering up of the Gentiles might be made acceptable, sanctified by the Holy Spirit.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>a fait de moi le serviteur du Christ Jésus pour ceux qui ne sont pas juifs. Il m'a mis à part pour annoncer sa Bonne Nouvelle. Alors, ceux qui ne sont pas juifs pourront devenir une offrande agréable à Dieu, et c'est l'Esprit Saint qui rend cette offrande digne d'être pour Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>I have therefore my boasting in Christ Jesus in things pertaining to God.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>C'est pourquoi, uni au Christ Jésus, je peux être fier du travail que j'ai fait pour Dieu.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For I will not dare to speak of any things except those which Christ worked through me, for the obedience of the Gentiles, by word and deed,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>En effet, si j'ose parler de quelque chose, c'est seulement de ce que le Christ a fait par moi. Par moi, il a amené ceux qui ne sont pas juifs à obéir à Dieu. Il a fait cela par des paroles et par des actes,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>in the power of signs and wonders, in the power of God's Spirit; so that from Jerusalem, and around as far as to Illyricum, I have fully preached the Good News of Christ;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>par des signes puissants et extraordinaires, avec la force de l'Esprit de Dieu. Et depuis Jérusalem jusqu'à la région d'Illyrie, j'ai annoncé pleinement la Bonne Nouvelle du Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>yes, making it my aim to preach the Good News, not where Christ was already named, that I might not build on another's foundation. </text>
      <verse num="21" />
      <text>But, as it is written,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Mais j'ai voulu annoncer la Bonne Nouvelle seulement dans les régions qui ne connaissaient pas encore le Christ. J'ai fait cela pour ne pas construire sur des fondations préparées par quelqu'un d'autre. </text>
    <verse num="21" />
    <text>J'ai suivi ce que les Livres Saints disent:</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="21" characterId="scripture" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="21" characterId="scripture">
      <text>“They will see, to whom no news of him came. They who haven't heard will understand.”</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>&lt;&lt;Ceux à qui on ne l'a pas annoncé vont le voir, ceux qui n'ont rien entendu à son sujet vont comprendre.&gt;&gt;</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>Therefore also I was hindered these many times from coming to you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>Et c'est ce qui m'a toujours empêché d'aller chez vous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>But now, no longer having any place in these regions, and having these many years a longing to come to you,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Mais maintenant, j'ai terminé mon travail dans ces régions. Comme j'ai très envie d'aller chez vous depuis plusieurs années,</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>when I journey to Spain, I will come to you. For I hope to see you on my journey, and to be helped on my way there by you, if first I may enjoy your company for a while.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>je le ferai quand j'irai en Espagne. Oui, j'espère vous voir en allant là-bas, et je compte sur votre aide pour y aller, en tout cas, je resterai avec vous pendant quelque temps.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>But now, I say, I am going to Jerusalem, serving the saints.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Mais maintenant, je vais à Jérusalem, pour rendre service aux membres du peuple de Dieu qui sont dans cette ville.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>For it has been the good pleasure of Macedonia and Achaia to make a certain contribution for the poor among the saints who are at Jerusalem.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>En effet, les chrétiens de Macédoine et d'Akaïe ont décidé de donner de l'argent pour les chrétiens de Jérusalem qui sont pauvres.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>Yes, it has been their good pleasure, and they are their debtors. For if the Gentiles have been made partakers of their spiritual things, they owe it to them also to serve them in fleshly things.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Ils ont décidé de les aider, mais en réalité, c'est une dette qu'ils avaient envers eux. Les chrétiens de Macédoine et d'Akaïe ne sont pas d'origine juive, pourtant, ils ont reçu les richesses spirituelles des Juifs de Jérusalem devenus chrétiens. Alors, à leur tour, ils doivent partager leurs richesses matérielles avec eux.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="28" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="28" />
      <text>When therefore I have accomplished this, and have sealed to them this fruit, I will go on by way of you to Spain.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="28" />
    <text>Quand j'aurai réglé cette affaire, quand j'aurai remis l'argent à la communauté de Jérusalem, j'irai en Espagne en passant chez vous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="29" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="29" />
      <text>I know that, when I come to you, I will come in the fullness of the blessing of the Good News of Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="29" />
    <text>Et je le sais, quand j'irai chez vous, je viendrai avec toute la bénédiction du Christ.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="30" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="30" />
      <text>Now I beg you, brothers, by our Lord Jesus Christ, and by the love of the Spirit, that you strive together with me in your prayers to God for me,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="30" />
    <text>Frères et sœurs, luttez avec moi quand vous priez Dieu pour moi. Je vous le demande par notre Seigneur Jésus-Christ et par l'amour que l'Esprit Saint nous donne.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="31" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="31" />
      <text>that I may be delivered from those who are disobedient in Judea, and that my service which I have for Jerusalem may be acceptable to the saints;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="31" />
    <text>Priez pour que je ne tombe pas entre les mains des gens de Judée qui ne croient pas au Christ. Priez pour que les chrétiens acceptent de bon cœur l'aide que j'apporte à Jérusalem.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="32" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="32" />
      <text>that I may come to you in joy through the will of God, and together with you, find rest.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="32" />
    <text>Alors je pourrai venir chez vous dans la joie, et si Dieu le veut, je pourrai me reposer un peu avec vous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="15" initialStartVerse="33" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="33" />
      <text>Now the God of peace be with you all. Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="33" />
    <text>Que le Dieu de paix soit avec vous tous! Amen!</text>
  </block>
  <block style="c" paragraphStart="true" chapter="16" book="ROM" initialStartVerse="0" characterId="BC-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="c" chapter="16" initialStartVerse="0">
      <text>ROMANS CHP 16</text>
    </ReferenceBlocks>
    <text>16</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="1" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="1" />
      <text>I commend to you Phoebe, our sister, who is a servant of the assembly that is at Cenchreae.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="1" />
    <text>Je vous recommande Phébé, notre sœur, qui travaille au service de l'Eglise de Cencrées.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="2" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="2" />
      <text>Receive her in the Lord, in a way worthy of the saints, and assist her in whatever matter she may need from you. She herself also has been a helper of many, and of my own self.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="2" />
    <text>Recevez-la au nom du Seigneur, comme des chrétiens doivent le faire. Aidez-la chaque fois qu'elle a besoin de vous. Elle a aidé elle-même beaucoup de gens et elle m'a aidé aussi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="3" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="3" />
      <text>Greet Prisca and Aquila, my fellow workers in Christ Jesus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="3" />
    <text>Saluez Priscille et Aquilas, qui travaillent avec moi au service du Christ Jésus.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="4" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="4" />
      <text>They almost died for me. I and all the assemblies of the Gentiles give thanks for them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="4" />
    <text>Ils ont risqué leur vie pour sauver la mienne, et je ne suis pas le seul qui doit leur dire merci. Il y a aussi toutes les Eglises qui ne sont pas d'origine juive.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="5" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="5" />
      <text>Greet the assembly that is in their house. Greet Epaenetus, my beloved, who is the first fruits of Achaia to Christ.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="5" />
    <text>Saluez également la communauté qui se réunit dans leur maison. Saluez mon ami Epaïnète. Il est le premier qui a cru au Christ dans la province d'Asie.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="6" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="6" />
      <text>Greet Mary, who labored much for us.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="6" />
    <text>Saluez Marie: elle a beaucoup travaillé pour vous.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="7" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="7" />
      <text>Greet Andronicus and Junia, my relatives and my fellow prisoners, who are notable among the apostles, who also were in Christ before me.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="7" />
    <text>Saluez Andronicus et Junias. Ils sont de ma famille et ils étaient en prison avec moi. Ce sont des apôtres de grande valeur, ils étaient même chrétiens avant moi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="8" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="8" />
      <text>Greet Amplias, my beloved in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="8" />
    <text>Saluez Ampliatus, mon ami dans le Seigneur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="9" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="9" />
      <text>Greet Urbanus, our fellow worker in Christ, and Stachys, my beloved.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="9" />
    <text>Saluez Urbain, qui travaille avec nous au service du Christ, et Stakis mon ami.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="10" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="10" />
      <text>Greet Apelles, the approved in Christ. Greet those who are of the household of Aristobulus.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="10" />
    <text>Saluez Apellès, qui s'est montré un vrai chrétien. Saluez les gens de la maison d'Aristobule.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="11" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="11" />
      <text>Greet Herodion, my kinsman. Greet them of the household of Narcissus, who are in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="11" />
    <text>Saluez Hérodion, qui est de ma famille. Saluez les gens de la maison de Narcisse qui croient au Seigneur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="12" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="12" />
      <text>Greet Tryphaena and Tryphosa, who labor in the Lord. Greet Persis, the beloved, who labored much in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="12" />
    <text>Saluez Tryphène et Tryphose. Elles travaillent beaucoup pour le Seigneur. Saluez mon amie Perside. Elle aussi a beaucoup travaillé pour le Seigneur.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="13" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="13" />
      <text>Greet Rufus, the chosen in the Lord, and his mother and mine.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="13" />
    <text>Saluez Rufus, que le Seigneur a choisi, et saluez sa mère, qui est aussi une mère pour moi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="14" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="14" />
      <text>Greet Asyncritus, Phlegon, Hermes, Patrobas, Hermas, and the brothers who are with them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="14" />
    <text>Saluez Asyncrite, Phlégon, Hermès, Patrobas, Hermas ainsi que les frères et sœurs qui sont avec eux.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="15" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="15" />
      <text>Greet Philologus and Julia, Nereus and his sister, and Olympas, and all the saints who are with them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="15" />
    <text>Saluez Philologue et Julius, Néré et sa sœur, Olympas et tous les chrétiens qui sont avec eux.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="16" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="16" />
      <text>Greet one another with a holy kiss. The assemblies of Christ greet you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="16" />
    <text>Saluez-vous les uns les autres en vous embrassant comme des frères et sœurs chrétiens. Toutes les Eglises du Christ vous envoient leurs salutations.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="17" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="17" />
      <text>Now I beg you, brothers, look out for those who are causing the divisions and occasions of stumbling, contrary to the doctrine which you learned, and turn away from them.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="17" />
    <text>Frères et sœurs, voici ce que je vous demande: méfiez-vous des gens qui divisent la communauté. Ils risquent de faire tomber dans le péché les croyants en parlant contre l'enseignement que vous avez reçu. N'allez plus avec eux!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="18" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="18" />
      <text>For those who are such don't serve our Lord, Jesus Christ, but their own belly; and by their smooth and flattering speech, they deceive the hearts of the innocent.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="18" />
    <text>En effet, ces gens-là ne servent pas le Christ notre Seigneur, ils servent leur ventre! Avec leurs paroles mielleuses et leurs beaux discours, ils trompent les gens simples.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="19" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="19" />
      <text>For your obedience has become known to all. I rejoice therefore over you. But I desire to have you wise in that which is good, but innocent in that which is evil.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="19" />
    <text>Oui, votre obéissance, tout le monde la connaît. Alors, à cause de vous, je suis dans la joie. Mais je veux que vous soyez pleins de sagesse pour faire le bien et toujours attentifs à éviter le mal.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="20" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="20" />
      <text>And the God of peace will quickly crush Satan under your feet. The grace of our Lord Jesus Christ be with you.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="20" />
    <text>Le Dieu de la paix va bientôt écraser Satan sous vos pieds. Que notre Seigneur Jésus vous bénisse!</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="21" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="21" />
      <text>Timothy, my fellow worker, greets you, as do Lucius, Jason, and Sosipater, my relatives.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="21" />
    <text>Timothée, qui travaille avec moi, vous salue. Lucius, Jason et Sosipater qui sont de ma famille vous saluent aussi.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="22" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="22" />
      <text>I, Tertius, who write the letter, greet you in the Lord.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="22" />
    <text>C'est moi, Tertius, qui écris cette lettre. Je vous salue dans le Seigneur qui nous unit.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="23" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="23" />
      <text>Gaius, my host and host of the whole assembly, greets you. Erastus, the treasurer of the city, greets you, as does Quartus, the brother.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="23" />
    <text>Gaïus vous salue. J'habite chez lui, et toute l'Eglise se réunit dans sa maison. Eraste, le trésorier de la ville, vous salue ainsi que Quartus, notre frère.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="24" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="24" />
      <text>The grace of our Lord Jesus Christ be with you all! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="24" />
    <text>Que la grace de notre Seigneur Jesus-Christ soit avec vous tous. Amen.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="25" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="25" />
      <text>Now to him who is able to establish you according to my Good News and the preaching of Jesus Christ, according to the revelation of the mystery which has been kept secret through long ages,</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="25" />
    <text>Rendons gloire à Dieu! Il a le pouvoir de vous rendre forts par la Bonne Nouvelle que j'apporte en annonçant Jésus-Christ. Par cette Bonne Nouvelle, Dieu fait connaître le mystère caché depuis toujours</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="26" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="26" />
      <text>but now is revealed, and by the Scriptures of the prophets. According to the commandment of the eternal God, is made known for obedience of faith to all the nations;</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="26" />
    <text>et qui, maintenant, a été mis en pleine lumière. Alors tous les peuples qui ne sont pas juifs peuvent le connaître par les livres des prophètes. Le Dieu qui existe depuis toujours a donné cet ordre, pour que tous les peuples croient en lui et lui obéissent.</text>
  </block>
  <block style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM" matchesReferenceText="true">
    <ReferenceBlocks style="p" paragraphStart="true" chapter="16" initialStartVerse="27" characterId="narrator-ROM">
      <verse num="27" />
      <text>to the only wise God, through Jesus Christ, to whom be the glory forever! Amen.</text>
    </ReferenceBlocks>
    <verse num="27" />
    <text>Rendons gloire à Dieu, le seul qui possède la sagesse! A lui la gloire par Jésus-Christ, pour toujours! Amen!</text>
  </block>
  <UnappliedSplits />
</book>